[
  {
    "titulo": "Monitoramento de consequ\u00eancias e atendimento \u00e0s v\u00edtimas s\u00e3o prioridades, diz Mendon\u00e7a",
    "conteudo": "\n\n                \nO advogado-geral da Uni\u00e3o, Andr\u00e9 Mendon\u00e7a, afirmou que o governo federal est\u00e1 monitorando permanentemente as consequ\u00eancias do desastre ocorrido em Brumadinho tendo como prioridade o atendimento \u00e0s v\u00edtimas e seus familiares. Segundo ele, a mineradora Vale poder\u00e1 ser responsabilizada ap\u00f3s a conclus\u00e3o dos levantamentos solicitados pela Advocacia-Geral da Uni\u00e3o.\n\"O governo est\u00e1 trabalhando 24h por dia para atender as v\u00edtimas, as fam\u00edlias dessas v\u00edtimas, e para que num segundo momento, tamb\u00e9m emergencial e imediato, j\u00e1 possamos seguir para poss\u00edveis responsabiliza\u00e7\u00f5es. H\u00e1 uma responsabilidade pelo que aconteceu. A respons\u00e1vel por isso, pelo risco do pr\u00f3prio neg\u00f3cio, \u00e9 a empresa Vale do Rio Doce\u201d, declarou Mendon\u00e7a, ap\u00f3s participar de reuni\u00e3o do Conselho Ministerial de Supervis\u00e3o de Respostas a Desastres, no Pal\u00e1cio do Planalto.\nEle disse que o corpo jur\u00eddico aguarda os levantamentos dos \u00f3rg\u00e3os t\u00e9cnicos solicitados pela AGU, como Ibama e Ag\u00eancia Nacional de Minera\u00e7\u00e3o, para verificar a extens\u00e3o dos danos e fundamentar poss\u00edveis medidas reparat\u00f3rias. \"Quais as esp\u00e9cies de responsabilidade: civil, administrativa e at\u00e9 mesmo criminal pode haver. Ent\u00e3o precisamos agora aguardar os levantamentos, as investiga\u00e7\u00f5es, para termos a extens\u00e3o das responsabilidades da companhia Vale e de como isso vai ser apurado em fun\u00e7\u00e3o das medidas judiciais que precisam ser adotadas\", afirmou.\nNeste s\u00e1bado, a Justi\u00e7a Federal de Minas Gerais acolheu pedido da Uni\u00e3o e determinou \u00e0s operadoras de telefonia que disponibilizem os dados sobre sinais dos celulares das pessoas que estavam na regi\u00e3o durante o dia de ontem. O objetivo \u00e9 auxiliar as equipes de busca a localizar as cerca de 250 pessoas desaparecidas ap\u00f3s o ocorrido.\nO advogado-geral destacou os indicativos de que o n\u00famero de v\u00edtimas seja bem maior do que as 19 mortes decorrentes do rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana (MG), em novembro de 2015. Mendon\u00e7a comentou ainda a possibilidade de, no futuro, ser firmado um acordo entre os entes federados e os respons\u00e1veis por \"essa trag\u00e9dia humanit\u00e1ria que aconteceu no Brasil\". \"Ainda que haja espa\u00e7o para negocia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o podem ser adotadas medidas nos mesmos par\u00e2metros que foram adotados anteriormente em fun\u00e7\u00e3o de uma conduta reincidente que aconteceu agora\", disse.",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/717017",
    "dataPublicacao": "26-01-2019"
  },
  {
    "titulo": "Semin\u00e1rio - 3 Anos do Desastre de Mariana (MG)",
    "conteudo": "\n\n                \nA Escola da AGU no Estado de Minas Gerais informa que est\u00e3o abertas as inscri\u00e7\u00f5es para o\u00a0\nData/Hor\u00e1rio:\u00a0\n\r\n\nLocal:\u00a0\n\r\n",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/694223",
    "dataPublicacao": "11-10-2018"
  },
  {
    "titulo": "Para Justi\u00e7a, acordo \u00e9 a melhor via para recupera\u00e7\u00e3o da Bacia do Rio Doce",
    "conteudo": "\n\n                \nO acordo \u00e9 a melhor solu\u00e7\u00e3o para recuperar a Bacia do Rio Doce dos danos causados pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana (MG). A conclus\u00e3o consta na decis\u00e3o da Justi\u00e7a Federal em Minas Gerais em a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica na qual a Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU) demonstrou a validade das medidas ambientais e socioecon\u00f4micas adotadas ap\u00f3s o desastre.\nA ju\u00edza Rosilene Maria Clemente de Souza Ferreira, da 12\u00aa Vara Federal de Minas Gerais, abriu a via para um acordo judicial ao marcar para o dia 13 de setembro a primeira audi\u00eancia de concilia\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da a\u00e7\u00e3o. Na ocasi\u00e3o, as cl\u00e1usulas do acordo assinado pela Uni\u00e3o, estados de Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo, a empresa Samarco e pelas controladoras Vale e BHP poder\u00e3o ser reafirmadas. O acordo est\u00e1 suspenso pelo Superior Tribunal de Justi\u00e7a.\nA manifesta\u00e7\u00e3o da AGU na a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica, de autoria do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF), destaca as vantagens da negocia\u00e7\u00e3o dos projetos para recupera\u00e7\u00e3o da bacia do Rio Doce. \u201cA solu\u00e7\u00e3o negociada, por ser global/hol\u00edstica, considera todas as comunidades, todos os Munic\u00edpios, d\u00e1 tratamento privilegiado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o afetada e em especial aquelas comunidades onde houve perdas humanas e materiais, e se volta \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o da Bacia do Rio Doce como um todo, em benef\u00edcio das presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es\u201d, ressalta trecho da manifesta\u00e7\u00e3o.\nVantagens\nO procurador-geral da Uni\u00e3o, Rodrigo Becker, avalia que a abertura da via de concilia\u00e7\u00e3o na decis\u00e3o que afastou a responsabiliza\u00e7\u00e3o dos entes p\u00fablicos deixa claro que a solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria \u00e9 a melhor \u201cporque faz com que as medidas e as repara\u00e7\u00f5es sejam entregues o mais r\u00e1pido poss\u00edvel, e sendo feita com homologa\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a tamb\u00e9m temos maior legitimidade ao acordo\u201d.\nOutro ponto da decis\u00e3o destacado por Rodrigo Becker \u00e9 o entendimento de que os pedidos do MPF na a\u00e7\u00e3o j\u00e1 foram contemplados na a\u00e7\u00e3o movida pela AGU e procuradorias de MG e ES no dia 30 de novembro de 2015. E que tamb\u00e9m n\u00e3o houve prova de omiss\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os processados que causasse o desastre.\nRef.: Processo n\u00b0 0023863-07.2016.4.01.3800 - 12\u00aa Vara Federal de Minas Gerais.\nWilton Castro",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/425602",
    "dataPublicacao": "11-07-2016"
  },
  {
    "titulo": "Entidades p\u00fablicas federais s\u00e3o exclu\u00eddas de a\u00e7\u00e3o sobre desastre no Rio Doce",
    "conteudo": "\n\n                \nA Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU) demonstrou, na Justi\u00e7a Federal de Minas Gerais, que sete entidades p\u00fablicas federais n\u00e3o tiveram responsabilidade no desabamento da barragem do Fund\u00e3o, em Mariana (MG).\nA atua\u00e7\u00e3o ocorreu em a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica ajuizada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF). Al\u00e9m da condena\u00e7\u00e3o das mineradoras Samarco, BHP e Vale, o MPF pedia tamb\u00e9m que a Uni\u00e3o, os estados de Esp\u00edrito Santo e Minas Gerais e quinze autarquias e funda\u00e7\u00f5es p\u00fablicas federais e estaduais fossem responsabilizados pelo desastre.\nEntre elas, a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA), a Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa), a Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio (Funai), o Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (Ibama), o Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM), o Instituto Chico Mendes de Biodiversidade (ICMBio) e o Instituto Nacional do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional (Iphan).\nAl\u00e9m das entidades federais, a Justi\u00e7a Federal retirou do processo, por falta de responsabilidade no desastre, o Banco Nacional do Desenvolvimento Econ\u00f4mico Social (BNDES), o Estado do Esp\u00edrito Santo e outras sete entidades estaduais.\nPara o procurador-geral da Uni\u00e3o, Rodrigo Becker, a decis\u00e3o \u00e9 fundamental e demonstra que \u201ca via conciliat\u00f3ria \u00e9 a melhor sa\u00edda para atender imediatamente a popula\u00e7\u00e3o atingida e recuperar o meio ambiente\u201d.\nDe acordo com as unidades da AGU que atuaram no caso, diversas entidades p\u00fablicas foram inclu\u00eddas no processo pelo MPF somente por terem participado do acordo celebrado pela Uni\u00e3o e os estados de Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo com as mineradoras, atualmente suspenso por liminar proferida pelo Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ).\nA manifesta\u00e7\u00e3o da Advocacia-Geral contr\u00e1ria \u00e0 a\u00e7\u00e3o ponderou, entre outros pontos, que desde as primeiras horas do acidente a Uni\u00e3o e os estados de Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo, assim como suas respectivas autarquias e funda\u00e7\u00f5es empregaram todos os esfor\u00e7os para ajudar a popula\u00e7\u00e3o atingida e buscar a repara\u00e7\u00e3o dos danos causados ao meio ambiente.\nA AGU considerou a tentativa do Minist\u00e9rio P\u00fablico de intervir judicialmente nas medidas adotadas uma afronta e amea\u00e7a \u00e0 independ\u00eancia e harmonia entre os poderes da Rep\u00fablica. \u201cN\u00e3o h\u00e1 que se falar em omiss\u00e3o da Uni\u00e3o. Nem mesmo na fiscaliza\u00e7\u00e3o ou defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas antes do acidente. Portanto, que n\u00e3o cabe ao Judici\u00e1rio invadir seara do Poder Executivo\u201d, destacou um trecho da manifesta\u00e7\u00e3o.\nDecis\u00e3o\nRespons\u00e1vel por julgar o caso, a ju\u00edza Rosilene Maria Clemente de Souza Ferreira, da 12\u00aa Vara Federal de Minas Gerais, acolheu os argumentos da AGU e retirou as pessoas jur\u00eddicas de direito p\u00fablico da a\u00e7\u00e3o movida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico.\n\u201cDa an\u00e1lise dos autos, verifica-se que, al\u00e9m das empresas causadoras do dano, houve uma indiscriminada inclus\u00e3o de pessoas jur\u00eddicas de Direito P\u00fablico interno no polo passivo, sem, no entanto, haver uma delimita\u00e7\u00e3o da conduta ou prova da omiss\u00e3o ou comiss\u00e3o praticada por cada ente estatal apontado como litisconsorte passivo\u201d, diz trecho da decis\u00e3o.\nSegundo a 12\u00aa Vara Federal de Minas Gerais, \u201cn\u00e3o h\u00e1 justificativa para a inclus\u00e3o no polo passivo desta vasta lista de pessoas jur\u00eddicas de direito p\u00fablico, o que causar\u00e1 apenas atraso e tumulto no deslinde do feito, que j\u00e1 conta com mais de onze mil p\u00e1ginas em 56 volumes de documentos sem sequer ter havido a cita\u00e7\u00e3o dos r\u00e9us, ferindo de morte o princ\u00edpio da efetividade\u201d.\n\u201cFica evidente que as pessoas jur\u00eddicas de direito p\u00fablico inclu\u00eddas no polo passivo al\u00e9m da Uni\u00e3o, Estado de Minas Gerais e Estado do Esp\u00edrito Santo, o foram apenas por terem participado do acordo firmado nos autos da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica n\u00ba 0069758-61.2015.4.01.3400 em que o MPF manifestou o seu profundo desagrado\u201d, entendeu a magistrada.\nRef.: Processo n\u00b0 0023863-07.2016.4.01.3800 - 12\u00aa Vara Federal de Minas Gerais.\nFilipe Marques",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/425989",
    "dataPublicacao": "11-07-2016"
  },
  {
    "titulo": "Benef\u00edcios para a maternidade e acordos de leni\u00eancia marcam ano da Consultoria-Geral",
    "conteudo": "\nServidoras p\u00fablicas que adotam crian\u00e7as podem usufruir do mesmo tempo de licen\u00e7a maternidade de gestantes. O gozo deste direito, que pode chegar a 180 dias, n\u00e3o implica na suspens\u00e3o da contagem do per\u00edodo de est\u00e1gio probat\u00f3rio no servi\u00e7o p\u00fablico, tanto para pais biol\u00f3gicos como adotantes. Estes posicionamentos foram consolidados na forma de \nAs principais contribui\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas da CGU constam no \u201c\nAinda em rela\u00e7\u00e3o ao servi\u00e7o p\u00fablico, a Consultoria-Geral fixou o entendimento de que os dias de trabalho de servidores p\u00fablicos em greve devem ser descontados de suas remunera\u00e7\u00f5es. E o \u00f3rg\u00e3o defendeu, ainda, as prerrogativas dos membros da AGU perante ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, resguardando a autonomia e seguran\u00e7a jur\u00eddica do trabalho dos advogados p\u00fablicos.\nAcordos de leni\u00eancia\nNa busca pela restitui\u00e7\u00e3o ao er\u00e1rio e combate \u00e0 irregularidades com recursos p\u00fablicos, a CGU teve uma participa\u00e7\u00e3o ativa na constru\u00e7\u00e3o dos acordos de leni\u00eancia. O instituto est\u00e1 previsto na Lei Anticorrup\u00e7\u00e3o (Lei n\u00ba 12.846/2013) e conta, hoje, com fluxograma criado pelo \u00f3rg\u00e3o com as atribui\u00e7\u00f5es de cada agente da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal envolvido na assinatura do documento, dentro de um processo que ocorre em conjunto com o Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controladoria-Geral da Uni\u00e3o.\nA Consultoria-Geral tamb\u00e9m colaborou de forma preponderante na elabora\u00e7\u00e3o do Decreto de regulamenta\u00e7\u00e3o da Lei de Media\u00e7\u00e3o, cujo objetivo \u00e9 proporcionar solu\u00e7\u00f5es eficientes para lit\u00edgios envolvendo a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, seus \u00f3rg\u00e3os e a sociedade.\nA atividade consultiva das consultorias da CGU junto aos minist\u00e9rios e \u00f3rg\u00e3os federais com sede nos Estados tamb\u00e9m foi aperfei\u00e7oada com a implementa\u00e7\u00e3o de projetos e a\u00e7\u00f5es estruturantes para o pa\u00eds. Dentre elas, destaque para as manifesta\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas envolvendo o Sistema Integrado de Monitoramento de Fronteiras (Sisfron), estimado em R$ 12 bilh\u00f5es, e no Programa de Desenvolvimento de Submarino de Propuls\u00e3o Nuclear, cujo or\u00e7amento alcan\u00e7a R$ 25 bilh\u00f5es.\nObras\nA Consultoria-Geral acompanhou, ainda, a fase final dos processos de execu\u00e7\u00e3o das obras do projeto de integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com as bacias hidrogr\u00e1ficas da regi\u00e3o Nordeste. Al\u00e9m disto, o \u00f3rg\u00e3o participou de a\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o dos danos provocados pelo desastre do rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana (MG).\nOs advogados p\u00fablicos da CGU tamb\u00e9m contribu\u00edram com os fundamentos de defesa de atos administrativos questionados em A\u00e7\u00f5es Diretas de Inconstitucionalidades, como o Marco Civil da Internet, a Medida Provis\u00f3ria do Programa de Parcerias de Investimentos, a Lei de Cotas Sociais e o Novo C\u00f3digo Florestal. A atua\u00e7\u00e3o junto ao Supremo Tribunal Federal (STF), na forma de assessoramento ao Presidente da Rep\u00fablica com informa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o requisitadas pelos relatores dos processos, resultou no fornecimento de 163 pe\u00e7as \u00e0 Corte.\nWilton Castro",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/538406",
    "dataPublicacao": "19-04-2017"
  },
  {
    "titulo": "AGU promove semin\u00e1rio gratuito sobre direito ambiental e sustentabilidade",
    "conteudo": "\n\n                \nAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, desastres e as implica\u00e7\u00f5es das decis\u00f5es do Poder Judici\u00e1rio na preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente est\u00e3o entre os principais assuntos a serem discutidos no semin\u00e1rio \u201cDireito Ambiental e Sustentabilidade\u201d, promovido pela Escola da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o. O evento, gratuito, acontece entre os dias 3 e 4 de agosto, na sede II da AGU, em Bras\u00edlia.\nO advogado-geral da Uni\u00e3o, F\u00e1bio Medina Os\u00f3rio, far\u00e1 a abertura, a partir das 9h do dia 3. Entre os palestrantes est\u00e3o grandes nomes do direito, como Reynaldo Soares da Fonseca \u2013 ministro do Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ), o juiz federal Gabriel Wedy e o desembargador federal Fernando Quadros Silva.\nNos temas, destaque para exposi\u00e7\u00e3o sobre o direito ambiental no \u00e2mbito do STJ; meio ambiente e atividade regulat\u00f3ria; desenvolvimento sustent\u00e1vel e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas; e responsabilidade civil e ambiental, este com di\u00e1logo sobre o desastre na barragem de Fund\u00e3o, em Mariana (MG).\n\u201cA preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente \u00e9 uma agenda imprescind\u00edvel na atualidade. O semin\u00e1rio vai trazer os maiores conhecedores do Direito Ambiental para debater temas como altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, desastres ambientais, implica\u00e7\u00f5es das decis\u00f5es do Poder Judici\u00e1rio na mat\u00e9ria e a atividade regulat\u00f3ria\u201d, afirma o ministro Medina Os\u00f3rio.\nO evento \u00e9 destinado advogados p\u00fablicos federais, membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico, ju\u00edzes federais e acad\u00eamicos do direito. As vagas s\u00e3o limitadas.\u00a0Todas as informa\u00e7\u00f5es sobre a inscri\u00e7\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis no endere\u00e7o \nServi\u00e7o:\nEvento: \nLocal: \nData: \nHor\u00e1rio: \nInforma\u00e7\u00f5es e inscri\u00e7\u00f5es: ",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/432394",
    "dataPublicacao": "28-07-2016"
  },
  {
    "titulo": "Rejeitada a\u00e7\u00e3o popular sobre indeniza\u00e7\u00e3o pelo rompimento da barragem da Samarco",
    "conteudo": "\n\n                \nA Advocacia-Geral da Uni\u00e3o, por meio da Procuradoria-Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o (PRF1), da Procuradoria Federal no Estado de Minas Gerais (PF/MG) e da Procuradoria Federal junto ao Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (PF/DNPM), obteve a confirma\u00e7\u00e3o de decis\u00e3o que indeferiu a\u00e7\u00e3o para obrigar o DNPM a pagar indeniza\u00e7\u00e3o pelos danos causados pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana/MG.\nAs Procuradorias da AGU atuaram intensamente junto ao Judici\u00e1rio para demonstrar que as entidades p\u00fablicas federais n\u00e3o tiveram responsabilidade no desabamento da barragem, ainda demonstraram que, desde as primeiras horas do acidente, todos os esfor\u00e7os foram empreendidos pelos entes p\u00fablicos para ajudar a popula\u00e7\u00e3o atingida e buscar a repara\u00e7\u00e3o dos danos causados ao meio ambiente, inclusive firmando acordo com as mineradoras para agilizar a recupera\u00e7\u00e3o dos danos causados, o que no entanto, n\u00e3o impediu o ajuizamento de a\u00e7\u00f5es contra a Uni\u00e3o e suas autarquias para que fossem responsabilizadas pelo desastre.\nUm desses casos acompanhados pela AGU foi a A\u00e7\u00e3o Popular n\u00ba 60441-03.2015.4.01.3800/MG, em que cidad\u00e3o pleiteava a condena\u00e7\u00e3o do DNPM, junto com a Samarco Minera\u00e7\u00e3o S/A e o Munic\u00edpio de Mariana, a responder pela repara\u00e7\u00e3o do meio ambiente, bem como pela indeniza\u00e7\u00e3o dos danos ambientais e ao patrim\u00f4nio hist\u00f3rico causados pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o.\u00a0\nRespons\u00e1vel por julgar o caso, a Ju\u00edza Federal Substituta da 12\u00aa Vara da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria de Minas Gerais indeferiu a peti\u00e7\u00e3o inicial e extinguiu a a\u00e7\u00e3o popular, sem julgamento do m\u00e9rito, por inadequa\u00e7\u00e3o da via eleita, o que impediu a responsabiliza\u00e7\u00e3o indevida do DNPM.\nA magistrada reconheceu que a a\u00e7\u00e3o popular somente \u00e9 cab\u00edvel para invalidar ato administrativo eivado de ilegalidade ou ilegitimidade, lesivo ao patrim\u00f4nio p\u00fablico, \u00e0 moralidade administrativa, ao meio ambiente ou o patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e cultural, no entanto, no caso concreto, o cidad\u00e3o, autor da demanda,\u00a0 n\u00e3o postulava a anula\u00e7\u00e3o de qualquer ato concreto praticado pelo ente p\u00fablico federal, mas apenas a condena\u00e7\u00e3o dos r\u00e9us em obriga\u00e7\u00e3o de fazer \u2013 restabelecimento do equil\u00edbrio ambiental e restaura\u00e7\u00e3o do meio ambiente em seus n\u00edveis de pureza e limpeza, sendo pretens\u00e3o de cunho eminentemente condenat\u00f3rio que, portanto, foge \u201c\nAinda, segundo a julgadora \u201c\nLevada a quest\u00e3o ao TRF1 por meio de reexame necess\u00e1ria, a Sexta Turma confirmou a senten\u00e7a extintiva, considerando \u201c\nA PRF 1\u00aa Regi\u00e3o, a PF/MG e a PF/DNPM s\u00e3o unidades da Procuradoria-Geral Federal (PGF), \u00f3rg\u00e3o da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU).",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/533594",
    "dataPublicacao": "03-04-2017"
  },
  {
    "titulo": "Vers\u00e3o digital da Revista da AGU j\u00e1 est\u00e1 dispon\u00edvel",
    "conteudo": "\nA vers\u00e3o digital da\u00a0\nNesta edi\u00e7\u00e3o, por exemplo, os trabalhos abordam temas como a judicializa\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e aspectos jur\u00eddicos relacionados ao desastre ambiental de Mariana (MG), entre muitos outros. No total, s\u00e3o 14 artigos de 22 autores de diversos ramos do direito.\nNo site da AGU, os interessados tamb\u00e9m podem conferir as 50 edi\u00e7\u00f5es anteriores da revista, lan\u00e7adas pela Escola ao longo dos \u00faltimos 16 anos.\nOs interessados em ter o trabalho publicado na pr\u00f3xima edi\u00e7\u00e3o da revista, que discutir\u00e1 a Lei Anticorrup\u00e7\u00e3o e os acordos de leni\u00eancia,\u00a0\nInternacional\nOutros oito artigos elaborados por membros da AGU ser\u00e3o reunidos em um livro impresso que ser\u00e1 lan\u00e7ado pela Escola da AGU. Os trabalhos foram apresentados durante o I Congresso Internacional de Direito, Governan\u00e7a e Inova\u00e7\u00e3o, realizado nos dias 29 e 30 de junho na Universidade de Santiago de Compostela, na Espanha.\nA Escola da AGU, inclusive, celebrou parceria com a institui\u00e7\u00e3o de ensino e com a Universidade Nova de Lisboa, em Portugal, para a oferta de cursos de especializa\u00e7\u00e3o para os membros da AGU. \"Aos poucos, vamos ultrapassando fronteiras, construindo pontes para o desenvolvimento de uma racionalidade transversal entre sistemas jur\u00eddicos t\u00e3o semelhantes e t\u00e3o distintos ao mesmo tempo\u201d, observou a procuradora federal Chiara Ramos, diretora da Escola da AGU.\nLugh Cust\u00f3dia",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/571236",
    "dataPublicacao": "07-07-2017"
  },
  {
    "titulo": "Vers\u00e3o digital da Revista da AGU j\u00e1 est\u00e1 dispon\u00edvel",
    "conteudo": "\n\n                \nA vers\u00e3o digital da \nNesta edi\u00e7\u00e3o, por exemplo, os trabalhos abordam temas como a judicializa\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e aspectos jur\u00eddicos relacionados ao desastre ambiental de Mariana (MG), entre muitos outros. No total, s\u00e3o 14 artigos de 22 autores de diversos ramos do direito.\nNo site da AGU, os interessados tamb\u00e9m podem conferir as 50 edi\u00e7\u00f5es anteriores da revista, lan\u00e7adas pela Escola ao longo dos \u00faltimos 16 anos.\nInternacional\nOutros oito artigos elaborados por membros da AGU ser\u00e3o reunidos em um livro impresso que ser\u00e1 lan\u00e7ado pela Escola da AGU. Os trabalhos foram apresentados durante o I Congresso Internacional de Direito, Governan\u00e7a e Inova\u00e7\u00e3o, realizado nos dias 29 e 30 de junho na Universidade de Santiago de Compostela, na Espanha.\nA Escola da AGU, inclusive, celebrou parceria com a institui\u00e7\u00e3o de ensino e com a Universidade Nova de Lisboa, em Portugal, para a oferta de cursos de especializa\u00e7\u00e3o para os membros da AGU. \"Aos poucos, vamos ultrapassando fronteiras, construindo pontes para o desenvolvimento de uma racionalidade transversal entre sistemas jur\u00eddicos t\u00e3o semelhantes e t\u00e3o distintos ao mesmo tempo\u201d, observou a procuradora federal Chiara Ramos, diretora da Escola da AGU.\nLugh Cust\u00f3dia",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/573400",
    "dataPublicacao": "06-07-2017"
  },
  {
    "titulo": "EAGU/MG promove o Semin\u00e1rio - 3 Anos do Desastre de Mariana",
    "conteudo": "\n\n                \nA Escola da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o em Minas Gerais \u2013 EAGU/MG e o Centro de Estudos Celso Barbi Filho, da Advocacia-Geral do Estado \u2013 AGE/MG, e com o apoio da APEMINAS \u2013 Associa\u00e7\u00e3o dos Procuradores do Estado de Minas Gerais, promoveram, no dia 30 de outubro, o Semin\u00e1rio \u201c3 Anos do Desastre de Mariana\u201d.\nO evento contou com a participa\u00e7\u00e3o de membros e servidores, dos estados de Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo, envolvidos na an\u00e1lise da trag\u00e9dia e na busca de solu\u00e7\u00f5es para os problemas advindos do desastre de Mariana. Dividido em 4 pain\u00e9is, o semin\u00e1rio fez uma retrospectiva desde o rompimento da barragem at\u00e9 o segundo acordo, trazendo an\u00e1lises, reflex\u00f5es, dados, al\u00e9m de li\u00e7\u00f5es e perspectivas.\nA mesa de abertura contou com a participa\u00e7\u00e3o do Dr. Rodrigo Ara\u00fajo Ribeiro, coordenador da Escola da AGU em Minas Gerais, Dr. Homero Andretta J\u00fanior, Advogado da Uni\u00e3o e Coordenador-Geral de Patrim\u00f4nio e Meio Ambiente da Procuradoria-Geral da Uni\u00e3o, Dr. Onofre Alves Batista J\u00fanior, Advogado-Geral do Estado de Minas Gerais, Dr. Erfen Jos\u00e9 Ribeiro Santos, Subprocurador-geral para Assuntos Jur\u00eddicos em Esp\u00edrito Santo, e o Dr. Germano Luiz Gomes Vieira, Secret\u00e1rio de Meio Ambiente do Estado de Minas Gerais.\nNa ocasi\u00e3o o Dr. Rodrigo Ara\u00fajo Ribeiro, em nome da Escola da AGU, homenageou o Dr. Renato Rodrigues Vieira, Procurador Federal, com uma placa em agradecimento pelos relevantes servi\u00e7os prestados ao servi\u00e7o p\u00fablico e presenteou o Dr. Homero Andretta J\u00fanior com o livro Advocacia P\u00fablica em Ju\u00edzo, uma compila\u00e7\u00e3o de artigos elaborados pelos advogados e procuradores da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o.\nPor fim, houve a assinatura de um Acordo de Coopera\u00e7\u00e3o entre a Escola da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o de Minas Gerais e a Advocacia-Geral do Estado de Minas Gerais com o objetivo de promover o interc\u00e2mbio e a coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico \u2013 cient\u00edfica e cultural, visando ao desenvolvimento institucional e de recursos humanos.\nAo final do evento, houve o coquetel de lan\u00e7amento do livro \u201cSaindo da Lama\u201d, dos autores Luis In\u00e1cio Lucena Adams, Luiz Henrique Miguel Pavan, Onofre Alves Batista J\u00fanior e Renato Rodrigues Vieira. A obra trata dos eventos que sucederam ao desastre, al\u00e9m de apresentar perspectivas e solu\u00e7\u00f5es em busca da restaura\u00e7\u00e3o das \u00e1reas atingidas e promo\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a e desenvolvimento.\nRompimento da Barragem\nNo dia 5 de novembro de 2015, o rompimento da barragem de Fund\u00e3o, localizada em Mariana (MG) e de propriedade da mineradora Samarco, provocou o deslizamento de um grande volume de rejeitos de min\u00e9rio de ferro. O material atingiu o Rio Gualaxo do Norte, percorreu seu leito, desaguou no Rio Doce e chegou ao mar em 22 de novembro de 2015.\nDos cerca de 32 milh\u00f5es de m\u00b3 de rejeitos que sa\u00edram da \u00e1rea de propriedade da Samarco, aproximadamente 26,5 milh\u00f5es de m\u00b3 ficaram depositados at\u00e9 a barragem da Usina Hidrel\u00e9trica Risoleta Neves (Candonga), localizada entre as cidades mineiras de Rio Doce e Santa Cruz do Escalvado. Outros 5,5 milh\u00f5es de m\u00b3 seguiram o fluxo dos cursos d\u2019\u00e1gua nos 537 quil\u00f4metros at\u00e9 a foz do Rio Doce, em Reg\u00eancia (ES).\nO percurso da pluma de turbidez at\u00e9 chegar \u00e0 foz do Rio Doce, no encontro com o Oceano Atl\u00e2ntico, impactou diversos munic\u00edpios nos Estados de Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo, ao longo de 650 quil\u00f4metros. Em Minas Gerais, o rompimento da barragem afetou os distritos de Bento Rodrigues e Paracatu de Baixo, em Mariana, e Gesteira, distrito de Barra Longa, munic\u00edpio que tamb\u00e9m sofreu impacto em sua sede. No Esp\u00edrito Santo, as cidades afetadas foram Baixo Guandu, Colatina e Linhares, onde fica a foz do rio.\nPor conta do rompimento, 13 funcion\u00e1rios e prestadores de servi\u00e7o que trabalhavam nas proximidades da barragem de Fund\u00e3o e cinco pessoas de comunidades pr\u00f3ximas morreram. Uma pessoa continua desaparecida.\nSaiba mais: \n                                \n                            \n            \n            \n\n            \r\n\n        \n\n                \n                \n            \n            \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n                \r\n    \r\n    \r\n    \u00a0\r\n    \r\n    \r\n            \n                \n\n\n            \n                                    \n                                ",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/701209",
    "dataPublicacao": "13-11-2018"
  },
  {
    "titulo": "AGU Brasil debate venda de bens confiscados na Am\u00e9rica Latina",
    "conteudo": "\n\n                ",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/399377",
    "dataPublicacao": "14-04-2016"
  },
  {
    "titulo": "Rio Doce: AGU e Defensoria P\u00fablica fazem acordo para agilizar repara\u00e7\u00e3o dos atingidos",
    "conteudo": "\n\n                \n                                \n                            \n            \n            \n\n            \r\n\n        \n\n                \n                \n            \n            A Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU) assinou nesta segunda-feira (11/04), juntamente com os estados de Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo, acordo de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica com a Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o (DPU) para dar agilidade \u00e0 repara\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica da popula\u00e7\u00e3o atingida pelo rompimento da barragem Fund\u00e3o, em Mariana (MG).Pelos termos do acordo, defensores p\u00fablicos ser\u00e3o designados especificamente para prestar assist\u00eancia jur\u00eddica gratuita aos impactados pelo desastre, representando a popula\u00e7\u00e3o em negocia\u00e7\u00f5es com as empresas e no acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o dos projetos de repara\u00e7\u00e3o que as mineradoras assumiram o compromisso de implantar.Uma das prioridades ser\u00e1 esclarecer os afetados sobre seus direitos e os procedimentos dispon\u00edveis para exigi-los. Outra ser\u00e1 encontrar formas extrajudiciais de concretizar as repara\u00e7\u00f5es, evitando, assim, que moradores da regi\u00e3o tenham que esperar anos pelo desfecho de longos processos judiciais.\"Acreditamos que essa forma de atua\u00e7\u00e3o, a media\u00e7\u00e3o, a solu\u00e7\u00e3o extrajudicial, \u00e9 mais r\u00e1pida e eficaz na defesa dos interesses individuais, coletivos, sociais, econ\u00f4micos e ambientais. \u00c9 a melhor forma de reparar o necessitado\", argumentou o defensor p\u00fablico-geral federal, L\u00facio Ferreira Guedes, durante cerim\u00f4nia de assinatura do acordo. \"Essa in\u00e9dita parceria entre defensoria, governo federal e estados \u00e9 fundamental para o sucesso deste projeto. A defensoria \u00e9 a voz dos necessitados. \u00c9 essencial que esteja l\u00e1 como parceira\", completou.O advogado-geral da Uni\u00e3o, Jos\u00e9 Eduardo Cardozo, tamb\u00e9m elogiou a iniciativa. \"Sempre me agrada quando o instrumental jur\u00eddico \u00e9 utilizado para a concilia\u00e7\u00e3o e n\u00e3o para a perpetua\u00e7\u00e3o de conflitos. O direito deve existir para garantir a paz. Por isto esta solu\u00e7\u00e3o me parece extremamente engenhosa e inovadora. E vai exigir de agora em diante um grande empenho de todos n\u00f3s. Que cada um cumpra seu papel e suas atribui\u00e7\u00f5es\", observou.A defensoria p\u00fablica tamb\u00e9m ir\u00e1 acompanhar o cadastramento dos impactados e definir par\u00e2metros gerais para o pagamento das indeniza\u00e7\u00f5es. O acordo entre a institui\u00e7\u00e3o e a AGU deve durar por todo o tempo necess\u00e1rio para a integral repara\u00e7\u00e3o dos atingidos.\"Quero saudar a AGU por mais esta iniciativa e a defensoria por se juntar a n\u00f3s. Trata-se do maior desastre ambiental da hist\u00f3ria do pa\u00eds, com consequ\u00eancias enormes e cujo processo de repara\u00e7\u00e3o do dano tamb\u00e9m deve acontecer do ponto de vista social e econ\u00f4mico\", comentou a ministra do Meio Ambiente, Izabella Teixeira. \"\u00c9 absolutamente imperioso que todos aqueles que foram atingidos tenham seus direitos resgatados e preservados. A defensoria, junto com a AGU, est\u00e1 aqui para defender a sociedade atingida\", concluiu.Fiscaliza\u00e7\u00e3oA cerim\u00f4nia de assinatura do acordo tamb\u00e9m foi marcada pela cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Interfederativo para Acompanhamento dos Programas de Recupera\u00e7\u00e3o da Bacia do Rio Doce. Formado por representantes dos governos federal, estaduais e municipais, o grupo ter\u00e1 a responsabilidade de acompanhar, monitorar e fiscalizar o cumprimento dos programas de recupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente e repara\u00e7\u00e3o dos atingidos.O objetivo \u00e9 estreitar o di\u00e1logo entre \u00f3rg\u00e3os t\u00e9cnicos federais e estaduais. Caber\u00e1 ao comit\u00ea a tarefa de aprovar os projetos apresentados pelas mineradoras, definir prioridades para as medidas de recupera\u00e7\u00e3o e receber relat\u00f3rios peri\u00f3dicos de execu\u00e7\u00e3o dos programas.O grupo ser\u00e1 formado por dois representantes do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, dois representantes do governo federal, dois representantes do Estado de Minas Gerais, dois representantes do Estado do Esp\u00edrito Santo, dois representantes dos munic\u00edpios mineiros afetados pelo rompimento da barragem, um representante dos munic\u00edpios capixabas atingidos e um representante do Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Doce.Raphael Bruno                \r\n    \r\n    \r\n    \u00a0\r\n    \r\n    \r\n            \n                \n\n\n            \n        \n                    \n        \n                                    \n                                ",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/397980",
    "dataPublicacao": "11-04-2016"
  },
  {
    "titulo": "Rio Doce: 5 mil nascentes e 40 mil hectares de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ser\u00e3o recuperados",
    "conteudo": "\n\n                \n                                \n                            \n            \n            \n\n            \r\n\n        \n\n                \n                \n            \n            Recuperar cinco mil nascentes e 40 mil hectares de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o permanentes degradadas na regi\u00e3o do Rio Doce. Estes s\u00e3o apenas dois dos 17 programas socioambientais que Samarco, Vale e BHP se comprometeram a executar em acordo assinado nesta quarta-feira (02/03) com a Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU) e os estados de Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo.O principal objetivo do acordo foi possibilitar que as a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o da bacia e de repara\u00e7\u00e3o dos atingidos pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana (MG), comecem a ser implantadas imediatamente. Foi levado em considera\u00e7\u00e3o que muitos dos danos ambientais causados pelo desastre se tornariam irrevers\u00edveis se as medidas de recupera\u00e7\u00e3o s\u00f3 fossem adotadas ap\u00f3s o desfecho de uma batalha judicial que poderia se arrastar por anos.O texto assinado prev\u00ea que pelo menos R$ 1,1 bilh\u00e3o sejam destinados para a recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o permanentes localizadas na regi\u00e3o do Rio Doce. A prioridade \u00e9 revitalizar os rios que funcionam como fonte de abastecimento de \u00e1gua para os munic\u00edpios atingidos.Foi acertado que nos pr\u00f3ximos dez anos ser\u00e3o pelo menos dez mil hectares recuperados por meio de reflorestamento e 30 mil por meio de regenera\u00e7\u00e3o natural. Para estimular o processo, as mineradoras dever\u00e3o implantar projetos de produ\u00e7\u00e3o de sementes e de mudas de esp\u00e9cies nativas da regi\u00e3o.J\u00e1 as nascentes que dever\u00e3o ser recuperadas ser\u00e3o definidas pelo Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Doce. O acordo prev\u00ea que sejam revitalizadas 500 nascentes por ano durante os pr\u00f3ximos dez anos.As empresas tamb\u00e9m se comprometeram a implantar diversas outras medidas (confira a lista completa no infogr\u00e1fico), incluindo o manejo dos rejeitos da barragem, a recupera\u00e7\u00e3o da fauna aqu\u00e1tica da bacia e o monitoramento da qualidade da \u00e1gua do Rio Doce.Raphael Bruno                \r\n    \r\n    \r\n    \u00a0\r\n    \r\n    \r\n            \n                \n\n\n            \n        \n                    \n        \n                                    \n                                ",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/388987",
    "dataPublicacao": "02-03-2016"
  },
  {
    "titulo": "Acordo assinado pela AGU vai dar mais agilidade \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o do Rio Doce",
    "conteudo": "\n\n                \n                                \n                            \n            \n            \n\n            \r\n\n        \n\n                \n                \n            \n            A Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU) celebrou nesta quarta-feira (02/03) acordo com a Samarco, Vale e BHP no qual as mineradoras se comprometem a iniciar imediatamente um conjunto de a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o da Bacia do Rio Doce e repara\u00e7\u00e3o dos atingidos pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana (MG). O objetivo \u00e9 dar agilidade ao processo, evitando que o meio ambiente e as pessoas impactadas esperem o desfecho de uma batalha judicial para responsabilizar as empresas que poderia se arrastar por anos.O acordo n\u00e3o prev\u00ea um teto para o valor que as empresas destinar\u00e3o para o projeto, j\u00e1 que as mineradoras se comprometem a repassar, pelos pr\u00f3ximos 15 anos, a quantia que for necess\u00e1ria para atingir os objetivos dos programas de recupera\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o.Ficou acertado, contudo, que pelo menos R$ 4,4 bilh\u00f5es ser\u00e3o destinados para os projetos at\u00e9 o final de 2018, sendo R$ 2 bilh\u00f5es j\u00e1 em 2016 e R$ 1,2 bilh\u00e3o a partir de 2017. A ideia \u00e9 de que, ao final do acordo, o montante repassado para os projetos seja pr\u00f3ximo aos R$ 20 bilh\u00f5es previstos na a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica ajuizada pela AGU contra as empresas. Contudo, se for identificado que uma quantia superior \u00e9 necess\u00e1ria, as mineradoras dever\u00e3o garantir a destina\u00e7\u00e3o do montante.Al\u00e9m do valor que dever\u00e1 ser repassado anualmente para as a\u00e7\u00f5es, at\u00e9 2018 outros R$ 1,5 bilh\u00e3o ser\u00e3o utilizados exclusivamente para atender necessidades de saneamento e destina\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos dos munic\u00edpios mineiros e capixabas atingidos pelo desastre.O texto final assinado por representantes das empresas e dos governos federal, estaduais e municipais conta com 260 cl\u00e1usulas, a maioria delas especificando os 39 programas de recupera\u00e7\u00e3o ambiental e repara\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica que dever\u00e3o ser implantados (confira a lista completa de medidas nos infogr\u00e1ficos abaixo).Participa\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3oA execu\u00e7\u00e3o dos programas ficar\u00e1 sob responsabilidade de uma funda\u00e7\u00e3o que dever\u00e1 ser criada pelas mineradoras. A entidade ter\u00e1 um conselho consultivo que contar\u00e1 com a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil, pessoas impactadas, organiza\u00e7\u00f5es interessadas, especialistas e representantes do Minist\u00e9rio P\u00fablico.As a\u00e7\u00f5es ainda dever\u00e3o ser aprovadas, acompanhadas e fiscalizadas por um comit\u00ea formado por representantes da Uni\u00e3o, estados e munic\u00edpios. O grupo tamb\u00e9m ter\u00e1 poderes para definir diretrizes e prioridades para os projetos. Al\u00e9m disso, a funda\u00e7\u00e3o ser\u00e1 obrigada a contratar uma auditoria externa independente para monitorar suas atividades.O acordo ser\u00e1 submetido \u00e0 homologa\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a, de maneira que o poder p\u00fablico possa acionar os tribunais caso as empresas deixem de cumprir algo do que foi acertado. O texto assinado j\u00e1 prev\u00ea, entretanto, multa de at\u00e9 R$ 1 milh\u00e3o para cada a\u00e7\u00e3o que deixar de ser realizada, al\u00e9m de multa di\u00e1ria de R$ 100 mil enquanto durar o descumprimento. \"Em geral, o Estado n\u00e3o \u00e9 visto como uma solu\u00e7\u00e3o. \u00c9 visto como um problema. Mas aqui temos uma solu\u00e7\u00e3o concreta, efetiva. N\u00f3s vamos ter uma bacia do Rio Doce melhor do que ela estava antes da trag\u00e9dia por causa deste acordo\", comemorou o advogado-geral da Uni\u00e3o, Lu\u00eds In\u00e1cio Adams.ResponsabilidadeA presidenta Dilma Rousseff afirmou que o acordo \u00e9 um marco hist\u00f3rico que s\u00f3 foi alcan\u00e7ado por causa de uma converg\u00eancia de interesses em defesa do meio ambiente e dos afetados. \"Ao prescindir da via judicial, quer\u00edamos mais celeridade para o processo de repara\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. Mas n\u00f3s conciliamos essa agilidade com a certeza de que nenhum direito ser\u00e1 desrespeitado. Nenhuma repara\u00e7\u00e3o deixar\u00e1 de ser feita, nenhuma responsabilidade deixar\u00e1 de ser assumida\", observou.A ministra do Meio Ambiente, Izabella Teixeira, ressaltou a import\u00e2ncia de assegurar a participa\u00e7\u00e3o da sociedade e de todos os agentes envolvidos no processo. \"Vai ser um novo caminho de buscar resultados, com a seguran\u00e7a de que as solu\u00e7\u00f5es independem de governos. As solu\u00e7\u00f5es est\u00e3o em um arranjo em que a sociedade exerce seu controle social e as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas fiscalizar\u00e3o os resultados deste processo. Ningu\u00e9m quer judicializar a quest\u00e3o por 20 anos, que ao final o que aconteceu \u00e9 esquecido. \u00c9 para ningu\u00e9m esquecer do problema e para todos n\u00f3s nos lembrarmos das solu\u00e7\u00f5es\", afirmou.Raphael Bruno                \r\n    \r\n    \r\n    \u00a0\r\n    \r\n    \r\n            \n                \n\n\n            \n        \n                    \n        \n                                    \n                                ",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/388986",
    "dataPublicacao": "02-03-2016"
  },
  {
    "titulo": "Recupera\u00e7\u00e3o do Rio Doce: acordo da AGU com mineradoras \u00e9 validado pela Justi\u00e7a",
    "conteudo": "\n\n                ",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/404780",
    "dataPublicacao": "05-05-2016"
  },
  {
    "titulo": "Acordo possibilita repara\u00e7\u00e3o integral dos danos ambientais e socioecon\u00f4micos, diz PGF",
    "conteudo": "\n\n                ",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/392179",
    "dataPublicacao": "17-03-2016"
  },
  {
    "titulo": "AGU Brasil desta semana debate a explora\u00e7\u00e3o ilegal de min\u00e9rios",
    "conteudo": "\n\n                ",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/395384",
    "dataPublicacao": "01-04-2016"
  },
  {
    "titulo": "AGU Brasil desta semana destaca posse do novo advogado-geral da Uni\u00e3o, F\u00e1bio Medina",
    "conteudo": "\n\n                ",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/406990",
    "dataPublicacao": "13-05-2016"
  },
  {
    "titulo": "Repara\u00e7\u00e3o aos atingidos pela trag\u00e9dia em Mariana ser\u00e1 prioridade",
    "conteudo": "\n\n                \n                                \n                            \n            \n            \n\n            \r\n\n        \n\n                \n                \n            \n            O advogado-geral da Uni\u00e3o, Lu\u00eds In\u00e1cio Adams, afirmou nesta quarta-feira (02/03) que a repara\u00e7\u00e3o \u00e0s fam\u00edlias e demais comunidades atingidas pelo desastre ambiental causado pelo rompimento da barragem Fund\u00e3o, em Mariana (MG), ser\u00e1 prioridade. A declara\u00e7\u00e3o ocorreu durante cerim\u00f4nia para assinatura de acordo em que as empresas Samarco, Vale e BHP se comprometeram a recuperar as \u00e1reas atingidas.Segundo o ministro, os valores destinados pelas empresas responsabilizadas pela trag\u00e9dia ser\u00e3o divididos em a\u00e7\u00f5es reparat\u00f3rias e compensat\u00f3rias. As primeiras, de valor ainda n\u00e3o definido, ser\u00e3o acordadas com as v\u00edtimas da trag\u00e9dia pelos preju\u00edzos causados. As demais ser\u00e3o tomadas para auxiliar no processo de recupera\u00e7\u00e3o do rio e das atividades econ\u00f4micas da regi\u00e3o.\"Nos tr\u00eas primeiros anos, a \u00eanfase da execu\u00e7\u00e3o do acordo \u00e9 o atendimento \u00e0s v\u00edtimas. Seja na repara\u00e7\u00e3o, indeniza\u00e7\u00e3o, reconstru\u00e7\u00e3o de casas, restabelecimento de comunidades. Boa parte dos R$ 4,4 bilh\u00f5es alocados nesses primeiros anos ter\u00e3o essa destina\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria\", afirmou Adams.O documento assinado prev\u00ea a realiza\u00e7\u00e3o de 22 a\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas pelos pr\u00f3ximos 15 anos. Al\u00e9m de indenizar as fam\u00edlias prejudicadas - inclusive quilombolas, ind\u00edgenas e outras comunidades tradicionais - as mineradoras dever\u00e3o investir para melhorar a infraestrutura e economia da regi\u00e3o.Nos munic\u00edpios onde ocorreu a interrup\u00e7\u00e3o no abastecimento de \u00e1gua, por exemplo, elas dever\u00e3o financiar a constru\u00e7\u00e3o de sistemas alternativos de capta\u00e7\u00e3o para diminuir a depend\u00eancia que as cidades t\u00eam atualmente do rio Doce. As empresas ficam obrigadas, tamb\u00e9m, a destinar R$ 500 milh\u00f5es adicionais para custeio na elabora\u00e7\u00e3o de planos de saneamento b\u00e1sico e de destina\u00e7\u00e3o de res\u00edduos nos munic\u00edpios.Para estimular as economias locais, as mineradoras dever\u00e3o executar um plano de recupera\u00e7\u00e3o das micro e pequenas empresas nos setores de com\u00e9rcio, servi\u00e7os, produ\u00e7\u00e3o industrial. As atividades aqu\u00edcolas e pesqueira tamb\u00e9m devem receber incentivos diretos. Os agricultores que tiveram suas atividades inviabilizadas dever\u00e3o receber assist\u00eancia t\u00e9cnica para retomar as atividades e poder\u00e3o, inclusive, receber novas \u00e1reas para cultivo.Ainda em benef\u00edcio da economia das regi\u00f5es atingidas, as empresas assumiram o compromisso de apoiar projetos de que diversifiquem as atividades locais, para diminuir a depend\u00eancia da regi\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o. Toda a recupera\u00e7\u00e3o dos locais impactados dever\u00e3o ser realizados priorizando a contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra local.\"Queremos, sob os escombros de uma trag\u00e9dia sem precedentes, construir vida nova e de qualidade\", resumiu a presidenta Dilma Rousseff.LevantamentoO acordo tamb\u00e9m prev\u00ea a realiza\u00e7\u00e3o um cadastramento dos que foram impactados direta e indiretamente pela trag\u00e9dia. A tarefa caber\u00e1 a instituto independente, que dever\u00e1 atuar com a orienta\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico. Esse levantamento dever\u00e1 apontar os danos sociais, culturais, econ\u00f4micos e ambientais causados nas regi\u00f5es atingidas pelo desastre para direcionar para aonde ir\u00e3o os recursos.  As indeniza\u00e7\u00f5es dever\u00e3o abranger os que perderam parentes na trag\u00e9dia, bem como aqueles que tiveram atividades econ\u00f4micas interrompidas ou prejudicadas pelo acidente, direta ou indiretamente. O acordo, no entanto, n\u00e3o define valores individuais ou obriga a anu\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o atingida, j\u00e1 que valores poder\u00e3o ser negociados individualmente com cada um dos atingidos. Os impactados dever\u00e3o receber assist\u00eancia jur\u00eddica gratuita durante a negocia\u00e7\u00e3o.Fl\u00e1vio Gusm\u00e3o                \r\n    \r\n    \r\n    \u00a0\r\n    \r\n    \r\n            \n                \n\n\n            \n        \n                    \n        \n                                    \n                                ",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/388988",
    "dataPublicacao": "02-03-2016"
  },
  {
    "titulo": "Para ministros, futuro da AGU passa pela concilia\u00e7\u00e3o e a atua\u00e7\u00e3o preventiva",
    "conteudo": "\n\n                ",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/385180",
    "dataPublicacao": "12-02-2016"
  },
  {
    "titulo": "AGU Brasil traz expectativas de julgamentos no STF para este ano",
    "conteudo": "\n\n                ",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/383182",
    "dataPublicacao": "29-01-2016"
  },
  {
    "titulo": "Em ano de protagonismo, AGU assegura R$ 78 bilh\u00f5es para os cofres p\u00fablicos",
    "conteudo": "\n\n                ",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/382380",
    "dataPublicacao": "25-01-2016"
  },
  {
    "titulo": "Rio Doce: AGU pede dep\u00f3sito imediato de R$ 2 bi para financiar conten\u00e7\u00e3o de danos",
    "conteudo": "\n\n                ",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/371775",
    "dataPublicacao": "30-11-2015"
  },
  {
    "titulo": "PGF prioriza defesa de investimentos e resposta a desastre ambiental em 2015",
    "conteudo": "\n\n                ",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/381981",
    "dataPublicacao": "27-01-2016"
  },
  {
    "titulo": "AGU obt\u00e9m indisponibilidade de licen\u00e7a de explora\u00e7\u00e3o da Samarco e dep\u00f3sito de R$ 2 bi",
    "conteudo": "\n\n                ",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/376780",
    "dataPublicacao": "21-12-2015"
  },
  {
    "titulo": "Rio Doce: AGU cobra indeniza\u00e7\u00e3o de pelo menos R$ 20 bilh\u00f5es em a\u00e7\u00e3o contra Samarco",
    "conteudo": "\n\n                \n                                \n                            \n            \n            \n\n            \r\n\n        \n\n                \n                \n            \n            A Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU) ajuizou nesta segunda-feira (30/11), em conjunto com os estados de Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo, a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica contra a mineradora Samarco e suas controladoras, a Vale e a BHP, com pedido de indeniza\u00e7\u00e3o de pelo menos R$ 20 bilh\u00f5es pelos danos ambientais provocados pelo rompimento da barragem Fund\u00e3o, em Mariana (MG). O objetivo \u00e9 utilizar os recursos em a\u00e7\u00f5es de conten\u00e7\u00e3o dos impactos, revitaliza\u00e7\u00e3o da bacia do Rio Doce e indeniza\u00e7\u00e3o das pessoas afetadas pelo desastre.A medida havia sido anunciada na sexta-feira (27/11) durante entrevista coletiva concedida pelos ministros da AGU (Lu\u00eds In\u00e1cio Adams) e do Meio Ambiente (Izabella Teixeira), al\u00e9m do procurador-geral do Esp\u00edrito Santo, Rodrigo Rabello. O advogado-geral da Uni\u00e3o explicou que a a\u00e7\u00e3o prop\u00f5e \u00e0 Justi\u00e7a que qualquer valor pago pelas mineradoras n\u00e3o seja direcionado para os cofres da Uni\u00e3o ou dos estados atingidos pelo desastre, mas sim para um fundo que dever\u00e1 financiar exclusivamente as a\u00e7\u00f5es de repara\u00e7\u00e3o dos danos.O valor de R$ 20 bilh\u00f5es foi estimado com base em laudos t\u00e9cnicos elaborados por \u00f3rg\u00e3os como Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e Recursos Naturais Renov\u00e1veis (Ibama), Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade (ICMBio) e Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA). A cifra, contudo, ainda \u00e9 preliminar e pode ser elevada ao longo do processo judicial, j\u00e1 que ainda n\u00e3o foram calculados os danos ambientais causados pela chegada ao oceano da lama com rejeitos de min\u00e9rios.A ideia \u00e9 que os recursos do fundo sejam depositados gradualmente, com a reten\u00e7\u00e3o judicial de um percentual do faturamento ou do lucro das empresas. A medida deve garantir o financiamento a longo prazo das a\u00e7\u00f5es de revitaliza\u00e7\u00e3o da bacia, j\u00e1 que elas devem se estender, segundo as previs\u00f5es do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, por pelo menos dez anos. As medidas podem, inclusive, utilizar m\u00e3o-de-obra das localidades afetadas pelo desastre, que impossibilitou atividades econ\u00f4micas de muitas comunidades ribeirinhas ligadas \u00e0 bacia. Segundo Adams, tamb\u00e9m existe a possibilidade de ser feito um acordo por meio do qual as pr\u00f3prias mineradoras proponham as iniciativas de repara\u00e7\u00e3o, que dever\u00e3o ser submetidas \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a e dos autores da a\u00e7\u00e3o. \"O volume de dano \u00e9 muito grande, mas a empresa tem anunciado medidas que mostram que ela est\u00e1 preocupada em recuperar sua imagem junto \u00e0 sociedade pelo dano que causou, o que indica que h\u00e1 uma disposi\u00e7\u00e3o de entendimento com o poder p\u00fablico. Estamos abertos para isso. Se esta disposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o vier, o que pedimos ao juiz \u00e9 essa reten\u00e7\u00e3o de recursos por ordem judicial\", explicou o advogado-geral da Uni\u00e3o.Ajudar a naturezaAs multas administrativas j\u00e1 aplicadas pelo Ibama \u00e0 Samarco, no valor de R$ 250 milh\u00f5es, n\u00e3o est\u00e3o inclu\u00eddas na a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica e dever\u00e3o ser pagas separadamente, assim como qualquer valor referente a acordos que a empresa tenha feito ou vier a fazer com o Minist\u00e9rio P\u00fablico. \"Nossa expectativa \u00e9 de que esses recursos permitam uma a\u00e7\u00e3o incisiva de revitaliza\u00e7\u00e3o da bacia. N\u00f3s teremos que fazer interven\u00e7\u00f5es para ajudar a natureza a acelerar o seu trabalho de recupera\u00e7\u00e3o. O que foi perdido ali, est\u00e1 perdido. A cadeia biol\u00f3gica que foi rompida n\u00e3o ser\u00e1 reconstru\u00edda da forma como existia. Teremos que criar condi\u00e7\u00f5es para que a natureza estabele\u00e7a novas condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas na bacia\", concluiu a ministra do Meio Ambiente, Izabella Teixeira.Raphael Bruno                \r\n    \r\n    \r\n    \u00a0\r\n    \r\n    \r\n            \n                \n\n\n            \n        \n                    \n        \n                                    \n                                ",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/371174",
    "dataPublicacao": "27-11-2015"
  },
  {
    "titulo": "AGU come\u00e7a a discutir revitaliza\u00e7\u00e3o do Rio Doce com mineradoras",
    "conteudo": "\n\n                ",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/380582",
    "dataPublicacao": "18-01-2016"
  },
  {
    "titulo": "Meio ambiente e v\u00edtimas ter\u00e3o prioridade em acordo entre AGU, estados e mineradoras",
    "conteudo": "\n\n                ",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/380585",
    "dataPublicacao": "19-01-2016"
  },
  {
    "titulo": "Rio Doce: AGU pede dep\u00f3sito imediato de R$ 2 bi para financiar conten\u00e7\u00e3o de danos",
    "conteudo": "\n\n                ",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/373178",
    "dataPublicacao": "30-11-2015"
  },
  {
    "titulo": "Sociedade civil ter\u00e1 instrumento para fiscalizar medidas de recupera\u00e7\u00e3o do Rio Doce",
    "conteudo": "\n\n                ",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/381974",
    "dataPublicacao": "21-01-2016"
  },
  {
    "titulo": "AGU e estados atuar\u00e3o na Justi\u00e7a para assegurar o plano de revitaliza\u00e7\u00e3o do Rio Doce",
    "conteudo": "\n\n                ",
    "link": "https://www.agu.gov.br/page/content/detail/id_conteudo/368574",
    "dataPublicacao": "18-11-2015"
  }
]
