[
{"link": "/component/gmg/story/11747-saude-discute-acoes-para-enfrentamento-de-rompimento-de-barragens-em-seminario", "text": "\n      ", "data": "\n      04 de Novembro de 2019    ", "title": "Sa\u00fade discute a\u00e7\u00f5es para enfrentamento de rompimento de barragens em semin\u00e1rio"},
{"link": "/component/gmg/story/11338-governo-de-minas-articula-acoes-pela-recuperacao-de-brumadinho-e-apoio-as-vitimas", "text": "\n      ", "data": "\n      25 de Julho de 2019    ", "title": "Governo de Minas articula a\u00e7\u00f5es pela recupera\u00e7\u00e3o de Brumadinho e apoio \u00e0s v\u00edtimas"},
{"link": "/component/gmg/story/11302-regional-de-saude-de-coronel-fabriciano-participa-da-26-reuniao-da-camara-tecnica-da-saude", "text": "\n      ", "data": "\n      03 de Julho de 2019    ", "title": "Regional de Sa\u00fade de Coronel Fabriciano participa da 26\u00aa Reuni\u00e3o da C\u00e2mara T\u00e9cnica da Sa\u00fade"},
{"link": "/component/gmg/story/11124-regional-de-itabira-realiza-reuniao-para-discutir-plano-de-contingencia-em-caso-de-rompimento-de-barragens-na-regiao", "text": "\n      ", "data": "\n      08 de Maio de 2019    ", "title": "Regional de Itabira realiza reuni\u00e3o para discutir plano de conting\u00eancia em caso de rompimento de barragens na regi\u00e3o"},
{"link": "/component/gmg/story/10993-forc-as-de-seguranc-a-e-secreta-rios-de-minas-apresentam-balanc-o-das-ac-o-es-60-dias-apo-s-trage-dia-em-brumadinho", "text": "\n      ", "data": "\n      26 de Mar\u00e7o de 2019    ", "title": "Forc\u0327as de seguranc\u0327a e secreta\u0301rios de Minas apresentam balanc\u0327o das ac\u0327o\u0303es 60 dias apo\u0301s trage\u0301dia em Brumadinho"},
{"link": "/component/gmg/story/10909-oficina-de-mobilizacao-reune-pesquisadores-de-saude-para-construcao-de-uma-agenda-comum-de-estudos-sobre-o-rio-doce", "text": "\n      ", "data": "\n      19 de Fevereiro de 2019    ", "title": "Oficina de Mobiliza\u00e7\u00e3o re\u00fane pesquisadores de sa\u00fade para constru\u00e7\u00e3o de uma agenda comum de estudos sobre o Rio Doce"},
{"link": "/component/gmg/story/10870-praticas-integrativas-e-complementares-auxiliam-vitimas-e-familiares-em-brumadinho", "text": "\n      ", "data": "\n      06 de Fevereiro de 2019    ", "title": "Pr\u00e1ticas Integrativas e Complementares auxiliam v\u00edtimas e familiares em Brumadinho"},
{"link": "/component/gmg/story/10867-ses-mg-alerta-para-prevencao-de-doencas-de-veiculacao-hidrica-e-alimentar-em-decorrencia-do-rompimento-da-barragem-em-brumadinho", "text": "\n      ", "data": "\n      04 de Fevereiro de 2019    ", "title": "SES-MG alerta para preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e alimentar em decorr\u00eancia do rompimento da barragem em Brumadinho"},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/index.php?option=com_gmg&controller=document&id=18749-deliberacao-cib-sus-mg-n-2-503-de-20-de-junho-de-2017&task=download", "text": null, "data": "\n      27 de Junho de 2017    ", "title": "DELIBERA\u00c7\u00c3O CIB-SUS/MG N\u00ba 2.503, DE 20 DE JUNHO DE 2017."},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/index.php?option=com_gmg&controller=document&id=18743-resolucao-ses-mg-n-5-779-de-20-de-junho-de-2017&task=download", "text": null, "data": "\n      27 de Junho de 2017    ", "title": "RESOLU\u00c7\u00c3O SES/MG N\u00ba 5.779, DE 20 DE JUNHO DE 2017."}
]