[
{"link": "https://atingidospelavale.wordpress.com/2019/09/25/ha-4-anos-vale-ignora-2-000-pessoas-afetadas-pelo-desastre-de-mariana/", "descricao": "A Funda\u00e7\u00e3o Renova, criada pela Vale e pela BHP Billiton, ignora os danos causados a cerca de 2.000 pessoas de comunidades tradicionais nos munic\u00edpios mineiros de Santa Cruz do Escalvado, Rio Doce e Ponte Nova. Esses moradores utilizavam os recursos naturais do rio Doce em sua subsist\u00eancia e at\u00e9 hoje, quatro anos depois do desastre,\u2026 ", "dataPublicacao": "2019-09-25", "titulo": "H\u00e1 4 anos, Vale ignora 2.000 pessoas afetadas pelo desastre de\u00a0Mariana", "conteudo": null, "dataCriacao": "2019-09-25", "dataAtualizacao": "2019-09-25", "fonte": {"nome": "atingidospelavale", "link": "https://atingidospelavale.wordpress.com", "descricao": "Nacional", "tipoFonte": {"id": 4, "nome": "Midias Sociais"}}, "midias": ["https://atingidospelavale.files.wordpress.com/2019/09/mariana.jpg?w=540"], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "https://atingidospelavale.wordpress.com/2015/12/07/1-mes-do-desastre-socioambiental-de-mariana-nota-da-articulacao-internacional-dos-atingidos-e-atingidas-pela-vale-s-a/", "descricao": "\u00a0 Link para o texto completo:\u00a0http://bit.ly/mariananaofoiacidente", "dataPublicacao": "2015-12-07", "titulo": "1 m\u00eas do Desastre Socioambiental de Mariana -Nota da Articula\u00e7\u00e3o Internacional dos Atingidos e Atingidas pela Vale\u00a0S.A.", "conteudo": null, "dataCriacao": "2015-12-07", "dataAtualizacao": "2015-12-07", "fonte": {"nome": "atingidospelavale", "link": "https://atingidospelavale.wordpress.com", "descricao": "Nacional", "tipoFonte": {"id": 4, "nome": "Midias Sociais"}}, "midias": ["https://atingidospelavale.files.wordpress.com/2015/12/fb.jpg?w=600&h=9999"], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "https://atingidospelavale.wordpress.com/2019/09/11/novo-bento-por-que-vitimas-da-tragedia-de-mariana-reclamam-da-terra-prometida/", "descricao": "\u00c0s v\u00e9speras dos quatro anos do desastre, reassentamento de povoado arrasado ainda n\u00e3o acabou, mas coleciona adiamentos e queixas de futuros moradores Mariana \u2013 O atraso na entrega das casas do\u00a0Novo Bento\u00a0e uma s\u00e9rie de problemas no dimensionamento, possibilidades de uso, acesso e conforto nos im\u00f3veis oferecidos \u00e0 comunidade prolongam o\u00a0drama das 240 fam\u00edlias\u00a0que ser\u00e3o\u2026 ", "dataPublicacao": "2019-09-11", "titulo": "Novo Bento: por que v\u00edtimas da trag\u00e9dia de Mariana reclamam da \u2018terra prometida\u2019", "conteudo": null, "dataCriacao": "2019-09-11", "dataAtualizacao": "2019-09-11", "fonte": {"nome": "atingidospelavale", "link": "https://atingidospelavale.wordpress.com", "descricao": "Nacional", "tipoFonte": {"id": 4, "nome": "Midias Sociais"}}, "midias": ["https://atingidospelavale.files.wordpress.com/2019/09/safe_image-13.jpg?w=476"], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "https://atingidospelavale.wordpress.com/2019/09/11/estudo-aponta-lama-de-rompimento-de-barragem-de-mariana-em-abrolhos/", "descricao": "Pesquisadores de universidades brasileiras comprovaram que sedimentos da lama chegaram a recifes de corais do extremo sul de Abrolhos Mais uma data entrou para a hist\u00f3ria das trag\u00e9dias ambientais brasileiras. O dia \u00e9 16 de junho de 2016, quando o rejeito do\u00a0maior desastre ambiental do Brasil\u00a0alcan\u00e7ou o mais importante ecossistema marinho nacional. Com um arsenal\u2026 ", "dataPublicacao": "2019-09-11", "titulo": "Estudo aponta lama de rompimento de barragem de Mariana em\u00a0Abrolhos", "conteudo": null, "dataCriacao": "2019-09-11", "dataAtualizacao": "2019-09-11", "fonte": {"nome": "atingidospelavale", "link": "https://atingidospelavale.wordpress.com", "descricao": "Nacional", "tipoFonte": {"id": 4, "nome": "Midias Sociais"}}, "midias": ["https://atingidospelavale.files.wordpress.com/2019/09/safe_image-10.jpg?w=540"], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "https://atingidospelavale.wordpress.com/2019/09/04/tragedia-de-mariana-e-relembrada-em-mesa-de-debates-da-bienal/", "descricao": "A jornalista Cristina Serra, autora de um livro sobre o caso, chamou a aten\u00e7\u00e3o para os planos de uma nova barragem na regi\u00e3o antes do rompimento Autora do livro \u201cTrag\u00e9dia em Mariana \u2013 A hist\u00f3ria do maior desastre ambiental do Brasil\u201d,\u00a0a jornalista Cristina Serra participou de uma mesa de debates com a tamb\u00e9m jornalista Ana\u2026 ", "dataPublicacao": "2019-09-04", "titulo": "Trag\u00e9dia de Mariana \u00e9 relembrada em mesa de debates da\u00a0Bienal", "conteudo": null, "dataCriacao": "2019-09-04", "dataAtualizacao": "2019-09-04", "fonte": {"nome": "atingidospelavale", "link": "https://atingidospelavale.wordpress.com", "descricao": "Nacional", "tipoFonte": {"id": 4, "nome": "Midias Sociais"}}, "midias": ["https://atingidospelavale.files.wordpress.com/2019/09/whatsapp-image-2019-08-31-at-15.16.51.jpeg?w=600"], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "https://atingidospelavale.wordpress.com/2019/06/30/por-tras-dos-desastres-e-conflitos-da-mineracao/", "descricao": "Acelera\u00e7\u00e3o e queda no mercado global do setor est\u00e3o associadas a afrouxamento da legisla\u00e7\u00e3o ambiental e pr\u00e1ticas das companhias que privilegiam o lucro em detrimento da seguran\u00e7a humana e da prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. A minera\u00e7\u00e3o \u00e9 uma atividade secular em terras brasileiras. Existe desde o s\u00e9culo 16, quando os bandeirantes colonizadores encontraram os primeiros\u2026 ", "dataPublicacao": "2019-06-30", "titulo": "Por Tr\u00e1s dos Desastres e Conflitos da\u00a0Minera\u00e7\u00e3o", "conteudo": null, "dataCriacao": "2019-06-30", "dataAtualizacao": "2019-06-30", "fonte": {"nome": "atingidospelavale", "link": "https://atingidospelavale.wordpress.com", "descricao": "Nacional", "tipoFonte": {"id": 4, "nome": "Midias Sociais"}}, "midias": ["https://atingidospelavale.files.wordpress.com/2019/06/03.jpg?w=600"], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "https://atingidospelavale.wordpress.com/2019/06/18/anvisa-nao-autorizou-o-consumo-de-pescado-contaminado-pelos-rejeitos-em-mariana/", "descricao": "Ao contr\u00e1rio da not\u00edcia publicada no site da Funda\u00e7\u00e3o Renova, no in\u00edcio deste m\u00eas, sob o t\u00edtulo \u201cAnvisa atesta seguran\u00e7a do consumo do pescado do Rio Doce\u201d, a Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa) n\u00e3o autorizou o consumo de pescado contaminado pelos rejeitos de minera\u00e7\u00e3o da Samarco/Vale-BHP, conforme Nota T\u00e9cnica da entidade ( n\u00ba 8/2019//SEI/GEARE/GGALI/DIRE),\u2026 ", "dataPublicacao": "2019-06-18", "titulo": "Anvisa n\u00e3o autorizou o consumo de pescado contaminado pelos rejeitos em\u00a0Mariana", "conteudo": null, "dataCriacao": "2019-06-18", "dataAtualizacao": "2019-06-18", "fonte": {"nome": "atingidospelavale", "link": "https://atingidospelavale.wordpress.com", "descricao": "Nacional", "tipoFonte": {"id": 4, "nome": "Midias Sociais"}}, "midias": ["https://atingidospelavale.files.wordpress.com/2019/06/02.jpg?w=600"], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "https://atingidospelavale.wordpress.com/2019/02/09/no-vale-nada-otro-desastre-minero-en-brasil-con-el-mismo-nombre/", "descricao": "Otra vez m\u00e1s lleg\u00f3 el barro que mata todo a su paso. Y otra vez m\u00e1s lo hizo sin alarma previa, sin aviso. El dique de la mina C\u00f3rrego do Feij\u00e3o revent\u00f3 el viernes 25 de enero liberando alrededor de doce millones de metros c\u00fabicos de desechos t\u00f3xicos de miner\u00eda de hierro, tres a\u00f1os despu\u00e9s\u2026 ", "dataPublicacao": "2019-02-09", "titulo": "No vale nada: Otro desastre minero en Brasil con el mismo\u00a0nombre", "conteudo": null, "dataCriacao": "2019-02-09", "dataAtualizacao": "2019-02-09", "fonte": {"nome": "atingidospelavale", "link": "https://atingidospelavale.wordpress.com", "descricao": "Nacional", "tipoFonte": {"id": 4, "nome": "Midias Sociais"}}, "midias": ["https://atingidospelavale.files.wordpress.com/2019/02/douglas-magno.png?w=600"], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "https://atingidospelavale.wordpress.com/2019/02/01/brumadinho-e-uma-tragedia-estrutural-um-ponto-previsivel-numa-curva-de-grandes-desastres-que-ainda-pode-aumentar/", "descricao": "Entrevista: Rodrigo Salles Perreira dos Santos A Barragem I, da Mina C\u00f3rrego do Feij\u00e3o, da mineradora Vale, se rompeu na \u00faltima sexta-feira (25 janeiro) em Brumadinho, cidade da regi\u00e3o metropolitana de Belo Horizonte, em Minas Gerais. Em pouco tempo, o mar de lama atingiu casas, uma pousada, escrit\u00f3rios e um refeit\u00f3rio da empresa, deixando at\u00e9\u2026 ", "dataPublicacao": "2019-02-01", "titulo": "\u2018Brumadinho \u00e9 uma trag\u00e9dia estrutural, um ponto previs\u00edvel numa curva de grandes desastres que ainda pode\u00a0aumentar\u2019", "conteudo": null, "dataCriacao": "2019-02-01", "dataAtualizacao": "2019-02-01", "fonte": {"nome": "atingidospelavale", "link": "https://atingidospelavale.wordpress.com", "descricao": "Nacional", "tipoFonte": {"id": 4, "nome": "Midias Sociais"}}, "midias": ["https://atingidospelavale.files.wordpress.com/2019/02/pr_abr_26011910854.jpg?w=600"], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "https://atingidospelavale.wordpress.com/2016/05/09/nota-contra-a-homologacao-do-acordao-de-mariana/", "descricao": "Acord\u00e3o que beneficia Vale/Samarco/BHP \u00e9 homologado pela (In) Justi\u00e7a brasileira Em 05 de novembro de 2015, o povo brasileiro foi v\u00edtima do maior crime socioambiental j\u00e1 vivenciado na hist\u00f3ria desse pa\u00eds, com o rompimento da barragem de rejeitos de min\u00e9rio da Vale/Samarco/BHP, dando in\u00edcio a um desastre que tem causado impactos incalcul\u00e1veis em Minas Gerais,\u2026 ", "dataPublicacao": "2016-05-09", "titulo": "NOTA CONTRA A HOMOLOGA\u00c7\u00c3O DO ACORD\u00c3O DE\u00a0MARIANA", "conteudo": null, "dataCriacao": "2016-05-09", "dataAtualizacao": "2016-05-09", "fonte": {"nome": "atingidospelavale", "link": "https://atingidospelavale.wordpress.com", "descricao": "Nacional", "tipoFonte": {"id": 4, "nome": "Midias Sociais"}}, "midias": ["https://atingidospelavale.files.wordpress.com/2016/05/acordo.png?w=600&h=9999"], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []}
]