[
{"titulo": "Desastre de Mariana destr\u00f3i mais de 660 quil\u00f4metros de rios", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nBRAS\u00cdLIA \nOs rejeitos de minera\u00e7\u00e3o formaram uma onda de lama que afetou diretamente 663 quil\u00f4metros no Rio Doce e seus afluentes, chegando ao oceano, no munic\u00edpio de Linhares, no Esp\u00edrito Santo, em menos de cinco dias. A lama avan\u00e7ou pelo rio com grande velocidade. No dia 21, alcan\u00e7ou o mar. Blocos de conten\u00e7\u00e3o foram posicionados na foz do rio para controlar o impacto ambiental da chegada da lama ao mar, no entanto os rejeitos avan\u00e7aram pela barreira deixando enorme mancha no mar do Esp\u00edrito Santo.\nFATORES\nEM CURSO\nCopasa retoma capta\u00e7\u00e3o no Rio Doce em Tumiritinga\n(DA REDA\u00c7\u00c3O) \u2013 Em nota divulgada ontem, a Copasa informou que ir\u00e1 retomar a partir de hoje (7) a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no Rio Doce para abastecimento p\u00fablico, em Tumiritinga; distrito de Quatituba, em Itueta, da cidade de Itueta. No caso de Itueta, a Companhia continuar\u00e1 a captar, de forma alternativa, \u00e1gua no Rio Manhua\u00e7u.\nA Cia de Saneamento disponibilizou um n\u00famero 115 para liga\u00e7\u00f5es de quem desejar obter mais informa\u00e7\u00f5es.  \u201cA Copasa confia no di\u00e1logo e refor\u00e7a sua miss\u00e3o: trabalhar pela sa\u00fade e qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o de Tumiritinga\u201d, conclui a nota.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/desastre-de-mariana-destroi-mais-de-660-quilometros-de-rios/", "dataPublicacao": "06-01-2016"},
{"titulo": "Governos de MG e ES criticam  suspens\u00e3o do Acordo de Mariana", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nSamarco faz dragagem do lago da Usina de Candonga: No lago est\u00e3o sendo usadas duas dragas que, juntas, retiram do lago cerca de 5 mil metros c\u00fabicos de rejeitos por dia\n\nBH \u2013 A Advocacia Geral da Uni\u00e3o (AGU), a Advocacia Geral do Estado/MG e a Procuradoria Geral do Estado do Esp\u00edrito Santo estudam a possibilidade de recorrer da suspens\u00e3o do Acordo celebrado no caso do rompimento da Barragem de Mariana. O pedido foi feito por cerca de 20 munic\u00edpios afetados e todos os demais da regi\u00e3o atingida est\u00e3o providenciando solicita\u00e7\u00e3o similar.\nEm nota divulgada ontem, a Advocacia Geral do Estado/MG (AGE/MG) afirma que a preocupa\u00e7\u00e3o central est\u00e1 no fato de que a suspens\u00e3o do Acordo pode (e com certeza vai) redundar em severos preju\u00edzos para as fam\u00edlias atingidas e para as obras de recupera\u00e7\u00e3o e conten\u00e7\u00e3o, uma vez que a empresa pode cruzar os bra\u00e7os ou reduzir o ritmo das a\u00e7\u00f5es reparadoras, em especial porque est\u00e1 diante da amea\u00e7a de uma a\u00e7\u00e3o proposta pelo MPF, cujo pedido atinge a astron\u00f4mica cifra de R$ 155 bilh\u00f5es. \n\u201cAs empresas poder\u00e3o optar por discutir judicialmente o tanto que puderem, porque, com certeza, o pedido feito na a\u00e7\u00e3o de R$ 155 bilh\u00f5es \u00e9 desarrazoado e n\u00e3o foi acompanhado de or\u00e7amentos adequados\u201d, critica a nota. Avaliando que, \u201ccertamente, a perpetua\u00e7\u00e3o do debate judicial n\u00e3o interessa aos atingidos pelo desastre, j\u00e1 que, nesse caminho, a repara\u00e7\u00e3o pretendida levar\u00e1 v\u00e1rios anos\u201d.\n\u201c\u00c9 oportuno ressaltar que, ao contr\u00e1rio do que se tem divulgado, o Acordo n\u00e3o tem teto limitador no que diz respeito \u00e0s indeniza\u00e7\u00f5es. As empresas est\u00e3o obrigadas a promover a repara\u00e7\u00e3o ambiental e s\u00f3cio-econ\u00f4mica integral, independentemente do valor. Isso est\u00e1 expresso no Acordo\u201d, salienta a nota.\n\u201cRessalte-se que a Funda\u00e7\u00e3o Renova, para tratar da repara\u00e7\u00e3o do acidente, foi aprovada com louvor pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual. Al\u00e9m disso, que o Comit\u00ea Interfederativo da Funda\u00e7\u00e3o, os \u00f3rg\u00e3os ministeriais federais e as secretarias dos Estados est\u00e3o trabalhando a todo vapor e a suspens\u00e3o do acordo foi altamente prejudicial para todo o esfor\u00e7o de recupera\u00e7\u00e3o do Rio Doce. Recentemente, os prefeitos das cidades atingidas fizeram uma mo\u00e7\u00e3o de apoio un\u00e2nime ao Acordo. Eles j\u00e1 entenderam os riscos e viram que a alternativa \u00e9 a \u00fanica razo\u00e1vel\u201d, conclui o comunicado da Advocacia Geral do Estado de Minas Gerais.\n\u00a0\nSamarco faz dragagem do lago da Usina de Candonga\nBH \u2013 A Samarco intensificou a dragagem dos primeiros 400 metros do lago da Usina Hidrel\u00e9trica Risoleta Neves (Candonga). Est\u00e3o sendo usadas duas dragas que, juntas, retiram do lago cerca de 5 mil metros c\u00fabicos de rejeitos por dia.\nO processo de deslocamento das dragas teve in\u00edcio no dia 27 do m\u00eas passado, com o fechamento parcial das comportas da usina para a forma\u00e7\u00e3o de l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua. Isso foi necess\u00e1rio devido ao pequeno volume de chuvas na cabeceira do rio e em fun\u00e7\u00e3o da pequena l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua existente no local impossibilitarem o posicionamento de dragas no local apropriado.\nAs comportas ficaram fechadas por cerca de 54 horas, o que elevou o n\u00edvel do lago em aproximadamente 3 metros. Assim, a draga p\u00f4de chegar \u00e0 dist\u00e2ncia de 400m do barramento, posi\u00e7\u00e3o ideal para iniciar o processo de dragagem. Ap\u00f3s esta etapa, tubula\u00e7\u00f5es ligaram a draga a \u00e1reas licenciadas e autorizadas por \u00f3rg\u00e3os competentes para a deposi\u00e7\u00e3o do material que ser\u00e1 retirado do reservat\u00f3rio.\nAp\u00f3s o final da dragagem, essas \u00e1reas ser\u00e3o recuperadas e revegetadas com esp\u00e9cies de plantas nativas da regi\u00e3o. Ser\u00e3o dragados, nesta primeira etapa, 1,3 milh\u00e3o/m3 de rejeitos, at\u00e9 junho de 2017.  ", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/governos-de-mg-e-es-criticam-suspensao-do-acordo-de-mariana/", "dataPublicacao": "11-07-2016"},
{"titulo": "Desastre provocado no rio Doce \u00e9 debatido na AMVA", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nIPATINGA \n\u201cO grupo de for\u00e7a tarefa criado pelo governador Fernando Pimentel est\u00e1 com a\u00e7\u00f5es em andamento, incluindo o levantamento de dados das cidades mineiras afetadas pelo rompimento da barragem, para que possamos criar um plano conjunto. O Banco de Desenvolvimento de Minas Gerais (BDMG) j\u00e1 disponibilizou linhas de cr\u00e9ditos especiais para os munic\u00edpios e as micros e pequenas empresas sediadas nas cidades atingidas\u201d, relatou a prefeita Cec\u00edlia Ferramenta, que j\u00e1 participa do Comit\u00ea da For\u00e7a- Tarefa do governo Pimentel atrav\u00e9s da secretaria de Estado de Desenvolvimento Regional, Pol\u00edtica Urbana e Gest\u00e3o Metropolitana (Sedru), tendo como secret\u00e1rio, Tadeu Martins Leite.  \nDurante a reuni\u00e3o na AMVA, tamb\u00e9m foi destacado os recursos reservado pela mineradora, por meio de um Termo de Compromisso assinado com o Minist\u00e9rio P\u00fablico, para os trabalhos de recupera\u00e7\u00e3o ambiental das \u00e1reas afetadas pelo desastre.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/desastre-provocado-no-rio-doce-e-debatido-na-amva/", "dataPublicacao": "08-12-2015"},
{"titulo": "Inqu\u00e9rito de Mariana  j\u00e1 ouviu 70 pessoas", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nAg\u00eancia Brasil\nBH \u2013 O inqu\u00e9rito policial que apura as circunst\u00e2ncias do rompimento da barragem de rejeitos de minera\u00e7\u00e3o da Samarco, em Mariana, ocorrido no dia 5 de novembro, atingiu a marca de 70 depoimentos e j\u00e1 est\u00e1 no terceiro volume, segundo o delegado regional de Ouro Preto, Rodrigo Bustamante, que preside as investiga\u00e7\u00f5es. Ele compareceu a uma audi\u00eancia p\u00fablica, na tarde de segunda-feira (21), na Assembleia Legislativa de Minas Gerais, para responder a questionamentos referentes \u00e0 atua\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Civil na investiga\u00e7\u00e3o do desastre.\nNa ocasi\u00e3o, Rodrigo Bustamante destacou tamb\u00e9m o empenho da institui\u00e7\u00e3o em auxiliar os moradores do distrito de Bento Rodrigues e demais v\u00edtimas em aspectos sociais, como o mutir\u00e3o realizado para providenciar segundas vias gratuitas de documentos perdidos, Carteiras de Identidade, Certificados de Registros e Licenciamento de Ve\u00edculos (CRV) e Carteiras Nacionais de Habilita\u00e7\u00e3o (CNH).\nO depoimento do prefeito de Mariana, Duarte Eust\u00e1quio Gon\u00e7alves J\u00fanior, foi colhido na quinta-feira da semana passada (17). Ele enumerou os preju\u00edzos sofridos pelo munic\u00edpio em decorr\u00eancia do acidente e apresentou documentos oficiais que quantificam as perdas financeiras. Ele disse que Mariana ficou economicamente abalada desde que a avalanche de rejeitos destruiu o distrito de Bento Rodrigues.\nDezessete v\u00edtimas fatais tiveram seus corpos reconhecidos pelos familiares ou identificados por meio de exame de DNA.  Permanecem desaparecidos Edmirson Jos\u00e9 Pessoa (48 anos), funcion\u00e1rio da Samarco, e Ailton Martins dos Santos (55 anos) que prestava servi\u00e7os como terceirizado, pela Integral Engenharia.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/inquerito-de-mariana-ja-ouviu-70-pessoas/", "dataPublicacao": "22-12-2015"},
{"titulo": "Agricultores de Minas perderam R$ 23 mi com desastre ambiental", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nLeonardo Mer\u00e7on/Instituto \u00daltimos Ref\u00fagios/Divulga\u00e7\u00e3o\nBRAS\u00cdLIA \u2013 A Empresa de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural do Estado de Minas Gerais (Emater-MG) estima um preju\u00edzo de R$ 23,2 milh\u00f5es nas 195 propriedades rurais mineiras atingidas pela lama de rejeitos de minera\u00e7\u00e3o da barragem de Fund\u00e3o, que rompeu no dia 5 de novembro em Mariana (MG). Os dados fazem parte de um estudo divulgado ontem (16) pela Emater.\nO levantamento foi feito a partir de visitas t\u00e9cnicas entre novembro de 2015 e janeiro deste ano. Foram avaliados os impactos do desastre em 95% das propriedades rurais atingidas nos munic\u00edpios mineiros de Barra Longa, Mariana, Ponte Nova e Rio Doce, onde moravam cerca de 295 pessoas. Do total, 97% das propriedades atingidas est\u00e3o em Barra Longa e Mariana.\nDe acordo com o estudo, a \u00e1rea rural de Barra Longa foi a mais afetada, com 136 propriedades atingidas e preju\u00edzo de R$ 15,3 milh\u00f5es. Em seguida vem Mariana, com 52 propriedades e perdas de R$ 7,1 milh\u00f5es, Rio Doce, com tr\u00eas propriedades e perdas de R$ 670 mil e Ponte Nova, com quatro propriedades e preju\u00edzo de R$ 71 mil. Cerca de 25 propriedades da regi\u00e3o ainda est\u00e3o sendo catalogadas.\nA maior parte do impacto foi em \u00e1reas usadas para pastagem, capineiras, planta\u00e7\u00f5es de cana-de-a\u00e7\u00facar, gr\u00e3os e horticultura. Nesses locais, as perdas foram estimadas em R$ 15,6 milh\u00f5es, relativas a 1.270,5 hectares de terras atingidas. Cada hectare corresponde, aproximadamente, a um campo de futebol.\nO estudo da Emater tamb\u00e9m aponta que 216 constru\u00e7\u00f5es foram afetadas, causando R$ 5,2 milh\u00f5es de preju\u00edzo, 161 quil\u00f4metros de cercas foram destru\u00eddas, ao custo de R$ 977 mil, 293 m\u00e1quinas e equipamentos estragadas, no valor de R$ 760 mil, e 1.596 animais perdidos, com um preju\u00edzo de R$ 651 mil. O levantamento tamb\u00e9m apurou que 34 produtores atingidos t\u00eam financiamento de cr\u00e9dito rural, no valor de R$ 3,3 milh\u00f5es.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/agricultores-de-minas-perderam-r-23-mi-com-desastre-ambiental/", "dataPublicacao": "16-02-2016"},
{"titulo": "Um ano ap\u00f3s desastre, atingidos ainda n\u00e3o receberam indeniza\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nUm ano depois da trag\u00e9dia, atingidos pela lama ainda n\u00e3o sabem quando ser\u00e3o indenizados\u00a0\nDA REDA\u00c7\u00c3O \nDESAMPARO\nPara que as pessoas n\u00e3o esperassem tanto, n\u00f3s negociamos o adiantamento. Mas \u00e9 um valor parcial. E no final, quando for decidido o valor total, esses adiantamentos ser\u00e3o descontados\u201d, explica o promotor Guilherme de S\u00e1 Meneguin. As fam\u00edlias das 19 pessoas que morreram tiveram um adiantamento de R$100 mil.\nAs casas que ser\u00e3o constru\u00eddas pela Samarco nos novos distritos\u00a0tamb\u00e9m fazem parte da indeniza\u00e7\u00e3o. A previs\u00e3o de entrega \u00e9 a partir de 2018. \u201cMesmo com a reconstru\u00e7\u00e3o das comunidades nas novas \u00e1reas escolhidas, os atingidos n\u00e3o perdem o t\u00edtulo de posse nos terrenos antigos\u201d, acrescenta Meneguin.\nMariana e criou um cart\u00e3o para concess\u00e3o de um aux\u00edlio a todos os que perderam renda. O c\u00e1lculo do total pago a cada beneficiado inclui um sal\u00e1rio m\u00ednimo mais 20% para cada dependente, al\u00e9m do valor de uma cesta b\u00e1sica. Este aux\u00edlio se trata de um direito assistencial dos atingidos e n\u00e3o configura indeniza\u00e7\u00e3o.\nDIFICULDADES\nSem recursos,\u00a0 ele conta que conseguiu ajuda financeira do pai, mas mesmo assim passou aperto. Ele guarda documentos que comprovam o atraso na concess\u00e3o do aux\u00edlio e pretende cobrar indeniza\u00e7\u00e3o por danos morais. \u201cO que eu passei ningu\u00e9m merece. Menos por mim e mais pelo meu filho que na \u00e9poca tinha 6 meses de via. Eu almo\u00e7ava na casa do meu pai. Mas e meu filho? Minha esposa j\u00e1 n\u00e3o estava dando leite e eu tinha que comprar muito leite em p\u00f3\u201d, relembra.\n\n", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/um-ano-apos-desastre-atingidos-ainda-nao-receberam-indenizacao/", "dataPublicacao": "04-11-2016"},
{"titulo": "Barragem da Samarco em Mariana  registra novo vazamento de res\u00edduos", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nBRAS\u00cdLIA", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/barragem-da-samarco-em-mariana-registra-novo-vazamento-de-residuos/", "dataPublicacao": "27-01-2016"},
{"titulo": "Sob impacto da lama, Mariana ainda sofre", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nBRAS\u00cdLIA \nQU\u00cdMICOS", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/sob-impacto-da-lama-mariana-ainda-sofre/", "dataPublicacao": "25-04-2018"},
{"titulo": "\u201cDesastre deve ser investigado como crime\u201d, diz ONU", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n(DA BBC) \u2013\n\u201cEsse desastre exige que seja assumida responsabilidade pelo o que deveria ser investigado como um crime. O Brasil deveria ter implementado medidas para prevenir colapsos de barragens mortais e catastr\u00f3ficas ap\u00f3s o desastre da Samarco de 2015\u201d, disse Tuncak, em refer\u00eancia \u00e0 trag\u00e9dia de Mariana.\nSegundo o relator da ONU, as autoridades brasileiras deveriam ter aumentado o controle ambiental, mas foram \u201ccompletamente pelo contr\u00e1rio\u201d, ignorando alertas da ONU e desrespeitaram os direitos humanos dos trabalhadores e moradores da comunidade local.\n\u201cOs esfor\u00e7os cont\u00ednuos no Brasil para enfraquecer as prote\u00e7\u00f5es para comunidades e trabalhadores que lidam com subst\u00e2ncias e res\u00edduos perigosos mostram um desrespeito insens\u00edvel pelos direitos das comunidades e dos trabalhadores na linha de frente\u201d, disse o especialista.\nAt\u00e9 o momento foram confirmadas 60 mortes, das quais 19 corpos foram identificados. Pelos menos 305 v\u00edtimas seguem desaparecidas.\nEM ANDAMENTO\nTuncak ponderou que a \u201cinvestiga\u00e7\u00e3o ainda est\u00e1 em andamento\u201d e que por isso a ONU ainda n\u00e3o pode \u201ccomentar sobre as lacunas espec\u00edficas de prote\u00e7\u00e3o\u201d para apontar conclusivamente quais erros levaram \u00e0 trag\u00e9dia de Brumadinho, mas ressaltou que a postura brasileira \u00e9 particularmente \u201cpreocupante\u201d.\n\u201c\u00c9 particularmente preocupante que especialistas ambientais e membros da comunidade local tenham expressado preocupa\u00e7\u00e3o sobre o potencial de rompimento do barragem de rejeitos\u201d e que o Brasil tenha ignorado esses alertas, avaliou Tuncak.\n\u201cO Brasil deveria ter, muito antes, assegurado o monitoramento efetivo da barragem, incluindo registros robustos da toxicidade e outras propriedades do material sendo descartado, implementado sistemas de alerta precoce para evitar a perda de vida e contamina\u00e7\u00e3o no caso da barragem se romper\u201d, disse.\n\u201cNem o governo nem a Vale parecem ter aprendido com seus erros e tomado as medidas preventivas necess\u00e1rias ap\u00f3s o desastre da Samarco\u201d, criticou.\nEm nota ap\u00f3s o acidente, a Vale afirmou que \u201ca barragem possu\u00eda Fator de Seguran\u00e7a de acordo com as boas pr\u00e1ticas mundiais e acima da refer\u00eancia da Norma Brasileira. Ambas as declara\u00e7\u00f5es de estabilidade mencionadas atestam a seguran\u00e7a f\u00edsica e hidr\u00e1ulica da barragem\u201d. Segundo a companhia, ela passava por inspe\u00e7\u00f5es de campo quinzenais. \u201cTodas estas inspe\u00e7\u00f5es n\u00e3o detectaram nenhuma altera\u00e7\u00e3o no estado de conserva\u00e7\u00e3o da estrutura.\u201d", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/desastre-deve-ser-investigado-como-crime-diz-onu/", "dataPublicacao": "28-01-2019"},
{"titulo": "Teatro Nervoso lembra  a trag\u00e9dia de Mariana", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nIPATINGA", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/teatro-nervoso-lembra-a-tragedia-de-mariana/", "dataPublicacao": "23-02-2018"},
{"titulo": "For\u00e7a-tarefa detalha a\u00e7\u00f5es para  atingidos no desastre do rio Doce", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nIPATINGA \u2013\n\u201cParticipamos dessa for\u00e7a-tarefa destacada pelo governador com objetivo de assegurar que todos os esfor\u00e7os sejam promovidos no sentido de reparar os danos ambientais, sociais e econ\u00f4micos causados nas comunidades da Bacia do Rio Doce e, tamb\u00e9m, resgatar as condi\u00e7\u00f5es de vida de milhares de pessoas que foram diretamente atingidas\u201d, afirmou a prefeita Cec\u00edlia Ferramenta, que integra a for\u00e7a tarefa estadual ao lado dos prefeitos de Mariana, Rio Doce, Belo Oriente, Governador Valadares e Tumiritinga, al\u00e9m de autoridades do governo estadual.\nREPARA\u00c7\u00c3O\nGoverno libera cr\u00e9dito para empresas e prefeituras da Bacia\nIPATINGA \u2013 O governador de Minas Gerais, Fernando Pimentel, anunciou nesta quinta-feira (3), no Pal\u00e1cio da Liberdade, em Belo Horizonte, a libera\u00e7\u00e3o de R$ 45 milh\u00f5es em linhas de financiamento para empresas e prefeituras de 35 munic\u00edpios que fazem parte da Bacia do Rio Doce e foram afetados direta ou indiretamente pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da Samarco, em Mariana, na regi\u00e3o Central, no m\u00eas passado. A medida foi anunciada durante reuni\u00e3o da for\u00e7a-tarefa criada pelo Governo do Estado para tomar provid\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o ao processo de recupera\u00e7\u00e3o e revitaliza\u00e7\u00e3o da Bacia do Rio Doce. A libera\u00e7\u00e3o dos recursos ser\u00e1 feita pelo Banco de Desenvolvimento de Minas Gerais (BDMG).\nBALAN\u00c7O", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/forca-tarefa-detalha-acoes-para-atingidos-no-desastre-do-rio-doce/", "dataPublicacao": "03-12-2015"},
{"titulo": "BDMG autoriza in\u00edcio das obras  de saneamento no Vila Celeste e Horto", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nVerbas foram captadas junto \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Renova em compensa\u00e7\u00e3o ao desastre de Mariana em 2015\nIPATINGA \u2013 Obras de saneamento aguardadas h\u00e1 anos pela popula\u00e7\u00e3o, que j\u00e1 nem acreditava mais em sua realiza\u00e7\u00e3o, a amplia\u00e7\u00e3o do sistema de coleta e tratamento de esgoto dos bairros Horto, Vila Celeste e Ch\u00e1caras Madalena tiveram, nesta segunda-feira (09), sinal verde do Banco de Desenvolvimento de Minas Gerais para serem iniciadas nos pr\u00f3ximos dias. Ser\u00e3o investidos mais de R$ 6 milh\u00f5es nestas obras, recursos oriundos da Funda\u00e7\u00e3o Renova, como compensa\u00e7\u00e3o por danos provocados pelo acidente ambiental ocorrido em Mariana, em novembro de 2015, em cidades da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Doce. \nO Banco \u00e9 o respons\u00e1vel por realizar a gest\u00e3o dos recursos destinados pela Renova aos munic\u00edpios atingidos pelos efeitos do rompimento da barragem da Samarco, como medida compensat\u00f3ria e sem a aprova\u00e7\u00e3o dele n\u00e3o se consegue iniciar nenhuma obra com os recursos da Funda\u00e7\u00e3o.\n\u201cS\u00e3o recursos dif\u00edceis de serem liberados. De todos os 40 munic\u00edpios de Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo situados na calha do Rio Doce, somos um dos primeiros, sen\u00e3o o primeiro, a conseguir autoriza\u00e7\u00e3o para utilizar um recurso desta magnitude. Isso mostra a dedica\u00e7\u00e3o e a capacidade t\u00e9cnica de todos os servidores que participaram desse processo, que eu chamo de um verdadeiro parto laborioso. Tivemos, al\u00e9m de submeter os projetos executivos ao BDMG, colocar tamb\u00e9m nosso processo licitat\u00f3rio sob an\u00e1lise do banco. Nesta segunda-feira, 9, finalmente recebemos o documento autorizando a assinatura da ordem de servi\u00e7o para in\u00edcio das obras. O processo licitat\u00f3rio j\u00e1 devidamente homologado e o contrato com a empresa assinado. Agora, com esta libera\u00e7\u00e3o do BDMG, vamos dar a ordem de servi\u00e7os, tanto para o Vila Celeste quanto para o Horto, nos pr\u00f3ximos dias\u201d, destacou o prefeito Nardyello Rocha. \nOBRAS \nEm rela\u00e7\u00e3o ao bairro Horto, a diretora do Departamento de Meio Ambiente da Secretaria de Servi\u00e7os Urbanos e Meio Ambiente (Sesuma), N\u00fabia La\u00eds Fernandes, explica que h\u00e1 anos os moradores e comerciantes s\u00e3o assolados por um problema cr\u00f4nico causado pelo lan\u00e7amento do esgoto junto \u00e0 rede de escoamento pluvial. \u201cOs impactos ambientais e na qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o s\u00e3o grandes. Isso porque, al\u00e9m de conviver diariamente com o mau-cheiro exalado pelas bocas de lobo, proveniente do esgoto dom\u00e9stico, em per\u00edodos chuvosos h\u00e1 tamb\u00e9m o transbordamento de todo o efluente coletado\u201d, detalhou. \n\u201cDiante dessa situa\u00e7\u00e3o \u2013 como explica o prefeito \u2013, se fez necess\u00e1ria a troca de toda a rede, porque o bairro cresceu muito, principalmente no que diz respeito \u00e0s constru\u00e7\u00f5es verticais. \u00c9 \u00f3bvio que isso trouxe diversos problemas sanit\u00e1rios\u201d, observou. \nNo local, a Prefeitura de Ipatinga ir\u00e1 investir na instala\u00e7\u00e3o de rede coletora de esgoto. Ser\u00e3o atendidas as ruas Jacarand\u00e1, Jequitib\u00e1, Ficus, Eucaliptos, Cedro, Cavi\u00fana e Palmeiras, al\u00e9m da avenida Castelo Branco. Entre as ruas Jequitib\u00e1 e Palmeiras haver\u00e1 uma Esta\u00e7\u00e3o Elevat\u00f3ria para receber e bombear o esgotamento sanit\u00e1rio at\u00e9 a ETE \u2013 Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto \u2013 do Amaro Lanari.\nApesar da gravidade do problema no Horto, \u00e9 nos bairros Vila Celeste e Ch\u00e1caras Madalena onde ser\u00e1 investida a maior parte do recurso. Em ruas onde h\u00e1 registros de problemas hist\u00f3ricos de lan\u00e7amento de esgoto diretamente no ribeir\u00e3o Ipanema, como Pelicano, Tucanu\u00e7u, Sensitiva e S\u00e1lvia, a constru\u00e7\u00e3o de interceptores possibilitar\u00e1 a solu\u00e7\u00e3o para o dano ambiental. \n\u201cInfelizmente, esse lan\u00e7amento de esgoto em diversos trechos do ribeir\u00e3o Ipanema perdura h\u00e1 anos, mas agora vamos colocar um fim nisso. Mais de R$ 4,5 milh\u00f5es ser\u00e3o investidos em uma estrutura de gabi\u00e3o para conter os processos erosivos e proteger a rede de interceptores que ser\u00e1 feita. Essa \u00e9 uma obra esperada por muito tempo pela comunidade da regi\u00e3o da Vila Celeste e por isso sinto-me privilegiado de poder viabiliz\u00e1-la em nosso governo\u201d, concluiu Nardyello. ", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/bdmg-autoriza-inicio-das-obras-de-saneamento-no-vila-celeste-e-horto/", "dataPublicacao": "09-03-2020"},
{"titulo": "Governo de Minas anuncia compra  de 747 ventiladores pulmonares", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nEquipamentos custar\u00e3o R$ 43,9 mi e ser\u00e3o pagos pela\nSamarco, com autoriza\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a Federal, ap\u00f3s peti\u00e7\u00e3o da AGE-MG\nBH \u2013 O governador Romeu Zema anunciou, nesta\nsegunda-feira (27), a compra de 747 ventiladores pulmonares. O Governo de Minas\nGerais, por meio da Advocacia-Geral do Estado (AGE-MG), em uma atua\u00e7\u00e3o conjunta\ncom o Minist\u00e9rio P\u00fablico e com a Secretaria de Planejamento e Gest\u00e3o (Seplag),\nconseguiu autoriza\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a Federal para adquirir os equipamentos que\nser\u00e3o utilizados no combate ao coronav\u00edrus (Covid-19).\nO recurso vem de parte da quantia depositada em ju\u00edzo\npela Samarco, a t\u00edtulo de garantia do desastre socioambiental causado pelo rompimento\nde uma barragem da mineradora, em novembro de 2015, em Mariana.\n\u201cEm Minas Gerais, trabalhamos dia e noite para combater o\ncoronav\u00edrus. Nossa atua\u00e7\u00e3o r\u00e1pida tem surtido resultados. Temos hoje 3% dos\nleitos de UTI com pacientes com suspeita ou confirma\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a. Esses\nrespiradores ajudar\u00e3o muito na continuidade das a\u00e7\u00f5es no estado\u201d, afirmou Zema.\nO valor da compra ser\u00e1 de R$ 43.965.000. Ser\u00e3o dois tipos\nde equipamentos:\n1) 562 servoventiladores para pacientes\nadultos/pedi\u00e1tricos (modelo Carmel, marca KTK), tendo os seguintes acess\u00f3rios:\num circuito adulto, sensor de fluxo, umidificador, bra\u00e7o articulado, mangueira\nde O2 e ar. Cada unidade sair\u00e1 a R$ 70.000;\n2) 185 ventiladores de transporte para pacientes adultos,\npedi\u00e1tricos e neonatais (modelo Microtak Total, marca KTK), tendo como\nacess\u00f3rios um circuito adulto, mangueira de O2 e suporte para ambul\u00e2ncia/maca.\nCada unidade sair\u00e1 a R$ 25.000.\nA fornecedora ser\u00e1 a KTK Ind. Imp. Exp. Com. de\nEquipamentos Hospitalares, com sede em S\u00e3o Paulo, e o acordo foi homologado\npelo juiz M\u00e1rio de Paula Franco J\u00fanior, da 12\u00aa Vara Federal em Belo Horizonte.\nOs respiradores que ser\u00e3o fornecidos pela empresa foram\naprovados pela Secretaria de Estado de Sa\u00fade (SES-MG) e, segundo a proposta\ncomercial, a programa\u00e7\u00e3o para a entrega ocorrer\u00e1 nos meses de junho, julho e\nagosto. Metade dos R$ 43.965.000 ser\u00e1 paga \u00e0 vista.\nAl\u00e9m da compra dos equipamentos num momento em que\ngovernos de todo o planeta disputam ventiladores pulmonares, o Estado de Minas\nGerais conseguiu uma economia importante, levado em conta o pre\u00e7o m\u00e9dio\npraticado no mercado internacional.\nNa decis\u00e3o que deferiu a homologa\u00e7\u00e3o do acordo, o juiz\nfederal concluiu que \u201co pre\u00e7o de R$ 70 mil para cada ventilador destinado\na uso em CTI, n\u00e3o obstante encontrar-se em patamar acima do que era praticado\nantes da pandemia mundial da Covid-19, encontra-se muito aqu\u00e9m dos pre\u00e7os\nor\u00e7ados na China, praticados na m\u00e9dia de R$ 350 mil para cada respirador, sem\ncontabilizar os custos de importa\u00e7\u00e3o, frete e o risco de transa\u00e7\u00f5es\ninternacionais fechadas apenas por WhatsApp\u201d.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/governo-de-minas-anuncia-compra-de-747-ventiladores-pulmonares/", "dataPublicacao": "27-04-2020"},
{"titulo": "Ipatinga custear\u00e1 estudo para  destina\u00e7\u00e3o do res\u00edduo s\u00f3lido", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nLevantamento tem como objetivo encontrar a melhor\nalternativa para atender as dez cidades do Leste de Minas que receberam\nrecursos da Funda\u00e7\u00e3o Renova para investir em saneamento b\u00e1sico\nIPATINGA \u2013 O Executivo de Ipatinga confirmou durante\nreuni\u00e3o do Cons\u00f3rcio Intermunicipal Multifinalit\u00e1rio do Vale do A\u00e7o (CIMVA),\nque custear\u00e1, por meio do recurso disponibilizado pela Funda\u00e7\u00e3o Renova, um\nestudo de viabilidade que visa buscar a melhor alternativa aos munic\u00edpios no\nque diz respeito \u00e0 gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos. O projeto, que deve ser\nexecutado nos pr\u00f3ximos meses, custar\u00e1 aproximadamente R$ 450 mil. \nA reuni\u00e3o contou com a presen\u00e7a de seis prefeitos das dez\ncidades, entre eles Nardyello Rocha, de Ipatinga. Os munic\u00edpios beneficiados\ns\u00e3o aqueles cortados pela calha do rio Doce, que foi atingida pelo desastre\necol\u00f3gico ocorrido em 2005, em Mariana. O encontro foi realizado na sede do\nCons\u00f3rcio Intermunicipal de Sa\u00fade da Microrregi\u00e3o do Vale do A\u00e7o (Consa\u00fade), no\nbairro Caravelas. \nRES\u00cdDUO S\u00d3LIDO\nA diretora do Departamento de Meio Ambiente da Prefeitura\nde Ipatinga, N\u00fabia La\u00eds Fernandes, explica que o estudo de viabilidade faz\nparte de um grande projeto de gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos, que ser\u00e1 executado\npela atual administra\u00e7\u00e3o, com recursos do Programa de Coleta e Tratamento de\nEsgoto e de Destina\u00e7\u00e3o de Res\u00edduo S\u00f3lido, da Funda\u00e7\u00e3o Renova.\n\u201cAp\u00f3s o desastre provocado pelo rompimento da barragem de\nFund\u00e3o, em Mariana, a Funda\u00e7\u00e3o Renova, como forma de apoiar os munic\u00edpios que\nde certa forma foram atingidos com a lama que desceu pelo rio Doce, viabilizou\numa repara\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica especial. Por\u00e9m, do total do recurso, que somente pode\nser investido em saneamento, 90% \u00e9 para esgoto sanit\u00e1rio e 10% devem ser\ninvestidos na \u00e1rea de res\u00edduo s\u00f3lido. Portanto, o estudo de viabilidade ser\u00e1\nfeito dentro da porcentagem dispon\u00edvel, para pensarmos em uma destina\u00e7\u00e3o para o\nlixo. \u00c9 uma forma que Ipatinga encontrou para ajudar os demais munic\u00edpios em\nbusca de uma solu\u00e7\u00e3o eficiente para esse problema\u201d, explicou. \nSEM ATERRO\nN\u00fabia lembra que no in\u00edcio dos debates a proposta inicial\nera a cria\u00e7\u00e3o de um aterro sanit\u00e1rio. Contudo, essa alternativa n\u00e3o seria uma\nop\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel para todos os munic\u00edpios. \u201cIpatinga tem contrato com a Vital\nEngenharia at\u00e9 2027, e esse contrato garante a destina\u00e7\u00e3o do lixo para o aterro\ndeles. Ent\u00e3o, n\u00e3o seria interessante para n\u00f3s destinar parte do nosso recurso\npara tal. Sem contar que aterro \u00e9 um gasto eterno. Mesmo se for desativado\nalgum dia, os munic\u00edpios ter\u00e3o que custear a perman\u00eancia dele. Portanto, a\nideia do estudo de viabilidade \u00e9 a melhor op\u00e7\u00e3o, para que ele aponte uma\nsolu\u00e7\u00e3o eficaz que atenda todas as cidades envolvidas\u201d, detalhou. \nALTERNATIVAS\nAtento ao desdobramento dos assuntos debatidos, em seu\npronunciamento o prefeito Nardyello Rocha foi sens\u00edvel quanto \u00e0 situa\u00e7\u00e3o dos\ndemais munic\u00edpios e disse que far\u00e1 o que for melhor para Ipatinga, mas sem\ndeixar de atender as necessidades das demais cidades. \nEm concord\u00e2ncia com as ideias dos prefeitos das demais\ncidades, o Executivo ipatinguense acredita que o estudo de viabilidade pode\napontar a cria\u00e7\u00e3o de uma Usina de Triagem e Compostagem de Lixo como\nalternativa para atender da melhor maneira a todos. \n\u201cO estudo de viabilidade, que ser\u00e1 todo custeado pelo\nmunic\u00edpio de Ipatinga, \u00e9 uma forma que encontramos de beneficiar as demais\ncidades com algo que no futuro venha nos trazer as possibilidades vi\u00e1veis para\nsolu\u00e7\u00e3o deste problema. Vejo a cria\u00e7\u00e3o da Usina de Triagem e Compostagem como a\nforma correta de se fazer a gest\u00e3o do lixo urbano, n\u00e3o apenas por gerar\nbenef\u00edcios ao meio ambiente. Outro problema que seria solucionado com a\nimplanta\u00e7\u00e3o da Usina \u00e9 essa quest\u00e3o da destina\u00e7\u00e3o do vidro na cidade, que hoje\n\u00e9 um grande gargalo para ser resolvido, uma vez que n\u00e3o temos para onde\ndestinar o grande volume produzido. \u00c9 tamb\u00e9m uma grande iniciativa voltada para\na gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda e garantia de condi\u00e7\u00f5es mais dignas \u00e0s fam\u00edlias\nque se encontram na linha da vulnerabilidade. Essa op\u00e7\u00e3o traz para Ipatinga um\nsenso de responsabilidade com o meio ambiente e ainda gera inclus\u00e3o social\u201d,\ndefendeu o chefe do Executivo local. ", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/ipatinga-custeara-estudo-para-destinacao-do-residuo-solido/", "dataPublicacao": "29-07-2019"},
{"titulo": "Funda\u00e7\u00e3o Renova pode destinar 7 milh\u00f5es para reforma de escolas em Ipatinga", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nRecurso, oriundo da Funda\u00e7\u00e3o Renova, \u00e9 destinado aos munic\u00edpios da calha do rio Doce que foram afetados pelo desastre ecol\u00f3gico ocorrido em 2015, em Mariana. Nardyello Rocha foi escolhido entre os prefeitos para fazer parte do grupo de trabalho que definir\u00e1 as diretrizes finais do recurso\nIPATINGA \u2013 A cidade de Ipatinga est\u00e1 entre as 37 cidades do entorno do rio Doce que receber\u00e3o parte de um montante de R$ 280 milh\u00f5es vindos da Funda\u00e7\u00e3o Renova para serem investidos em melhorias na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o. O an\u00fancio foi feito na manh\u00e3 desta sexta-feira (6), durante uma apresenta\u00e7\u00e3o no 9\u00ba F\u00f3rum Permanente dos Prefeitos do Rio Doce. O evento foi realizado no munic\u00edpio de Periquito e contou com a participa\u00e7\u00e3o de 28 chefes de Executivo, incluindo o de Ipatinga, Nardyello Rocha. Tamb\u00e9m esteve presente na cerim\u00f4nia o senador Rodrigo Pacheco, al\u00e9m de deputados estaduais e federais.\nA verba ser\u00e1 dividida entre os 37 munic\u00edpios mineiros atingidos pelo desastre ecol\u00f3gico ocorrido em 2015, com o rompimento da barragem da Samarco, em Mariana, em valores proporcionais ao n\u00famero de habitantes de cada um deles. Ipatinga deve receber R$ 7 milh\u00f5es, que poder\u00e3o ser aplicados nas escolas municipais em obras, reformas, aquisi\u00e7\u00e3o de novos equipamentos, mobili\u00e1rios e ve\u00edculos.\nO prefeito Nardyello Rocha explica que a verba para educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma medida compensat\u00f3ria da Renova aos munic\u00edpios, a exemplo do recurso destinado ao meio ambiente, que somente pode ser investido em saneamento b\u00e1sico e esgoto sanit\u00e1rio. \n\u201cEsse recurso anunciado pela Funda\u00e7\u00e3o Renova, destinado para a \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o, vem ao encontro das a\u00e7\u00f5es deste governo, que n\u00e3o tem medido esfor\u00e7os para tornar Ipatinga um modelo estadual no que diz respeito ao ensino. Ser\u00e1 mais um importante investimento nas nossas escolas. Assim que recebermos, daremos in\u00edcio \u00e0s obras de melhorias nos educand\u00e1rios para trazer ainda mais conforto aos nossos alunos, pais e professores e demais servidores que atuam em nossas escolas\u201d, disse o prefeito.\nPR\u00d3XIMOS PASSOS\nNardyello Rocha foi escolhido entre os prefeitos presentes para ser um dos chefes do Executivo a fazer parte de uma comiss\u00e3o de trabalho composta por cinco prefeitos, que definir\u00e1 as diretrizes finais para que o recurso seja repassado aos munic\u00edpios com maior agilidade poss\u00edvel. O pr\u00f3ximo encontro est\u00e1 marcado para o dia 18 de mar\u00e7o, em Belo Horizonte, na sede da Associa\u00e7\u00e3o Mineira de Munic\u00edpios.\n\u201cMe sinto honrado de ter sido escolhido, dentre tantos prefeitos, para trabalhar na linha de frente que estar\u00e1 incumbida de efetivar o recebimento deste recurso pelos munic\u00edpios. Esta conquista s\u00f3 foi poss\u00edvel gra\u00e7as ao trabalho conjunto e incans\u00e1vel de todos os prefeitos da calha do rio Doce, que foram afetados por esse desastre\u201d, finaliza.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/fundacao-renova-pode-destinar-7-milhoes-para-reforma-de-escolas-em-ipatinga/", "dataPublicacao": "06-03-2020"},
{"titulo": "Obras da LMG 760 ser\u00e3o retomadas, diz deputado", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nFABRICIANO \u2013 O deputado Celinho Sintrocel recebeu na sexta-feira\n(07) a informa\u00e7\u00e3o de que as obras da LMG 760 ser\u00e3o retomadas nos pr\u00f3ximos meses\ncom recursos do Programa de Recupera\u00e7\u00e3o e Diversifica\u00e7\u00e3o da Economia Regional\nda Funda\u00e7\u00e3o Renova.\nSegundo o deputado, a informa\u00e7\u00e3o foi dada durante a\nrealiza\u00e7\u00e3o da 45\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria do Comit\u00ea Interfederativo do Rio Doce (CIF)\nda Funda\u00e7\u00e3o Renova que aconteceu nesta sexta-feira (07) no audit\u00f3rio do San\nFrancisco Flat, em Belo Horizonte, com a presen\u00e7a do Governador Romeu Zema e da\nmaioria do seu secretariado.\nO deputado Celinho conta que o Comit\u00ea chamou para si a\nresponsabilidade de colocar um fim na novela da pavimenta\u00e7\u00e3o da LMG-760 e da\nEstrada Parque Dom Helv\u00e9cio, que receber\u00e3o os recursos da Funda\u00e7\u00e3o Renova.\nEst\u00e3o previstos 128 milh\u00f5es de reais para a finaliza\u00e7\u00e3o das obras.\u00a0 \u201cOs relatos que recebi d\u00e3o conta de que a\nordem de servi\u00e7o para a retomada das obras ser\u00e1 dada at\u00e9 o final de mar\u00e7o e que\nno primeiro semestre deste ano ser\u00e3o investidos R$ 11 milh\u00f5es, e que at\u00e9 o\nfinal de 2020 ser\u00e3o 60 milh\u00f5es de reais, com a conclus\u00e3o prevista para outubro\nde 2021\u201d, celebrou o deputado Celinho. Ele acrescenta que para a Estrada Parque\nDom Helv\u00e9cio, que faz a liga\u00e7\u00e3o entre a sede do munic\u00edpio de Marli\u00e9ria ao\nParque do Rio Doce, foram liberados R$ 12 milh\u00f5es e a pavimenta\u00e7\u00e3o dos 7 km que\nfaltam ser\u00e1 iniciada ainda este ano.\nO DEER ser\u00e1 o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pelas obras e os recursos\npara a execu\u00e7\u00e3o ser\u00e3o depositados no Caixa do Estado pela Funda\u00e7\u00e3o Renova.\nO deputado explica que o Comit\u00ea Interfederativo do Rio Doce\nfoi criado em reposta ao rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da mineradora\nSamarco, em Mariana, em 2015 e tem como fun\u00e7\u00e3o orientar e validar os atos da\nFunda\u00e7\u00e3o Renova para executar medidas de recupera\u00e7\u00e3o dos danos provocados pelo\ndesastre.\nCelinho destacou o trabalho da Agenda de Converg\u00eancia do\nVale do A\u00e7o neste processo, assim a uni\u00e3o das for\u00e7as pol\u00edticas, incluindo\nparlamentares, prefeitos e a popula\u00e7\u00e3o de todas as cidades que ser\u00e3o\nbeneficiadas pela conclus\u00e3o destas obras. \u201cValeu a luta, que j\u00e1 se estende por\nanos. Mas finalmente, e acredito muito nisso, vamos ter a t\u00e3o sonhada\npavimenta\u00e7\u00e3o da LMG 760 e tamb\u00e9m da Estrada Parque\u201d, comemorou.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/obras-da-lmg-760-serao-retomadas-diz-deputado/", "dataPublicacao": "08-02-2020"},
{"titulo": "Restaura\u00e7\u00e3o de igreja com obras  de Aleijadinho come\u00e7a em outubro", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nCome\u00e7am, em outubro pr\u00f3ximo, as obras de restaura\u00e7\u00e3o da Igreja de S\u00e3o Francisco de Assis e da Casa do Conde de Assumar, localizadas no munic\u00edpio de Mariana (MG), com recursos n\u00e3o reembols\u00e1veis do Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES). De acordo com a institui\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 destinado um total de R$ 14,2 milh\u00f5es.\nAs constru\u00e7\u00f5es do per\u00edodo colonial brasileiro se encontram fechadas atualmente e sob risco de ruir. As duas edifica\u00e7\u00f5es v\u00e3o integrar o Museu da Cidade de Mariana e a restaura\u00e7\u00e3o deve ser conclu\u00edda em 2021.\nS\u00c3O FRANCISCO\nA Igreja de S\u00e3o Francisco de Assis foi constru\u00edda em 1794. A fachada e alguns elementos ornamentais, entre os quais o p\u00falpito, o ret\u00e1bulo mor, o lavabo e o teto da capela-mor s\u00e3o de autoria de Aleijadinho, com pinturas art\u00edsticas de Manuel da Costa Ata\u00edde. A igreja barroca era um dos monumentos mais visitados de Mariana at\u00e9 sua interdi\u00e7\u00e3o em 2013, diante do risco de arruinamento, informou o BNDES.\nJ\u00e1 a Casa do Conde de Assumar foi constru\u00edda, provavelmente em 1715, para ser a moradia do conde, ent\u00e3o governador da Capitania de Minas Gerais e S\u00e3o Paulo. A constru\u00e7\u00e3o foi tombada pelo Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional (IPHAN) em 1938.\nCOMPARTILHAMENTO\nO banco prev\u00ea tamb\u00e9m a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es educativas sobre a import\u00e2ncia do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, por meio de visitas monitoradas ao canteiro de obras. O projeto prev\u00ea, ap\u00f3s a conclus\u00e3o do restauro, que a gest\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es seja compartilhada, ficando a casa do Conde de Assumar, sede do museu, de responsabilidade da prefeitura de Mariana, enquanto a Igreja de S\u00e3o Francisco de Assis ficar\u00e1 sob a responsabilidade da Arquidiocese da cidade. As duas entidades dever\u00e3o destinar recursos para a manuten\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es pelo per\u00edodo de 20 anos a contar da assinatura do contrato com o banco.\nDe acordo com o BNDES, o projeto ajudar\u00e1 a mitigar os impactos decorrentes do desastre ambiental ocorrido em Mariana em 2015, contribuindo para fortalecer a voca\u00e7\u00e3o tur\u00edstica e cultural da cidade, bem como outras atividades econ\u00f4micas.\n\u00a0", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/restauracao-de-igreja-com-obras-de-aleijadinho-comeca-em-outubro/", "dataPublicacao": "12-09-2018"},
{"titulo": "Reflorestamento avan\u00e7a, mas pesca segue restrita no Rio Doce ap\u00f3s 3 anos", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor L\u00e9o Rodrigues\n\u00a0\n(AG\u00caNCIA BRASIL) \u2013\nConsiderado a maior trag\u00e9dia ambiental do pa\u00eds, o rompimento da barragem em Mariana (MG) completou tr\u00eas anos na \u00faltima segunda-feira (5). No epis\u00f3dio, foram liberados no ambiente cerca de 39 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de rejeitos, que destruiu comunidades, devastou florestas e poluiu rios, al\u00e9m de deixar 19 mortos. \u201cTemos programas para mais 15 anos. A natureza tem seu tempo. N\u00e3o se faz recupera\u00e7\u00e3o ambiental em dois ou tr\u00eas anos. Isso n\u00e3o existe\u201d, disse Suely Ara\u00fajo, em entrevista coletiva na semana passada.\nCOMIT\u00ca INTERFEDERATIVO\nA presidente do Ibama preside tamb\u00e9m o Comit\u00ea Interfederativo, que \u00e9 composto por diferentes estruturas do poder p\u00fablico. Seu objetivo \u00e9 fiscalizar os trabalhos da Funda\u00e7\u00e3o Renova, criada para gerir todo o esfor\u00e7o de repara\u00e7\u00e3o dos danos causados na trag\u00e9dia. As a\u00e7\u00f5es planejadas s\u00e3o financiadas com recursos da Samarco e de suas acionistas, a Vale e a BHP Billiton. Tanto o Comit\u00ea Interferativo como a Funda\u00e7\u00e3o Renova foram previstos no acordo que as mineradoras assinaram em mar\u00e7o de 2016 com a Uni\u00e3o e os governos de Minas Gerais e do Esp\u00edrito Santo.\n\u201cO comit\u00ea s\u00f3 vai parar de trabalhar quando considerar conclu\u00eddos todos os 42 programas que foram definidos\u201d, afirmou Suely. Segundo ela, a exist\u00eancia da estrutura independe de quem estiver a frente do governo federal, pois consta em termo assinado pela Uni\u00e3o e homologado na Justi\u00e7a.\nTEMPO DA NATUREZA\nApesar da natureza exigir seu tempo pr\u00f3prio, tanto o Ibama quanto a Funda\u00e7\u00e3o Renova informam que h\u00e1 avan\u00e7os no reflorestamento. As a\u00e7\u00f5es visando o reflorestamento tiveram in\u00edcio em 2016 com uma revegeta\u00e7\u00e3o inicial com gram\u00edneas e leguminosas em diversos trechos da \u00e1rea mais afetada, entre a barragem e a Usina de Candonga, em Santa Cruz do Escalvado (MG). A medida, de cunho emergencial, buscou combater a eros\u00e3o e estabilizar o solo. Suely explicou que, s\u00f3 ap\u00f3s esta primeira fase, teve in\u00edcio o reflorestamento.\nRECOMPOSI\u00c7\u00c3O\nDe acordo com Gabriel Kruschewsky, engenheiro florestal da Funda\u00e7\u00e3o Renova, a recomposi\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente come\u00e7ou no princ\u00edpio deste ano. At\u00e9 o momento, 95 hectares foram plantados. A meta \u00e9 recuperar 540 hectares nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente atingidas pela lama.\nSegundo o engenheiro florestal, o reflorestamento se d\u00e1 de forma integrada com a recupera\u00e7\u00e3o produtiva em s\u00edtios e fazendas. Esse trabalho \u00e9 voltado para outros 600 hectares que eram destinados \u00e0 pastagem e ao cultivo de culturas agr\u00edcolas. A Funda\u00e7\u00e3o Renova tamb\u00e9m atua na regulariza\u00e7\u00e3o ambiental das propriedades rurais e pretende recompor cerca de 500 hectares de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente existentes no interior delas. Trata-se de vegeta\u00e7\u00e3o que n\u00e3o foi alcan\u00e7ada pela lama, mas que j\u00e1 se encontrava degradada. Todas estas a\u00e7\u00f5es, no entanto, dependem da ades\u00e3o do produtor. \u201c\u00c9 opcional, mas a procura tem sido alta. Tamb\u00e9m estamos fazendo campanha de mobiliza\u00e7\u00e3o com os produtores\u201d, disse Gabriel.\nRECUPERA\u00c7\u00c3O DA BACIA\nO compromisso da Funda\u00e7\u00e3o Renova \u00e9 recuperar n\u00e3o apenas a \u00e1rea de vegeta\u00e7\u00e3o diretamente impactada na trag\u00e9dia, como tamb\u00e9m outros 40 mil hectares degradados da bacia do Rio Doce. Trata-se de uma medida compensat\u00f3ria\u00a0 prevista no acordo entre as mineradoras, a Uni\u00e3o e os governos de Minas Gerais e do Esp\u00edrito Santo. \u00c9 previsto o plantio direto de 10 mil hectares e, nos demais 30 mil hectares, ser\u00e1 conduzido um trabalho que proporcione a regenera\u00e7\u00e3o natural. Outro compromisso assumido envolve a recupera\u00e7\u00e3o de 5 mil nascentes, que receber\u00e3o novas \u00e1rvores no entorno.\nLAMA\nNa \u00e1rea diretamente afetada, a op\u00e7\u00e3o por retirar ou n\u00e3o a lama depositada varia conforme as caracter\u00edsticas de cada trecho. A decis\u00e3o \u00e9 tomada buscando o menor impacto ambiental e segue um plano de manejo elaborado ap\u00f3s discuss\u00e3o com especialistas. Segundo Pedro Ivo, engenheiro ambiental que atua na Funda\u00e7\u00e3o Renova, a remo\u00e7\u00e3o nem sempre \u00e9 o melhor caminho, pois o tr\u00e1fego intenso de caminh\u00f5es, por exemplo, pode trazer preju\u00edzos ao meio ambiente. A dificuldade de se encontrar um novo local para receber o material tamb\u00e9m \u00e9 observada.\nDe acordo com Pedro, o rejeito n\u00e3o \u00e9 t\u00f3xico e plantar sobre ele n\u00e3o \u00e9 um problema, embora demande um trabalho de recupera\u00e7\u00e3o similar ao que se faz em um solo degradado. \u201cO rejeito \u00e9 pobre em mat\u00e9ria org\u00e2nica. O plantio emergencial das leguminosas, que s\u00e3o esp\u00e9cies de plantas que crescem rapidamente e se renovam, j\u00e1 gera mat\u00e9ria org\u00e2nica que se mistura com o rejeito. Al\u00e9m disso, n\u00f3s fazemos aduba\u00e7\u00e3o com nitrog\u00eanio, f\u00f3sforo e pot\u00e1ssio\u201d. Segundo o engenheiro ambiental, algumas a\u00e7\u00f5es v\u00eam sendo desenvolvidas com intensa participa\u00e7\u00e3o das comunidades. A recupera\u00e7\u00e3o de uma cachoeira no distrito de Camargos, no munic\u00edpio de Mariana, estaria sendo conduzida a partir de decis\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o local.\nQUALIDADE DA \u00c1GUA\nA qualidade da \u00e1gua do Rio Doce vem sendo vista de forma distinta por diferentes agentes envolvidos na repara\u00e7\u00e3o dos danos. Por um lado, a Funda\u00e7\u00e3o Renova garante que os par\u00e2metros de metal j\u00e1 s\u00e3o similares ao que se observava antes da trag\u00e9dia. De outro, a Justi\u00e7a Federal mant\u00e9m suas reservas e ainda n\u00e3o suspendeu a liminar que proibiu a pesca na foz. Em vigor desde fevereiro de 2016, ela impede a atividade pesqueira em dois munic\u00edpios do litoral capixaba: Aracruz e Linhares.\nJ\u00e1 em Minas Gerais, \u00e9 o Instituto Estadual de Florestas (IEF), autarquia ligado ao governo mineiro, que restringe a pesca. A atividade estava vetada desde 1\u00ba novembro de 2016. Em maio do ano passado, foi liberada a captura de algumas esp\u00e9cies de peixes, como o mandi e a til\u00e1pia, situa\u00e7\u00e3o que permanece desde ent\u00e3o.\nMONITORAMENTO\n\u201cHoje \u00e9 a bacia mais monitorada do Brasil. Temos 92 pontos de monitoramento da qualidade da \u00e1gua, sendo 22 esta\u00e7\u00f5es de monitoramento autom\u00e1tico que liberam 80 par\u00e2metros por minuto e isso \u00e9 avaliado. Uma consultoria independente faz um relat\u00f3rio que \u00e9 enviado para os \u00f3rg\u00e3os ambientais como a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA) e o Instituto Mineiro de Gest\u00e3o das \u00c1guas (Igam)\u201d, explicou Andrea Aguiar Azevedo, diretora-executiva de engajamento, participa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento institucional da Funda\u00e7\u00e3o Renova. Ela explica que o sistema \u00e9 operacionalizado pela Funda\u00e7\u00e3o Renova, mas utilizado pelos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos ambientais.\nBIODIVERSIDADE\nAl\u00e9m da qualidade da \u00e1gua, desde setembro do ano passado est\u00e1 em curso um estudo da biodiversidade aqu\u00e1tica no Esp\u00edrito Santo, atrav\u00e9s de conv\u00eanio com a Funda\u00e7\u00e3o Esp\u00edrito-Santense de Tecnologia (Fest). S\u00e3o 230 pontos de coletas de dados e amostras espalhados nos rios da bacia, nos mangues, em praias, lagoas, ilhas e tamb\u00e9m no mar. As an\u00e1lises envolver\u00e3o desde as bact\u00e9rias at\u00e9 as baleiras. Para dar conta da dimens\u00e3o dos trabalhos, foi organizada a Rede Rio Doce Mar, uma rede colaborativa acad\u00eamica formada por pesquisadores de 24 institui\u00e7\u00f5es de todo o pa\u00eds e com coordena\u00e7\u00e3o central na Universidade Federal do Esp\u00edrito Santo (Ufes).\nEm julho do ano passado, a Funda\u00e7\u00e3o Renova tamb\u00e9m deu in\u00edcio a um monitoramento terrestre para verificar os n\u00edveis de metais na fauna e na flora. Para este trabalho, foi contratada a empresa Bicho do Mato Meio Ambiente. A realiza\u00e7\u00e3o de todos esses monitoramentos s\u00e3o tamb\u00e9m compromissos assumidos no acordo firmado com a Uni\u00e3o e os governos mineiro e capixaba. De acordo com o Ibama, eles s\u00e3o considerados fundamentais para a defini\u00e7\u00e3o de novas a\u00e7\u00f5es.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/reflorestamento-avanca-mas-pesca-segue-restrita-no-rio-doce-apos-3-anos/", "dataPublicacao": "09-11-2018"},
{"titulo": "C\u00e2mara de Ipatinga debate desastre e polui\u00e7\u00e3o do Doce", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nIPATINGA\nA trag\u00e9dia ambiental, al\u00e9m de ter vitimado muitas pessoas do distrito mineiro de Bento Rodrigues, que \u00e9 mais pr\u00f3ximo do local das barreiras que se romperam, ainda causou a enxurrada de lama por mais de 500 km at\u00e9 chegar ao mar do Esp\u00edrito Santo, deixando um rastro de destrui\u00e7\u00e3o e mortes das esp\u00e9cies que viviam no Rio Doce, que passa, em menor percurso, no munic\u00edpio de Ipatinga.\nCAPTA\u00c7\u00c3O DE \u00c1GUA\nENCAMINHAMENTOS\nAinda s\u00e3o encaminhamentos da audi\u00eancia: acompanhar o projeto de recupera\u00e7\u00e3o das bacias atingidas, realiza\u00e7\u00e3o de mesas de debates nos planos emergenciais; e o pedido na C\u00e2mara dos Deputados da inclus\u00e3o do projeto das mineradoras. \nParticiparam da audi\u00eancia os vereadores Nilton Manoel (sem partido) e Lene Teixeira (PT); os ex-vereadores D\u00e1rio Teixeira e Robson Ayres; o secret\u00e1rio Municipal de Servi\u00e7os Urbanos e Meio Ambiente, Samuel Jos\u00e9 Gomes; Vander Neto, assessor do Deputado Padre Jo\u00e3o; e representantes da OAB, subse\u00e7\u00e3o Ipatinga, al\u00e9m da comunidade em geral.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/camara-de-ipatinga-debate-desastre-e-poluicao-do-doce/", "dataPublicacao": "26-11-2015"},
{"titulo": "Buscas em Brumadinho n\u00e3o t\u00eam  data para acabar, dizem bombeiros", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO Corpo de Bombeiros Militar de Minas Gerais informou hoje (1\u00ba) que n\u00e3o h\u00e1 como prever uma data de encerramento das buscas por v\u00edtimas na regi\u00e3o de Brumadinho (MG), onde a barragem da Mina C\u00f3rrego do Feij\u00e3o, da mineradora Vale, se rompeu, no dia 25 de janeiro.\n\u201cA gente ainda tem que fazer um planejamento, de v\u00e1rios dias. A perspectiva \u00e9 que, ao longo do tempo, com a lama se estabilizando, a gente v\u00e1 mudando as t\u00e9cnicas operacionais e, a partir da\u00ed, a gente tenha um panorama. Hoje, \u00e9 imposs\u00edvel cravar uma data final das opera\u00e7\u00f5es. Infelizmente, n\u00e3o\u201d, afirmou em coletiva de imprensa o chefe da equipe, coronel Erlon Dias do Nascimento Botelho.\nQUADRANTES\nDe acordo com o porta-voz da corpora\u00e7\u00e3o, tenente Pedro Aihara, as equipes dividiram a \u00e1rea vasculhada em 45 quadrantes para facilitar a distribui\u00e7\u00e3o de tarefas. O militar explicou que t\u00eam chegado \u00e0s m\u00e3os da organiza\u00e7\u00e3o v\u00eddeos que n\u00e3o t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com o desastre mas que s\u00e3o divulgados como se registrassem resgates de v\u00edtimas da ocorr\u00eancia, o que tem atrapalhado a orienta\u00e7\u00e3o dos trabalhos.\n\u201cMuitos v\u00eddeos veiculados s\u00e3o fake news, not\u00edcia falsa. Epis\u00f3dios que aconteceram em outros pa\u00edses e situa\u00e7\u00f5es de salvamento que tamb\u00e9m s\u00e3o veiculados de maneira maliciosa. Isso acaba se tornando uma grande crueldade com os familiares das v\u00edtimas, gerando uma expectativa, uma ang\u00fastia maior ainda\u201d, disse.\n\u00a0\nBUSCAS\nAo todo, em oito dias de buscas, foram localizados 110 mortos, dos quais 71 foram identificadas por exames realizados pela Pol\u00edcia Civil.\nAl\u00e9m disso, 238 pessoas permanecem desaparecidas e seis pessoas foram hospitalizadas. Das pessoas resgatadas, 108 est\u00e3o desabrigadas.\nMEDIDAS\nDiversas dilig\u00eancias t\u00eam sido estabelecidas pelas autoridades governamentais e pela mineradora, ap\u00f3s o incidente, que provocou, inclusive, o adiamento do in\u00edcio do per\u00edodo letivo das escolas do munic\u00edpio, que abrangem cerca de 6 mil alunos.\nEntre as delibera\u00e7\u00f5es est\u00e1, por exemplo, a emiss\u00e3o, da parte do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF), de tr\u00eas recomenda\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 cessa\u00e7\u00e3o de licen\u00e7as ambientais para barragens que utilizem o m\u00e9todo de alteamento de montante, como \u00e9 o caso do reservat\u00f3rio 1 da Mina C\u00f3rrego do Feij\u00e3o e da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana (MG). Os documentos foram endere\u00e7ados ao Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (Ibama), \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Minera\u00e7\u00e3o (ANM) e \u00e0 Secretaria do Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel de Minas Gerais (Semad), \u00f3rg\u00e3os que ficam respons\u00e1veis por expedir essa autoriza\u00e7\u00e3o, sem a qual obras de expressivo impacto ambiental n\u00e3o podem funcionar.\nALTEAMENTO\nConforme o MPF explicou em nota, o alteamento de montante \u00e9 um m\u00e9todo proibido em alguns pa\u00edses, como no Chile. Tal sistema permite que o dique inicial seja ampliado para cima quando a barragem fica cheia, e o pr\u00f3prio rejeito do processo de beneficiamento do min\u00e9rio acaba sendo usado como funda\u00e7\u00e3o da barreira de conten\u00e7\u00e3o.\nAl\u00e9m disso, parlamentares da esfera federal t\u00eam se mobilizado para refor\u00e7ar a supervis\u00e3o de estruturas. A comiss\u00e3o externa da C\u00e2mara dos Deputados, composta por 15 membros, confirmou que ir\u00e1 a Brumadinho na pr\u00f3xima quarta-feira (6). Chegando l\u00e1, participar\u00e1 de reuni\u00f5es com bombeiros, defesa civil, Minist\u00e9rio P\u00fablico e gabinete de crise instalados na cidade, para averiguar as circunst\u00e2ncias que a popula\u00e7\u00e3o local tem enfrentado.\nVALE\nA Justi\u00e7a j\u00e1 bloqueou R$ 11,8 bilh\u00f5es de contas da Vale. Da quantia, R$ 800 milh\u00f5es ser\u00e3o reservados para assegurar pagamentos e indeniza\u00e7\u00f5es trabalhistas, segundo o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho (MPT). De acordo com o \u00f3rg\u00e3o, recaem tamb\u00e9m sobre a mineradora obriga\u00e7\u00f5es como arcar com custos de sepultamento e a manuten\u00e7\u00e3o de pagamentos de sal\u00e1rios a trabalhadores vivos e familiares de mortos e desaparecidos, a entrega de documentos considerados fundamentais para a instru\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito e a apura\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a na mina.\nA mineradora decidiu doar R$ 80 milh\u00f5es para Brumadinho, como forma de compensar a perda de arrecada\u00e7\u00e3o com o rompimento da barragem de rejetos. O montante deve ser repassado \u00e0 prefeitura no decurso de dois anos.\nAl\u00e9m disso, a multinacional anunciou, na \u00faltima ter\u00e7a-feira (29), que fechar\u00e1 dez barragens semelhantes \u00e0 que foi afetada, todas localizadas em Minas Gerais.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/buscas-em-brumadinho-nao-tem-data-para-acabar-dizem-bombeiros/", "dataPublicacao": "01-02-2019"},
{"titulo": "Fernando Pimentel culpa Samarco por trag\u00e9dia em Mariana", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPimentel afirmou que o governo est\u00e1 trabalhando para garantir o abastecimento emergencial de \u00e1gua para as cidades atingidas pelos rejeitos, sendo Governador Valadares a mais prejudicada\n\u201cEstamos deslocando para c\u00e1 caminh\u00f5es-pipa da Copasa. Eu vou deslocar tamb\u00e9m uma equipe t\u00e9cnica para ajudar na elabora\u00e7\u00e3o de um projeto emergencial para os pr\u00f3ximos dias, porque n\u00f3s n\u00e3o podemos ficar s\u00f3 com caminh\u00e3o-pipa, tem de haver capta\u00e7\u00e3o emergencial nos mananciais mais pr\u00f3ximos. J\u00e1 estamos examinando isso\u201d, completou.\nPimentel ressaltou que a empresa Samarco est\u00e1 sendo acionada para resolver a situa\u00e7\u00e3o das cidades da regi\u00e3o do rio Doce. \u201cA empresa Samarco, que \u00e9 a respons\u00e1vel pela trag\u00e9dia, est\u00e1 sendo mobilizada. Eles t\u00eam de estender mais os esfor\u00e7os para atender a regi\u00e3o\u201d, ressaltou.\nBRAS\u00cdLIA \nDe acordo com essa fonte palaciana, Dilma determinou ao ministro da Casa Civil, Jaques Wagner, que marque uma reuni\u00e3o com os representantes as empresas Samarco, respons\u00e1vel pelas barragens; Vale e BHP Billiton, que controlam a Samarco. A presidente, tem dito que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o poder p\u00fablico assumir as despesas de reconstru\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o das cidades destru\u00eddas por um problema causado por empresas privadas, segundo essa fonte.\nNa quinta-feira, uma semana depois do desastre, Dilma ir\u00e1 sobrevoar as cidades de Mariana, onde fica o distrito de Bento Rodrigues, destru\u00eddo pelo rompimento da barragem, e Colatina (ES), que deve ser ainda atingida pela lama liberada pela barragem e que est\u00e1 descendo o Rio Doce. (Reuters)", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/fernando-pimentel-culpa-samarco-por-tragedia-em-mariana/", "dataPublicacao": "11-11-2015"},
{"titulo": "De trag\u00e9dia em trag\u00e9dia,  at\u00e9 a trag\u00e9dia final", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\u00a0\n(*) Fernando Benedito Jr.\nAntes de se refazer da trag\u00e9dia criminosa da Vale em Mariana, o povo de Minas Gerais e do Brasil v\u00ea outra trag\u00e9dia de propor\u00e7\u00f5es alarmantes com n\u00famero muito maior de v\u00edtimas \u2013 que pode chegar a centenas \u2013, se abater novamente sobre o estado. \u00c0 trag\u00e9dia ambiental que destruiu o rio Doce, seus afluentes, provocou danos irrepar\u00e1veis em cidades ao longo da bacia do rio nos estados de Minas e Esp\u00edrito Santo e\u00a0 matou 19 pessoas, soma-se uma trag\u00e9dia humana que dizimou centenas de vidas em Brumadinho.\nEm n\u00fameros relativos, os tsunamis na Indon\u00e9sia, os conflitos armados no Oriente M\u00e9dio, os terremotos e maremotos ao redor do mundo fazem estragos e provocam desastres humanit\u00e1rios mais ou menos nas mesmas propor\u00e7\u00f5es. Tirando as guerras, que s\u00e3o provocadas pelo homem, os demais s\u00e3o fen\u00f4menos naturais, imprevis\u00edveis, sobre os quais a a\u00e7\u00e3o humana nada pode fazer. Ainda assim, em pa\u00edses mais avan\u00e7ados, como o Jap\u00e3o, in\u00fameras medidas s\u00e3o tomadas para prevenir cat\u00e1strofes, desde tecnologias de constru\u00e7\u00f5es capazes de suportar abalos e tremores at\u00e9 a\u00e7\u00f5es de treinamento para evacua\u00e7\u00f5es, alertas, etc, em caso de desastres. Nos casos de Minas Gerais, n\u00e3o. O que importa \u00e9 retirar min\u00e9rio e soterrar cidades e o povo junto.\nPassado os tr\u00eas anos da a\u00e7\u00e3o criminosa da Vale em Mariana, criaram uma funda\u00e7\u00e3o para plantar \u00e1rvores, fazer cisternas e fossas s\u00e9pticas, indenizar aos poucos as fam\u00edlias atingidas, minimizar o impacto da destrui\u00e7\u00e3o nas comunidades ribeirinhas e outros paliativos registrados em document\u00e1rios de pessoas risonhas e felizes. Nem mesmo as moradias das novas vilas que substituiriam aquelas soterradas pela lama ainda foram constru\u00eddas. Problemas judiciais, entraves ambientais, essas coisas.\nNa \u00e9poca, o Minist\u00e9rio P\u00fablico confiscou o dinheiro da Vale. O juiz liberou. Os prefeitos exigiam o repasse diretamente, criou-se a tal funda\u00e7\u00e3o e foi aquele rame-rame que segue at\u00e9 a nova trag\u00e9dia de Brumadinho e, possivelmente, se seguir\u00e1 a uma outra e outra, at\u00e9 a trag\u00e9dia final.\nAs autoridades pol\u00edticas e judiciais falam e a Vale continua fazendo a mesma coisa. Extrai o min\u00e9rio e outras riquezas minerais, e constr\u00f3i barragens de lama que se desfazem vez por outra, inundando vilas e matando todo mundo. Ningu\u00e9m \u00e9 respons\u00e1vel, ningu\u00e9m \u00e9 culpado, ningu\u00e9m \u00e9 preso. O poder do ouro assegura a impunidade, que assegura a roda viva do neg\u00f3cio ancestral.\nAgora, a Vale diz que doar\u00e1 R$ 100 mil a cada fam\u00edlia de v\u00edtima. \u00c9 uma proposta ultrajante que revela quanto vale a vida para a Vale. Outros n\u00fameros dizem que a empresa perdeu R$ 71 bi no valor de mercado ap\u00f3s a trag\u00e9dia. Pois que afunde no atoleiro para nunca mais sair e leve junto seus bilh\u00f5es. A ONU diz que n\u00e3o h\u00e1 trag\u00e9dia, mas crime. A Procuradora da Rep\u00fablica quer punir os respons\u00e1veis. O governo, que antes queria flexibilizar a legisla\u00e7\u00e3o ambiental, n\u00e3o sabe exatamente o que far\u00e1. O Minist\u00e9rio P\u00fablico confisca milh\u00f5es para eventuais pagamentos de danos.\nAinda \u00e9 cedo para fazer qualquer conjectura sobre o que pode resultar do crime de Brumadinho, mas a julgar pela experi\u00eancia de Mariana, os sic\u00e1rios do capitalismo v\u00e3o continuar matando impunemente.\n\u00a0\n(*) Fernando Benedito Jr. \u00e9 editor do \u201cDi\u00e1rio Popular\u201d.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/de-tragedia-em-tragedia-ate-a-tragedia-final/", "dataPublicacao": "28-01-2019"},
{"titulo": "Ap\u00f3s desastre ambiental, Samarco deixa as Prefeituras ao Deus dar\u00e1", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nBRAS\u00cdLIA \u2013\nBELO ORIENTE\nPRUD\u00caNCIA\nJanine disse que outro transtorno causado pela lama foi a destrui\u00e7\u00e3o do principal ponto tur\u00edstico da cidade, uma praia de rio chamada Prainha do Ja\u00f3. \u201c\u00c9 nosso cart\u00e3o de visita. \u00c9 um ponto tur\u00edstico na cidade, movimenta a economia, tem quiosques, pessoas da cidade e de fora frequentam a prainha nos fins de semana. Agora est\u00e1 cheia de lama\u201d, lamenta.\nDe acordo com a secret\u00e1ria, a prefeitura ainda n\u00e3o tomou nenhuma medida para limpar a praia porque n\u00e3o est\u00e1 segura de quanto a lama \u00e9 poluente e se precisa receber algum tratamento espec\u00edfico ap\u00f3s ser retirada do local. \u201cFalta informa\u00e7\u00e3o, nenhum documento da Samarco foi enviado \u00e0 prefeitura da cidade at\u00e9 o momento, dizendo como proceder.\u201d\nAtingidos por barragem debatem hoje sobre trag\u00e9dia ambiental \nIPATINGA \u2013 Em fun\u00e7\u00e3o da trag\u00e9dia ambiental do Rio Doce, ser\u00e1 realizado um encontro na Escola Artur Bernades, em Ipatinga, neste s\u00e1bado (28), \u00e0s 8h30min, para debater as consequ\u00eancias do desastre em Mariana e o rastro de destrui\u00e7\u00e3o ambiental por mais de 850 km do rio Doce ao mar, no Esp\u00edrito Santo. O encontro susbstituir\u00e1  o \u00faltimo m\u00f3dulo do Curso sobre Realidade Brasileira (CRB) e ser\u00e1 voltado para as comunidades dos vales do A\u00e7o, Rio Doce e Mucuri.\nDe acordo com os organizadores, estar\u00e3o presentes representantes do MAB (Movimento dos Atingidos pela Barragem do Rio Doce), de assentamentos do MST, trabalhadores na agricultura e entidades que sofreram as consequ\u00eancias da trag\u00e9dia da barragem que se rompeu em Mariana. O curso \u00e9 uma realiza\u00e7\u00e3o da Federa\u00e7\u00e3o de Trabalhadores na Agricultura do Estado de Minas Gerais (Fetaemg).", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/apos-desastre-ambiental-samarco-deixa-as-prefeituras-ao-deus-dara/", "dataPublicacao": "27-11-2015"},
{"titulo": "Os crimes ambientais e a  cumplicidade das administra\u00e7\u00f5es", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nN\u00e3o \u00e9 de hoje que a gente vem acompanhando os \u201cacidentes\u201d\ncom as constru\u00e7\u00f5es de barragens das mineradoras em torno das cidades\nbrasileiras. O pa\u00eds tem atualmente quase 200 barragens de minera\u00e7\u00e3o com alto\npotencial de danos \u00e0 natureza e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Minas gerais, por exemplo, virou\num verdadeiro queijo su\u00ed\u00e7o. Em apenas tr\u00eas anos, duas pequenas cidades sofreram\ndesastres semelhantes ap\u00f3s o rompimento de barragens. O acidente criminoso em\nMinas Gerais nas cidades de Mariana e Brumadinho por parte das mineradoras \u00e9\nsimplesmente um pequeno exemplo da crise de gest\u00e3o tamb\u00e9m por parte do poder\np\u00fablico que n\u00e3o evidencia a sua popula\u00e7\u00e3o os riscos e os perigos reais que s\u00e3o\nas instala\u00e7\u00f5es desse tipo de empreendimento pr\u00f3ximo aos munic\u00edpios. Muitos\nrelat\u00f3rios j\u00e1 existiam inclusive do Minist\u00e9rio P\u00fablico (MP) sobre a alta\npericulosidade dos poss\u00edveis rompimentos dessas instala\u00e7\u00f5es.\n\u00c9 preciso destacar que os munic\u00edpios abrangidos pelas\nmineradoras podem levar at\u00e9 tr\u00eas por cento dos royalties sobre o faturamento\nbruto da empresa. Essa falta de responsabilidade na busca desenfreada de\nrecursos econ\u00f4micos por parte dos prefeitos (as) n\u00e3o tem considerado o preju\u00edzo\ne a perturba\u00e7\u00e3o social, perdas de in\u00fameras vidas humanas e a irrecuperabilidade\ndos danos ambientais onde muitas vezes as regi\u00f5es possuem grandes \u00e1reas de\npreserva\u00e7\u00e3o permanente. Rios e nascentes s\u00e3o polu\u00eddos, h\u00e1 mortic\u00ednios de\nanimais de esp\u00e9cie em extin\u00e7\u00e3o e a \u00e1gua fica totalmente sem condi\u00e7\u00f5es de\npotabilidade para o consumo humano. Eu fa\u00e7o uma pergunta aos leitores, os\ngestores municipais est\u00e3o preocupados com tamanho desastre ou eles querem mesmo\n\u00e9 somente o recurso financeiro para justificar que est\u00e3o fazendo algo pela\ncidade? O or\u00e7amento de uma cidade n\u00e3o deveria contar com esse tipo de recurso,\nesta alta depend\u00eancia de previs\u00e3o de arrecada\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos royalties,\ncompromete toda m\u00e1quina p\u00fablica uma vez que o faturamento e a produ\u00e7\u00e3o das\nempresas de minera\u00e7\u00e3o apresentam \u00edndices vari\u00e1veis.\nAgora aguardamos mais uma cena do pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, o\nrompimento de mais uma barragem em Bar\u00e3o de Cocais com a previs\u00e3o de uma\ntrag\u00e9dia inimagin\u00e1vel. Uma usina que j\u00e1 est\u00e1 a mais de tr\u00eas anos inativa e\nnenhuma medida preventiva foi tomada por parte do poder p\u00fablicoe por parte da\nempresa durante todo esse tempo. Os moradores est\u00e3o evacuando a cidade e o\nclima \u00e9 de p\u00e2nico. Muitas pessoas com depress\u00e3o e problemas psicol\u00f3gicos por\nmotivo de grande apreens\u00e3o do caso. Temos uma bomba rel\u00f3gio que n\u00e3o pode ser\ndesativada em curto prazo mesmo que haja qualquer medida paliativa.\nProvavelmente teremos mais pessoas desalojadas pela lama. Hist\u00f3rias que v\u00e3o se\nperder ao longo dos anos e um triste final de mais um descaso do interesse\necon\u00f4mico. Seguimos acompanhando a trag\u00e9dia de cada dia, tenho certeza que o\ncolapso n\u00e3o \u00e9 da natureza, mas sim do comportamento humano. \n(*) Thales Aguiar \u00e9 jornalista e escritor.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/os-crimes-ambientais-e-a-cumplicidade-das-administracoes/", "dataPublicacao": "20-05-2019"},
{"titulo": "Sancionada lei que restringe barragens de minera\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nLei\n23.291 fixa prazo de tr\u00eas anos para elimina\u00e7\u00e3o de estruturas como as que se\nromperam em Mariana e Brumadinho.\nBH\nA san\u00e7\u00e3o,\npelo governador Romeu Zema, ocorreu em solenidade realizada na Cidade\nAdministrativa, em Belo Horizonte, com a participa\u00e7\u00e3o dos deputados Luiz\nHumberto Carneiro (PSDB) \u2013 atual l\u00edder do Governo na ALMG; Jo\u00e3o V\u00edtor Xavier\n(PSDB), Guilherme da Cunha (Novo) e Jo\u00e3o Magalh\u00e3es (MDB) \u2013 atual presidente da\nComiss\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.\nO\nprefeito de Mariana (Regi\u00e3o Central), Duarte J\u00fanior, tamb\u00e9m participou da\ncerim\u00f4nia. Foi em Mariana, em 2015, que aconteceu o primeiro rompimento de uma\ngrande barragem de rejeitos de min\u00e9rio, que destruiu a comunidade de Bento\nRodrigues e matou 19 pessoas. A estrutura pertencia \u00e0 empresa Samarco,\ncontrolada pelos grupos Vale e BHP Billiton. Uma trag\u00e9dia ainda maior aconteceu\nh\u00e1 um m\u00eas, em Brumadinho (Regi\u00e3o Metropolitana de Belo Horizonte), onde o\nrompimento de uma barragem da Vale deixou centenas de mortos e desaparecidos.\nALTEAMENTO\nAs duas\ntrag\u00e9dias envolveram barragens constru\u00eddas pelo m\u00e9todo do alteamento a\nmontante, que \u00e9 mais barato e apresenta maior risco de rompimento. Esse m\u00e9todo,\nque utiliza o pr\u00f3prio rejeito como funda\u00e7\u00e3o da estrutura, \u00e9 proibida pela Lei\n23.291. A norma determina ainda que, nas barragens que j\u00e1 utilizem esse m\u00e9todo,\no empreendedor dever\u00e1 descaracterizar (esvaziar) a estrutura, no caso das\ninativas; e promover, em at\u00e9 tr\u00eas anos, a migra\u00e7\u00e3o para tecnologia alternativa.\nN\u00e3o \u00e9\npermitida a constru\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o ou alteamento de barragem onde\nexista comunidade na chamada zona de autossalvamento, a por\u00e7\u00e3o do vale a\njusante da barragem em que n\u00e3o haja tempo suficiente para interven\u00e7\u00e3o em\nsitua\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia. Para defini\u00e7\u00e3o dessa zona, deve ser considerada a \u00e1rea\nde at\u00e9 dez quil\u00f4metros ao longo do curso do vale ou, se for maior, a por\u00e7\u00e3o do\nvale pass\u00edvel de ser atingida pela onda de inunda\u00e7\u00e3o em trinta minutos.\nBarragem\ns\u00f3 pode ser constru\u00edda se n\u00e3o\nhouver m\u00e9todo alternativo\nA nova\nlegisla\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m determina que deve ser evitada a acumula\u00e7\u00e3o, disposi\u00e7\u00e3o final\nou tempor\u00e1ria de rejeitos e res\u00edduos industriais ou de minera\u00e7\u00e3o por meio de\nbarragens de qualquer tipo, sempre que houver melhor t\u00e9cnica dispon\u00edvel. Para que\numa nova barragem seja autorizada, o Estudo de Impacto Ambiental (EIA) deve\ncomprovar que n\u00e3o h\u00e1 outras t\u00e9cnicas vi\u00e1veis, tais como o empilhamento a seco.\nO texto\naprovado tamb\u00e9m n\u00e3o permite emiss\u00e3o de licen\u00e7as concomitantes para as\ndiferentes fases do licenciamento ambiental. Para a constru\u00e7\u00e3o, o funcionamento\nou a amplia\u00e7\u00e3o das barragens, cada empreendimento dever\u00e1 passar por tr\u00eas etapas\nde libera\u00e7\u00e3o: Licen\u00e7a Pr\u00e9via (LP), Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o (LI) e Licen\u00e7a de\nOpera\u00e7\u00e3o (LO), al\u00e9m da apresenta\u00e7\u00e3o preliminar do EIA e do Relat\u00f3rio de Impacto\nAmbiental (Rima).\nTamb\u00e9m\nn\u00e3o s\u00e3o permitidas altera\u00e7\u00f5es no projeto original que modifiquem a geometria da\nbarragem licenciada, salvo se a altera\u00e7\u00e3o for objetivo de novo procedimento de\nlicenciamento ambiental.\nExistem\nressalvas na nova lei que excluem barragens de menor porte, a fim de n\u00e3o\ninviabilizar ou prejudicar empreendimentos agroindustriais. As novas regras se\nimp\u00f5em \u00e0s barragens que apresentem, no m\u00ednimo, uma dessas caracter\u00edsticas:\n. altura\ndo maci\u00e7o, contada do ponto mais baixo da funda\u00e7\u00e3o \u00e0 crista, maior ou igual a\n10 metros;\n.\ncapacidade total do reservat\u00f3rio maior ou igual a um milh\u00e3o de metros c\u00fabicos;\n.\nreservat\u00f3rio com res\u00edduos perigosos;\n. e\npotencial de dano ambiental m\u00e9dio ou alto.\nConforme\naprovada, a nova lei acata quase na totalidade as propostas contidas no PL\n3.695/16, de iniciativa popular, conhecido como \u201cMar de Lama Nunca Mais\u201d, e no\nPL 5.316/18, do deputado Jo\u00e3o V\u00edtor Xavier (PSDB).\nOutra\ndetermina\u00e7\u00e3o da nova lei \u00e9 que, no caso de desastre ambiental decorrente de seu\ndescumprimento, o valor da multa administrativa poder\u00e1 ser aumentado em at\u00e9 mil\nvezes. Metade do valor das multas aplicadas pelo Estado, no caso de rompimento\nde barragens, dever\u00e1 ser destinado aos munic\u00edpios atingidos pelo desastre.\nPara\ndeputados e ambientalista, lei traz avan\u00e7o in\u00e9dito\nDiversos\nparticipantes da solenidade de san\u00e7\u00e3o destacaram a import\u00e2ncia do texto\naprovado pela Assembleia de Minas. A integrante do Movimento pelas Serras e\n\u00c1guas de Minas, Maria Teresa Viana de Freitas Corujo, destacou que o texto\naprovado reflete totalmente o que foi constru\u00eddo pela sociedade em conjunto com\no Minist\u00e9rio P\u00fablico. \u201cEssa lei \u00e9 um marco hist\u00f3rico. Ela tamb\u00e9m nos d\u00e1 for\u00e7a,\ninclusive, para questionar a minera\u00e7\u00e3o a partir de outros impactos\u201d, afirmou.\nO l\u00edder\ndo Governo, deputado Luiz Humberto Carneiro, destacou que o governo acatou o\ntexto aprovado na ALMG de forma integral, demonstrando sensibilidade ao fato de\nque seu conte\u00fado foi constru\u00eddo de forma coletiva. Para o vice-l\u00edder do\nGoverno, deputado Guilherme da Cunha, trata-se de um texto muito completo, que\npropicia um marco regulat\u00f3rio das barragens. \u201cA san\u00e7\u00e3o da lei, neste momento,\nmostra que o governo est\u00e1 preparado para dar respostas r\u00e1pidas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o\u201d,\nafirmou.\nPara o\ndeputado Jo\u00e3o V\u00edtor Xavier, a lei sancionada \u00e9 a melhor sobre esse tema no\nBrasil. \u201cAntes, o setor miner\u00e1rio \u00e9 que ditava a forma de tratar a sociedade.\nAgora, a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 que diz como o setor deve se comportar no Estado. Ent\u00e3o,\nrompemos uma barreira que parecia intranspon\u00edvel\u201d, falou.\nO\npresidente da Comiss\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, deputado Jo\u00e3o Magalh\u00e3es,\ncomentou que foi feito um esfor\u00e7o concentrado durante tr\u00eas semanas para a\naprova\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. \u201cO fato de o governador ter sancionado o texto sem nenhum\nveto \u00e9 sinal de que obtivemos sucesso nesse projeto\u201d, disse.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/sancionada-lei-que-restringe-barragens-de-mineracao/", "dataPublicacao": "25-02-2019"},
{"titulo": "Justi\u00e7a manda Vale parar barragens;  impacto \u00e9 de 30 mi t de min\u00e9rio ao ano", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n(DA REUTERS)\nA 22\u00aa Vara C\u00edvel da Comarca de Belo Horizonte determinou que a empresa se abstenha de lan\u00e7ar rejeitos ou praticar qualquer atividade potencialmente capaz de aumentar os riscos das barragens Laranjeiras, Menezes II, Capit\u00e3o do Mato, Dique B, Taquaras, Forquilha I, Forquilha II e Forquilha III, disse a Vale em fato relevante.\nTr\u00eas dessas barragens, no entanto, utilizam a metodologia de alteamento a montante e por isso j\u00e1 estavam inoperantes e abrangidas pelo plano de descomissionamento anunciado ap\u00f3s o desastre de Brumadinho, acrescentou a empresa, listando as barragens Forquilha I, Forquilha II e Forquilha III.\nJ\u00e1 a barragem de Laranjeiras, da mina de Brucutu (complexo de Minas Centrais), n\u00e3o foi constru\u00edda pela tecnologia a montante, empregada nas estruturas de Brumadinho e Mariana (MG), que desabaram.\nA companhia tamb\u00e9m destacou no comunicado que as demais barragens \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de Laranjeiras s\u00e3o estruturas convencionais, para conten\u00e7\u00e3o de sedimentos, e n\u00e3o disposi\u00e7\u00e3o de rejeitos, e que todas as estruturas est\u00e3o devidamente licenciadas e possuem seus respectivos atestados de estabilidade vigentes.\n\u201cA Vale entende, assim, que n\u00e3o existe fundamento t\u00e9cnico ou avalia\u00e7\u00e3o de risco que justifique uma decis\u00e3o para suspender a opera\u00e7\u00e3o de qualquer dessas barragens\u201d, afirmou a empresa.\nIMPACTO\nNa nota, a Vale estimou impactos apenas da paralisa\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria da barragem de Laranjeiras, sem comentar a eventual perda de produ\u00e7\u00e3o decorrente da parada da produ\u00e7\u00e3o em unidades relacionadas \u00e0s outras barragens.\nO processo de descomissionamento de barragens a montante j\u00e1 anunciado pela Vale retiraria capacidade de 40 milh\u00f5es de toneladas de min\u00e9rio de ferro ao ano, volume este que a Vale afirmou que pretende compensar com a produ\u00e7\u00e3o em outras unidades.\nEm relat\u00f3rio ao mercado, analistas do Bradesco BBI avaliaram que a decis\u00e3o judicial dever\u00e1 ser revertida em breve, com a Vale prestando informa\u00e7\u00f5es, com impacto limitado nas exporta\u00e7\u00f5es da companhia.\nSITUA\u00c7\u00c3O PROLONGADA\nSe a situa\u00e7\u00e3o se prolongar, no entanto, o cen\u00e1rio \u00e9 outro.\n\u201cSe as opera\u00e7\u00f5es em Brucutu forem de fato suspensas por um longo per\u00edodo, esperamos que isso impacte os embarques de min\u00e9rio de ferro da Vale, j\u00e1 que a flexibilidade operacional da empresa n\u00e3o seria suficiente para suportar uma perda de produ\u00e7\u00e3o de 70 milh\u00f5es de t (40 milh\u00f5es de t de descomissionamento anunciado na semana passada + 30 mt de Brucutu)\u201d, disse o banco de investimento.\nPor volta das 17h45, a a\u00e7\u00e3o da companhia ca\u00eda 4,19 por cento, a 44,31 reais, enquanto o Ibovespa avan\u00e7ava 0,55 por cento.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/justica-manda-vale-parar-barragens-impacto-e-de-30-mi-t-de-minerio-ao-ano/", "dataPublicacao": "05-02-2019"},
{"titulo": "Curso de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas  promove bate-papo em bares", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nFoto: O rio Piracicaba e a comunidade \u00e9 um dos temas do \u201cCi\u00eancia de Boteco\u201d\nIPATINGA \u2013 O curso de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas do Centro\nUniversit\u00e1rio do Leste de Minas Gerais (Unileste) realiza, a partir de amanh\u00e3\n(21), a iniciativa \u201cCi\u00eancia no Boteco\u201d. A a\u00e7\u00e3o prop\u00f5e a socializa\u00e7\u00e3o dos\nProjetos Integradores desenvolvidos durante o semestre ao p\u00fablico presente em\nbares do bairro Bom Retiro, em Ipatinga, possibilitando que os estudantes\napresentem os resultados dos experimentos realizados nos quatro \u00faltimos meses.\nSegundo a coordenadora do curso, Isabela Crespo Caldeira, o desafio para o\naluno ser\u00e1 transformar os resultados dos trabalhos de laborat\u00f3rio em\ninforma\u00e7\u00f5es acess\u00edveis \u00e0 comunidade durante um bate-papo informal e divertido.\nAinda segundo a docente, a iniciativa permite que o\nestudante tamb\u00e9m desenvolva m\u00e9todos que popularizem os resultados dos estudos,\nestimulando a criatividade e criando novas fontes de divulga\u00e7\u00e3o do trabalho. \u201cA\nideia \u00e9 levar as informa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas para um local descontra\u00eddo, em que as\npessoas est\u00e3o abertas a novas informa\u00e7\u00f5es. Quase sempre, a ci\u00eancia \u00e9 vista como\nalgo distante das pessoas, confinada a laborat\u00f3rios, e o projeto busca\nmodificar essa percep\u00e7\u00e3o\u201d.\nPIRACICABA\nO projeto ocorre nos dias 21, 22, 28 e 29 de maio. No\nprimeiro dia, amanh\u00e3 (21), a a\u00e7\u00e3o acontecer\u00e1 no Bar Petiscos e abordar\u00e1 os\ntemas \u201cA comunidade e o Rio Piracicaba\u201d, \u201cA import\u00e2ncia dos Parques Urbanos nas\ncidades\u201d e \u201cO mon\u00f3xido de carbono (CO) influencia na qualidade do ar de\nIpatinga?\u201d.\nNo dia seguinte, os estudantes estar\u00e3o presentes no Bar\nArmaz\u00e9m de Minas, e tratar\u00e3o dos assuntos \u201cPercep\u00e7\u00e3o Ambiental sobre o Rio\nPiracicaba \u2013 um estudo de caso\u201d, \u201cAdapta\u00e7\u00f5es dos pombos aos ambientes\nurbanizados\u201d e tamb\u00e9m conversar\u00e3o sobre a \u201cImport\u00e2ncia dos invertebrados para a\nsa\u00fade dos riachos\u201d.\nA iniciativa ser\u00e1 retomada na semana posterior, no dia\n28, novamente no Bar Petiscos, e os temas discutidos ser\u00e3o \u201cFatores que\ninfluenciam a diminui\u00e7\u00e3o do volume de \u00e1gua do Ribeir\u00e3o Ipanema\u201d e \u201cUso de\nplantas aqu\u00e1ticas para recuperar lagoas e represas contaminadas\u201d.\nTARTARUGAS\nNo dia 29, \u00faltimo dia de Ci\u00eancia no Boteco, os alunos\nvoltam ao Bar Armaz\u00e9m de Minas para debater sobre \u201cAn\u00e1lise da qualidade do solo\nem \u00e1reas rurais do munic\u00edpio de Belo Oriente \u2013 MG\u201d, \u201cTartarugas da Regi\u00e3o do\nRio Doce \u2013 levantamento de dados\u201d e tamb\u00e9m sobre \u201cComo a lama do desastre de\nMariana pode afetar a vida da popula\u00e7\u00e3o?\u201d.\nIsabela ainda ressalta que o atual cen\u00e1rio no Brasil\nclama por eventos que produzam informa\u00e7\u00e3o de qualidade, que divulguem estudos\npara a popula\u00e7\u00e3o e que aproximem a comunidade ao conhecimento cient\u00edfico:\n\u201cNossa regi\u00e3o \u00e9 um laborat\u00f3rio natural, com \u00e1reas importantes para a pesquisa\nnacional e internacional, e n\u00f3s n\u00e3o podemos deixar o conhecimento atr\u00e1s dos\nmuros da academia. Devemos despertar a curiosidade pela ci\u00eancia, fomentar o\nsentimento de pertencimento entre popula\u00e7\u00e3o e estudantes/cientistas e, acima de\ntudo, valorizar a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Vale do A\u00e7o\u201d.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/curso-de-ciencias-biologicas-promove-bate-papo-em-bares/", "dataPublicacao": "20-05-2019"},
{"titulo": "Do choque de gest\u00e3o ao choque de realidade", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nEm dois meses de governo, Romeu Zema coloca \u00e0 prova modelo de administra\u00e7\u00e3o proposto pelo Partido Novo diante do abalo pelo desastre em Brumadinho\n(DO EL PA\u00cdS) \u2013 Romeu Zema est\u00e1 na vitrine do Novo. Aos 54\nanos, o empres\u00e1rio de Arax\u00e1 \u00e9 o grande trunfo do partido para mostrar a que\nveio na pol\u00edtica. Governando Minas Gerais, ele tem a miss\u00e3o de provar que\nefici\u00eancia administrativa, redu\u00e7\u00e3o do Estado e transpar\u00eancia s\u00e3o bandeiras que\ntranscendem o discurso. Entre os planos j\u00e1 tra\u00e7ados constam um amplo ajuste nas\ncontas p\u00fablicas, combalidas pelo d\u00e9ficit estimado em 30 bilh\u00f5es de reais, e o\ncorte de gastos \u201cna carne\u201d para poder refinanciar a d\u00edvida com a Uni\u00e3o. Por\u00e9m,\nlogo nos dois primeiros meses de Governo, a nova cara do executivo mineiro se\ndeparou com um choque de realidade que exige dele ainda mais poder de\nnegocia\u00e7\u00e3o do que o de sua jornada como gestor \u00e0 frente de seus neg\u00f3cios.\nBOMBAS\nEm que pese a situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica nas finan\u00e7as, tr\u00eas bombas\nca\u00edram no colo do governador em menos de 30 dias. A principal delas, o\nrompimento de barragem da Vale em Brumadinho. Embora o licenciamento da\nestrutura tenha sido concedido \u00e0 mineradora no fim do governo de Fernando\nPimentel (PT), respingos do desastre socioambiental atingiram a imagem de Zema.\nNa \u00e9poca da campanha eleitoral, ele chegou a defender uma flexibiliza\u00e7\u00e3o na\nconcess\u00e3o de licen\u00e7as ambientais, com estabelecimento de seguro obrigat\u00f3rio\npara barragens e aumento da fiscaliza\u00e7\u00e3o. Logo na segunda semana de Governo,\nreuniu-se com representantes da Samarco, controlada pela Vale, para tratar sobre\na reativa\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es da empresa no Estado ap\u00f3s o rompimento da barragem de\nFund\u00e3o, em Mariana, em 2015.\nManteve o antigo secret\u00e1rio de Pimentel, o servidor de\ncarreira Germano Luiz Gomes Vieira, \u00e0 frente da secretaria de Meio Ambiente,\npressionada pelas repercuss\u00f5es do mar de lama. Durante sua gest\u00e3o, Vieira\nfacilitou a redu\u00e7\u00e3o de risco em algumas barragens, incluindo a da Mina do\nC\u00f3rrego do Feij\u00e3o, que rompeu em Brumadinho, permitindo \u00e0s mineradoras acelerar\no processo de licenciamento. Em sua defesa, Romeu Zema diz que a manuten\u00e7\u00e3o do\nsecret\u00e1rio no cargo se deve ao \u201cseu perfil t\u00e9cnico\u201d, avalizado por processo\nseletivo. Ao longo dos trabalhos de resgate, o governador instalou um gabinete\nde gest\u00e3o de crise, determinou a desativa\u00e7\u00e3o das barragens constru\u00eddas a\nmontante, mesma t\u00e9cnica empregada nas que causaram os desastres mais recentes,\ne prometeu puni\u00e7\u00e3o severa \u00e0 empresa.\nPETARDOS\nNo olho do furac\u00e3o, o governador ainda se empenha em\ndesarmar outros dois petardos que amea\u00e7avam comprometer seu in\u00edcio de gest\u00e3o em\nMinas. De um lado, prefeitos enfurecidos pela falta de repasses de recursos aos\nmunic\u00edpios, que se acumulam desde a administra\u00e7\u00e3o Pimentel. Do outro,\nservidores p\u00fablicos impacientes pelos atrasos de sal\u00e1rio e do 13\u00ba. O\nvice-governador Paulo Brant recorreu \u00e0 premissa do \u201ccobertor curto\u201d ao tentar\ndimensionar o tamanho do \u201cdilema de Sofia\u201d. \u201cA arrecada\u00e7\u00e3o do Estado n\u00e3o \u00e9\nsuficiente para pagar servidores e fazer repasses aos prefeitos. Nesse momento,\n\u00e9 um ou outro\u201d, discursou durante um pronunciamento em que tentava acalmar os\nprefeitos.\nPREFEITOS\nMobilizados pela Associa\u00e7\u00e3o Mineira de Munic\u00edpios (AMM),\nchefes do executivo de v\u00e1rias cidades foram \u00e0 Cidade Administrativa, sede do\ngoverno, para cobrar de Zema a d\u00edvida referente ao m\u00eas de janeiro, sem contar\nos quase 12 bilh\u00f5es retidos por Pimentel. A revolta ganhou contornos de\nprotesto depois de serem barrados pela pol\u00edcia na entrada. \u201cFala uma coisa e\npratica outra\u201d, gritava um dos prefeitos, em refer\u00eancia ao governador e ao seu\npartido. \u201cCad\u00ea o Jo\u00e3o Amoedo? Cad\u00ea o Novo?\u201d. J\u00e1 o prefeito de Moema e\npresidente da AMM, Julvan Lacerda (MDB), foi al\u00e9m ao manifestar seu\ndescontentamento. \u201cNem o Governo anterior, com todo seu desleixo com as\nprefeituras, nos tratou dessa forma.\u201d\nPRESS\u00c3O\nAmargando os efeitos pr\u00e1ticos da crise financeira, os\nprefeitos, estrangulados em seus Or\u00e7amentos pela falta dos repasses, decidiram\naproveitar a troca de gest\u00e3o para aumentar a press\u00e3o sobre o Governo estadual.\nAl\u00e9m de enfrentarem problemas do dia a dia, como a escassez de recursos para\nmanuten\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os b\u00e1sicos, muitos deles ainda lidam com as consequ\u00eancias\ndas chuvas de ver\u00e3o que inundaram cidades e deixaram comunidades sem \u00e1gua no\ninterior. \u201cPara o Pimentel, um processo a mais, um a menos n\u00e3o fazia\ndiferen\u00e7a\u201d, afirma um prefeito da Zona da Mata mineira, lembrando as mais de\n700 a\u00e7\u00f5es judiciais que a AMM impetrou contra a gest\u00e3o petista para receber os\nrepasses. \u201cPens\u00e1vamos que Zema seria diferente. Mas ele come\u00e7ou agindo da mesma\nmaneira que a velha pol\u00edtica.\u201d\nIMPEACHMENT\nO desgaste se acentuou a ponto de prefeitos cogitarem um\npedido de impeachment de Zema e mais de 100 prefeituras anunciarem o adiamento\ndas aulas para depois do Carnaval, j\u00e1 que boa parte dos recursos retidos pelo\nEstado se refere a verbas do Fundeb, destinadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Para evitar uma\nrebeli\u00e3o ainda maior, o governador alinhavou uma tr\u00e9gua se comprometendo a\nregularizar os repasses em fevereiro e agilizar o parcelamento dos 11,6 bilh\u00f5es\nrelativos \u00e0 antiga gest\u00e3o, fora 1 bilh\u00e3o acumulado por sua administra\u00e7\u00e3o em\njaneiro. \u201cNosso Estado est\u00e1 falido, sem condi\u00e7\u00f5es de honrar compromissos\nimportantes, mas faremos tudo poss\u00edvel para ajudar as prefeituras\u201d, afirmou o\ngovernador, que tem dado prioridade \u00e0 quita\u00e7\u00e3o integral da d\u00edvida com\nBrumadinho, em torno de 20 milh\u00f5es de reais, devido ao impacto econ\u00f4mico do\ndesastre da Vale na cidade.\nSERVIDORES\nLatente tamb\u00e9m \u00e9 a insatisfa\u00e7\u00e3o dos mais de 600.000\nservidores, que, assim como na gest\u00e3o Pimentel, continuam tendo seus\nvencimentos parcelados. Somente na \u00faltima semana de janeiro, Zema comunicou\ncomo quitaria o 13\u00ba sal\u00e1rio de 2018, que n\u00e3o foi pago pelo governo petista. O\nparcelamento em 11 vezes irritou o funcionalismo p\u00fablico, principalmente ap\u00f3s o\ngovernador ventilar um acordo para agilizar o pagamento de agentes da\nseguran\u00e7a. Parte da categoria tem protestado contra o escalonamento de\nsal\u00e1rios. Uma manifesta\u00e7\u00e3o de policiais civis em frente \u00e0 Cidade Administrativa\nfechou a principal via de acesso da capital ao aeroporto de Confins, levando o\nGoverno a cogitar a retomada de um expediente consagrado por Pimentel: quitar\nprimeiro o sal\u00e1rio dos servidores da seguran\u00e7a p\u00fablica, visto por sindicatos de\noutras categorias como um favorecimento injustificado.\nOLHOS DO NOVO\nZema \u00e9 o \u00fanico integrante do Novo a ocupar um cargo\nExecutivo no pa\u00eds. N\u00e3o por acaso, o partido mobilizou todos os esfor\u00e7os para\nauxiliar a forma\u00e7\u00e3o de seu Governo. O economista Gustavo Franco, estrela da\ncorrente liberal de direta, capitaneou os trabalhos de reorganiza\u00e7\u00e3o das\nfinan\u00e7as mineiras. Para liderar a transi\u00e7\u00e3o de Governo, a legenda destacou\nMateus Sim\u00f5es, vereador em Belo Horizonte. Ele foi o primeiro pol\u00edtico eleito\npelo Novo em Minas e, aos 36 anos, \u00e9 visto como um referencial pelas pr\u00e1ticas\nadotadas em seu mandato. Segundo sua presta\u00e7\u00e3o de contas, o vereador j\u00e1\neconomizou mais de 2 milh\u00f5es de reais dos cofres p\u00fablicos abrindo m\u00e3o de cota\nparlamentar, assessores, motoristas, carro oficial e ajuda de custo.\n\u201cA economia pol\u00edtica pode representar um efeito em escala\nde bilh\u00f5es no Or\u00e7amento\u201d, diz Sim\u00f5es ao explicar por que as medidas de\nausteridade incorporadas \u00e0 rotina de Zema n\u00e3o s\u00e3o mero afago ao eleitorado\ndescrente com o que chamam de \u201ca velha pol\u00edtica\u201d. O Governador abriu m\u00e3o de\nreceber sal\u00e1rio \u2014promete do\u00e1-lo a institui\u00e7\u00f5es de caridade\u2014 e de morar no\nPal\u00e1cio das Mangabeiras, al\u00e9m de ter colocado a leil\u00e3o um dos avi\u00f5es que\npertencem ao Governo. Cortando o que entende se tratar de mordomias, a nova\ngest\u00e3o pretende economizar pelo menos 50 milh\u00f5es de reais por ano.\nPLANO DE RECUPERA\u00c7\u00c3O\nMas a aposta para tirar o Estado do buraco, escavado por\nd\u00edvidas de aproximadamente 100 bilh\u00f5es de reais, \u00e9 a ades\u00e3o ao Plano de\nRecupera\u00e7\u00e3o Fiscal que est\u00e1 sendo negociado com o Governo federal. A tarefa\ncompete ao secret\u00e1rio de Fazenda, Gustavo Barbosa, que, entre 2016 e 2018,\najudou a fechar um acordo semelhante para o Rio de Janeiro. Atualmente, 77% da\nreceita estadual est\u00e3o empenhados no pagamento de servidores, 17% acima do\npermitido pela Lei de Responsabilidade Fiscal. Se quiser ganhar um prazo de\ntr\u00eas anos para come\u00e7ar a quitar o d\u00e9bito com a Uni\u00e3o, o Estado ter\u00e1 de cumprir\ncontrapartidas severas, como limitar gastos p\u00fablicos e privatizar estatais, que\nincluem a Copasa (companhia de saneamento) e Cemig (companhia de energia).\nSacrif\u00edcios que n\u00e3o dependem s\u00f3 do Governo, mas do convencimento de deputados\npara aprovar leis e emendas que garantam as contrapartidas. \u201cEstamos\ncomprometidos com a redu\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina p\u00fablica\u201d, afirmou Barbosa durante a\napresenta\u00e7\u00e3o da reforma administrativa. O primeiro projeto de lei enviado ao\nlegislativo prev\u00ea a redu\u00e7\u00e3o de 21 para 12 secretarias de Governo e uma economia\nde 1 bilh\u00e3o de reais por ano.\nZema se pronuncia em Brumadinho ap\u00f3s rompimento de\nbarragem da Vale.\nZema se pronuncia em Brumadinho ap\u00f3s rompimento de\nbarragem da Vale. Gil Leonardi Governo MG\nDILEMAS\nNo entanto, Zema esbarra em dilemas da \u201cpol\u00edtica real\u201d\nantes mesmo dos embates na Assembleia. Com a promessa de cortar 80% dos cargos\ncomissionados e fazer com que indica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas deixem de ser uma regra, o\ngovernador tem tido dificuldade para aglutinar deputados em sua base aliada. O\nNovo elegeu apenas tr\u00eas parlamentares. Um deles, conhecido como Bart\u00f4, j\u00e1\ncriticou Zema publicamente por manter Germano Vieira na secretaria de Meio\nAmbiente, devido a suas liga\u00e7\u00f5es com o Governo anterior e o desgaste pela\ntrag\u00e9dia em Brumadinho, e cercar-se de assessores ligados aos ex-governadores\nAntonio Anastasia e A\u00e9cio Neves, como o tucano Cust\u00f3dio Mattos, secret\u00e1rio de\nGoverno.\nCARGOS\nO partido se mant\u00e9m irredut\u00edvel na premissa de recha\u00e7ar a\ndistribui\u00e7\u00e3o de cargos por recomenda\u00e7\u00e3o de pol\u00edticos, sobretudo no comando de\nestatais, mas o governador adota postura mais flex\u00edvel para n\u00e3o comprometer o\nandamento de suas reformas. Impasse delicado para um gestor p\u00fablico de primeira\nviagem que precisa dosar o pragmatismo no desafio de instalar uma administra\u00e7\u00e3o\nt\u00e9cnica e, ao mesmo tempo, operante do ponto de vista pol\u00edtico. \u201cAt\u00e9 o fim do\nano, todos os cargos de segundo escal\u00e3o ser\u00e3o ocupados por pessoas devidamente\ncapacitadas, escolhidas em processo seletivo\u201d, diz Mateus Sim\u00f5es, ponderando\nque, apesar da executiva do Novo ter voz no Governo desde a transi\u00e7\u00e3o, o\npartido n\u00e3o imp\u00f5e nomes \u00e0 administra\u00e7\u00e3o.\nFOGO AMIGO\nPor outro lado, o fogo amigo j\u00e1 derrubou um homem de\nconfian\u00e7a em pasta estrat\u00e9gica. Duas semanas depois do vazamento de um \u00e1udio,\ngravado durante a campanha eleitoral, o secret\u00e1rio interino de Sa\u00fade, Jos\u00e9\nFarah, acabou exonerado. Na grava\u00e7\u00e3o que circulou entre servidores, ele tecia\ncr\u00edticas a Zema. \u201cN\u00e3o tem capacidade de distinguir ente privado do ente\np\u00fablico.\u201d Enquanto apara arestas em seus dom\u00ednios, o Executivo estadual\npermanece afinado com Bras\u00edlia, pelo menos no campo econ\u00f4mico. \u201cN\u00e3o h\u00e1 d\u00favida\nde que temos mais alinhamento com o Governo do Bolsonaro do que com Temer e o\nPT\u201d, afirma Sim\u00f5es.\nPara o vereador, a gest\u00e3o Zema \u201cn\u00e3o pode falhar, sen\u00e3o a\npol\u00edtica continuar\u00e1 sendo feita pelo povinho que frequenta as p\u00e1ginas policiais\ndo notici\u00e1rio\u201d. Ap\u00f3s o \u201cchoque de gest\u00e3o\u201d prometido nos Governos A\u00e9cio e\nAnastasia, que, no fim das contas, resultou em um rombo financeiro aprofundado\npor Pimentel, o partido que desbancou caciques em Minas promete um choque de\nverdade. Da macroeconomia ao controle de gastos em reparti\u00e7\u00f5es e gabinetes,\ncomo explica Mateus Sim\u00f5es. \u201cO Governo do Zema \u00e9, para o Novo, a grande\noportunidade de mostrar \u00e0s pessoas que \u00e9 poss\u00edvel fazer diferente. E, aos\npol\u00edticos convencionais, que \u00e9 preciso sair da fantasia para o mundo real.\u201d", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/do-choque-de-gestao-ao-choque-de-realidade/", "dataPublicacao": "06-03-2019"},
{"titulo": "Juiz suspende a\u00e7\u00e3o criminal  contra mineradora Samarco", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nBH\nPROVAS IL\u00cdCITAS", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/juiz-suspende-acao-criminal-contra-mineradora-samarco/", "dataPublicacao": "07-08-2017"},
{"titulo": "Vice-governador de Minas  apoia Agenda de Converg\u00eancia", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nEm visita \u00e0 FIEMG Paulo Brant anunciou que as obras de\nrecupera\u00e7\u00e3o da pista de pouso do aeroporto regional estar\u00e3o conclu\u00eddas at\u00e9 o\ndia 13 de abril\nIPATINGA \u2013 O vice-governador de Minas Gerais, Paulo Brant\ne o Coronel Evandro Borges \u2013 Chefe de Gabinete Militar do Governador e\nCoordenador Estadual de Defesa Civil de Minas Gerais participaram nessa\nsegunda-feira, 1\u00ba de abril, na FIEMG, em Ipatinga, da 26\u00aa Reuni\u00e3o da Agenda de\nConverg\u00eancia do Vale do A\u00e7o.\nBrant elogiou a iniciativa da entidade de unir lideran\u00e7as\nem prol do desenvolvimento da regi\u00e3o de forma apartid\u00e1ria e organizada.\n\u201cFicou claro que aqui \u00e9 um espa\u00e7o onde se pratica a boa pol\u00edtica. N\u00e3o h\u00e1 sa\u00edda para o nosso pa\u00eds sem pol\u00edtica. Uma pol\u00edtica que cuida do bem comum, um espa\u00e7o onde os interesses diversos se encontram\u201d, definiu.\nPara o vice-governador a a\u00e7\u00e3o que come\u00e7ou em 2011 \u00e9 de\nsuma import\u00e2ncia e um modelo a ser seguido. \u201cEssa converg\u00eancia \u00e9 exemplo claro\nda organiza\u00e7\u00e3o de pessoas e entidades que t\u00eam a preocupa\u00e7\u00e3o de fazer com que\nessa regi\u00e3o riqu\u00edssima mostre e fa\u00e7a com que seu o potencial se manifeste em\ngera\u00e7\u00e3o de empregos, renda e desenvolvimento econ\u00f4mico e social\u201d.\nDurante o encontro, os coordenadores dos seis eixos \u2013 Infraestrutura, Seguran\u00e7a, Sa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o, Competitividade e Sustentabilidade apresentaram os principais projetos em andamento como a duplica\u00e7\u00e3o da BR 381, as obras de recupera\u00e7\u00e3o do aeroporto, Implanta\u00e7\u00e3o do Samu Regional, Pol\u00edtica de atra\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de empresas de base tecnol\u00f3gica, Fortalecimento do Vale do A\u00e7o como destino tur\u00edstico e de neg\u00f3cios, dentre outros.\nDESAFIOS\nNa oportunidade, Brant mencionou as dificuldades\nenfrentadas pelo governo e colocou o Estado \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o na medida do poss\u00edvel.\n\u201cA situa\u00e7\u00e3o do Estado \u00e9 muito dif\u00edcil, como j\u00e1 \u00e9 do conhecimento de todos.\nEstamos tomando todas as provid\u00eancias poss\u00edveis, no sentido de equacionar a\nsitua\u00e7\u00e3o para que o Estado possa voltar a ter capacidade para criar pol\u00edticas\np\u00fablicas adequadas, que \u00e9 o papel do Governo\u201d, justificou.\nFlaviano Gaggiato, presidente da FIEMG Regional Vale do\nA\u00e7o, agradeceu a presen\u00e7a do vice \u2013 governador e do chefe de gabinete militar e\nressaltou a import\u00e2ncia do governo na concretiza\u00e7\u00e3o de diversos projetos. \u201cComo\napresentado, boa parte dos projetos da Agenda de Converg\u00eancia dependem n\u00e3o s\u00f3\ndo apoio, mas de recursos do governo estadual e federal, sabemos das\ndificuldades da atual gest\u00e3o e esperamos continuar contando com um di\u00e1logo\naberto e transparente com esse governo para juntos vencermos todos os desafios\nque hoje retardam o desenvolvimento do Vale do A\u00e7o\u201d, refor\u00e7ou Gaggiato.\nSEGURAN\u00c7A\nPara o Coronel Evandro Borges o alinhamento com os\nprop\u00f3sitos da Agenda de Converg\u00eancia do Vale do A\u00e7o vai de encontro a premissa\nde que \u201cDefesa Civil somos todos n\u00f3s!\u201d.\n\u201cTemos a miss\u00e3o de encontrar solu\u00e7\u00f5es junto ao povo\nmineiro a fim de tornar as cidades mineiras mais resilientes e proativas com\nbase em um modelo de gest\u00e3o compartilhada entre o poder p\u00fablico e a sociedade\u201d,\ncomparou.\nE completou: \u201cO Vale do A\u00e7o, na bacia do Rio Doce, sentiu\nos efeitos econ\u00f4micos do desastre de Mariana e a Defesa Civil de Minas Gerais\nbusca, desde ent\u00e3o, promover qualitativamente a preven\u00e7\u00e3o e a mitiga\u00e7\u00e3o do\nrisco de novos desastres para atender \u00e0s demandas e \u00e0s expectativas espec\u00edficas\nde cada regi\u00e3o do estado, por meio de solu\u00e7\u00f5es descentralizadas e eficazes em\nprol do bem comum do povo mineiro\u201d, finalizou.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/vice-governador-de-minas-apoia-agenda-de-convergencia/", "dataPublicacao": "03-04-2019"},
{"titulo": "TJMG e Samarco assinam termo para acelerar indeniza\u00e7\u00f5es em Valadares", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nBRAS\u00cdLIA \nPOSTO AVAN\u00c7ADO\nPROCESSOS SUSPENSOS", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/tjmg-e-samarco-assinam-termo-para-acelerar-indenizacoes-em-valadares/", "dataPublicacao": "28-03-2017"},
{"titulo": "Em Ipatinga, Lula far\u00e1 defesa da  democracia e ouvir\u00e1 demandas", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nIPATINGA\nCA\u00c7A \u00c0S BRUXAS\nDEFESA DA DEMOCRACIA", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/em-ipatinga-lula-fara-defesa-da-democracia-e-ouvira-demandas/", "dataPublicacao": "15-10-2017"},
{"titulo": "Frente proposta por Patrus denuncia o entreguismo", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nBH \nATENTADO\nBANDEIRAS", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/frente-proposta-por-patrus-denuncia-o-entreguismo/", "dataPublicacao": "18-10-2017"},
{"titulo": "Governador cobra a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o  do rio Doce e apoio a munic\u00edpios da regi\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nDA REDA\u00c7\u00c3O\nCRISE H\u00cdDRICA", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/governador-cobra-acoes-de-recuperacao-do-rio-doce-e-apoio-a-municipios-da-regiao/", "dataPublicacao": "20-10-2017"},
{"titulo": "Audi\u00eancia avalia medidas da  Samarco para recuperar Rio Doce", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nBH \nMAIOR DO MUNDO", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/audiencia-avalia-medidas-da-samarco-para-recuperar-rio-doce/", "dataPublicacao": "02-12-2017"},
{"titulo": "MPF defende reabertura de a\u00e7\u00e3o  civil p\u00fablica contra Samarco e Vale", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nBRAS\u00cdLIA\nMEDIDAS", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/mpf-defende-reabertura-de-acao-civil-publica-contra-samarco-e-vale/", "dataPublicacao": "18-10-2017"},
{"titulo": "Tim\u00f3teo discute ades\u00e3o a  cons\u00f3rcio de aterro sanit\u00e1rio", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nIPATINGA\nO CIF foi criado em resposta ao desastre provocado pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, em 5 de novembro de 2015, no munic\u00edpio de Mariana. Sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 orientar e validar os atos da Funda\u00e7\u00e3o Renova, institu\u00edda pela Samarco e suas acionistas Vale e BHP Billiton, para gerir e executar medidas de recupera\u00e7\u00e3o dos danos resultantes da trag\u00e9dia. O CIF \u00e9 presidido pelo Ibama e composto por representantes da Uni\u00e3o, dos governos de Minas Gerais e do Esp\u00edrito Santo, dos munic\u00edpios impactados e do Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Doce. O BDMG foi a institui\u00e7\u00e3o contratada em Minas para liberar recursos e acompanhar o andamento dos projetos da Funda\u00e7\u00e3o Renova.\nCONS\u00d3RCIO\nTamb\u00e9m estavam presentes nesse encontro o gerente de Neg\u00f3cios do BDMG, Francisco Fredson; a analista do programa pela Funda\u00e7\u00e3o Renova, Sara Vasconcelos; o analista do BDMG, Bruno Dolabela; o prefeito de Marli\u00e9ria, Geraldo Magela Borges de Castro, o Lalado, e equipe; e representante do munic\u00edpio de Dion\u00edsio.\nUm dos assuntos na pauta desse encontro no BDMG foi a retomada das discuss\u00f5es sobre o Cons\u00f3rcio de Munic\u00edpios para o Desenvolvimento Integrado (COMDIN) atendido pelos recursos da Renova para a gest\u00e3o associada de servi\u00e7os p\u00fablicos visando a promo\u00e7\u00e3o da melhoria do meio ambiente. O COMDIN \u00e9 integrado pelos munic\u00edpios de A\u00e7ucena, Ant\u00f4nio Dias, Coronel Fabriciano, Dion\u00edsio, Jaguara\u00e7u, Marli\u00e9ria e Tim\u00f3teo.\nPROJETO DE LEI\nPara ter acesso aos recursos j\u00e1 dispon\u00edveis, Tim\u00f3teo precisa aderir formalmente ao cons\u00f3rcio por meio da aprova\u00e7\u00e3o de uma lei autorizativa que j\u00e1 se encontra na C\u00e2mara de Vereadores. Ap\u00f3s essa aprova\u00e7\u00e3o, o munic\u00edpio adere formalmente ao cons\u00f3rcio, entidade que ser\u00e1 respons\u00e1vel pela implanta\u00e7\u00e3o de aterro sanit\u00e1rio conjunto dos sete munic\u00edpios da regi\u00e3o.\nPara o gerente de Neg\u00f3cios BDMG, Francisco Fredson, \u00e9 primordial que os vereadores de Tim\u00f3teo aprovem o ingresso de Tim\u00f3teo no COMDIN para que o munic\u00edpio colha os benef\u00edcios disponibilizados pela Funda\u00e7\u00e3o Renova.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/timoteo-discute-adesao-a-consorcio-de-aterro-sanitario/", "dataPublicacao": "17-08-2018"},
{"titulo": "Recupera\u00e7\u00e3o do Rio Doce custar\u00e1  bilh\u00f5es, avalia presidente de comit\u00ea", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nBRAS\u00cdLIA \nAg\u00eancia Brasil: O que o CBH-Doce vai trazer para o F\u00f3rum Mundial da \u00c1gua?\nAg\u00eancia Brasil: Na pr\u00e1tica, quais s\u00e3o os resultados?\nAg\u00eancia Brasil: O desastre ambiental de Mariana teve um impacto muito grande. Como tem sido a recupera\u00e7\u00e3o e em que medida esse trabalho ter\u00e1 repercuss\u00f5es em outros locais que passaram ou correm o risco de passar pelo mesmo problema? Qual \u00e9 o papel do CBH-Doce nesse contexto?\nAg\u00eancia Brasil: Em que a atua\u00e7\u00e3o do CBH-Doce, e especialmente os trabalhos de recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea atingida perlo desastre de Mariana, podem servir para outros pa\u00edses e o pr\u00f3prio Brasil?\nAg\u00eancia Brasil: Os esfor\u00e7os em prol do meio ambiente acabam esbarrando em descuidos que por sua vez v\u00e3o dar em novos desastres como esse da ruptura do mineroduto da empresa brit\u00e2nica Anglo American, ocorrida no \u00faltimo dia 12. Como um Comit\u00ea de Bacia Hidrografica lida com isso?\nAg\u00eancia Brasil: Quais as suas expectativas para o F\u00f3rum?", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/recuperacao-do-rio-doce-custara-bilhoes-avalia-presidente-de-comite/", "dataPublicacao": "15-03-2018"},
{"titulo": "Sai licen\u00e7a para constru\u00e7\u00e3o do novo distrito de Bento Rodrigues", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nBH\nA licen\u00e7a foi entregue pelo secret\u00e1rio de Estado de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Germano Vieira, e pelo superintendente de Projetos Priorit\u00e1rios, Rodrigo Ribas, ao diretor presidente da Funda\u00e7\u00e3o Renova, Roberto Waack. Com a concess\u00e3o da licen\u00e7a, a Semad cumpriu a promessa feita \u00e0 popula\u00e7\u00e3o atingida de dar prioridade ao processo, a fim de garantir o r\u00e1pido andamento do licenciamento ambiental da nova Bento Rodrigues.\nVIABILIDADE\n\u201cEssa licen\u00e7a significa que o governo de Minas est\u00e1 atestando a viabilidade ambiental do projeto de Novo Bento Rodrigues e, mais do que isso, significa uma virada de p\u00e1gina para essas pessoas que sofreram tanto com o desastre de 5 de novembro de 2015. Esperamos que com essa licen\u00e7a ambiental e com a execu\u00e7\u00e3o das obras que se iniciar\u00e3o a partir daqui, novos sonhos tenham lugar na vida dessas pessoas, que elas consigam reestabelecer suas rela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a e que a partir da\u00ed consigam manter seu modo de vida como era antes e tenham novamente sua dignidade, virando a p\u00e1gina de tanto sofrimento que tiveram nos \u00faltimos anos\u201d, ressaltou o secret\u00e1rio.\nFASE \u00daNICA\nO processo, formalizado no dia 23 de maio deste ano, foi feito em fase \u00fanica, por meio do Licenciamento Ambiental Concomitante (LAC1), previsto pela Delibera\u00e7\u00e3o Normativa 217/2017. A norma foi totalmente revisada e entrou em vigor em mar\u00e7o deste ano, modernizando a legisla\u00e7\u00e3o ambiental. Dessa forma, as Licen\u00e7as Pr\u00e9via (LP), de Instala\u00e7\u00e3o (LI) e de Opera\u00e7\u00e3o (LO) foram analisadas em uma \u00fanica etapa.\n\u00a0\nA \u00e1rea licenciada, conhecida como Lavoura, fica no munic\u00edpio de Mariana e tem 98,4 hectares que se distribuem em lotes, \u00e1reas verdes, equipamentos urbanos (como ruas) e \u00e1reas institucionais. Com a concess\u00e3o da licen\u00e7a, a Funda\u00e7\u00e3o Renova pode dar in\u00edcio ao processo de loteamento completo que prev\u00ea a instala\u00e7\u00e3o de estrutura de \u00e1gua, esgoto, destina\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos e, principalmente, a manuten\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de vizinhan\u00e7a entre as pessoas que foram atingidas pelo acidente.\nDe acordo com o diretor presidente da Funda\u00e7\u00e3o Renova, Roberto Waack, as obras do canteiro de obras j\u00e1 est\u00e3o em curso e isso \u00e9 muito importante para que o adiantamento do trabalho de infraestrutura seja feito. \u201cCom a licen\u00e7a para as obras liberadas fica faltando somente a parte do planejamento urban\u00edstico e esperamos que at\u00e9 a pr\u00f3xima semana isso tamb\u00e9m esteja resolvido. A empresa que realizar\u00e1 as obras j\u00e1 est\u00e1 contratada e a estimativa \u00e9 que cerca de 1.000 pessoas sejam contratada nesse primeiro momento\u201d, afirmou.\nDe acordo com o presidente, a previs\u00e3o para finaliza\u00e7\u00e3o de todas as obras \u00e9 de 20 a 22 meses a partir da concess\u00e3o da licen\u00e7a. \u201cEssa \u00e9 a estimativa para entregar todo o Bento: as escolas, a igreja e as casas. As primeiras resid\u00eancias j\u00e1 come\u00e7am a ser constru\u00eddas, mas a comunidade quer que a entrega seja feita de uma s\u00f3 vez e essa \u00e9 nossa expectativa\u201d, ressaltou.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/sai-licenca-para-construcao-do-novo-distrito-de-bento-rodrigues/", "dataPublicacao": "06-07-2018"},
{"titulo": "Escoamento de lama da Samarco durante chuvas preocupa Ibama", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nLeonardo Mer\u00e7on/Instituto \u00daltimos Ref\u00fagios/Divulga\u00e7\u00e3o\nBRAS\u00cdLIA \u2013 Ap\u00f3s inspe\u00e7\u00e3o emergencial de t\u00e9cnicos do Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (Ibama) \u00e0 Barragem de Fund\u00e3o, em Mariana (MG), por causa de um novo deslizamento de res\u00edduos registrado na quarta-feira (27), o \u00f3rg\u00e3o refor\u00e7ou ontem (29) que a maior preocupa\u00e7\u00e3o, do ponto de vista ambiental, \u00e9 conter o escoamento permanente de lama para a Bacia do Rio Doce durante o per\u00edodo de chuvas. Os especialistas do Ibama constataram que os cerca de 1 milh\u00e3o de metros c\u00fabicos de lama que se deslocaram essa semana a partir do ponto em que a barragem se rompeu foram, em grande parte, contidos antes ou pela Barragem de Santar\u00e9m, que tamb\u00e9m pertence \u00e0 mineradora Samarco, e armazena \u00e1gua. \nO maior temor era que ocorresse um transbordamento em Santar\u00e9m ou que a estabilidade do Dique de Sela, na Barragem de Germano, tivesse sido comprometida. Segundo o Ibama, no entanto, os equipamentos de monitoramento instalados nas barragens n\u00e3o registraram grandes dist\u00farbios, indicando estabilidade nas estruturas, mesma informa\u00e7\u00e3o divulgada pela Samarco. Ainda assim, o N\u00facleo de Combate a Crimes Ambientais do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Minas Gerais (MP-MG) determinou ontem (28) que a mineradora refa\u00e7a os c\u00e1lculos do \u00edndice de estabilidade tanto em Santar\u00e9m como em Germano. \n\u2018EXTREMAMENTE SUPERFICIAL\u2019", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/escoamento-de-lama-da-samarco-durante-chuvas-preocupa-ibama/", "dataPublicacao": "29-01-2016"},
{"titulo": "Doa\u00e7\u00f5es de artistas v\u00e3o para projetos no rio Doce", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nBH \nAs fam\u00edlias atingidas pela barragem em Mariana (MG) receber\u00e3o mais de R$ 1 milh\u00e3o que foram doados por v\u00e1rias pessoas ap\u00f3s a trag\u00e9dia. O acordo sobre distribui\u00e7\u00e3o do dinheiro foi fechado na semana passada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual.\nPEARL JAM\nTR\u00caS PROJETOS\nOs projetos foram aprovados pela Vitalogy Foundation, bra\u00e7o social da banda que atua desde 2006 dando suporte a organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais cujos trabalhos s\u00e3o voltados para a promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade de comunidades, meio ambiente, artes, educa\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o social. Do valor de cada um dos ingressos vendidos para shows da banda, US$ 3 s\u00e3o revertidos para a Vitalogy. \nAs organiza\u00e7\u00f5es nacionais que v\u00e3o receber o recurso s\u00e3o a Confrem (Comiss\u00e3o Nacional para o Fortalecimento das Reservas Extrativistas e dos Povos Extrativistas Costeiros Marinhos), a Funda\u00e7\u00e3o Terra e o Ibio (Instituto Bioatl\u00e2ntica).  O montante, que est\u00e1 em fase de transfer\u00eancia banc\u00e1ria, dever\u00e1 ser liberado em breve, conforme relato de representantes e assessorias das organiza\u00e7\u00f5es. (Fonte: Funda\u00e7\u00e3o Relictos)", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/doacoes-de-artistas-vao-para-projetos-no-rio-doce/", "dataPublicacao": "15-03-2016"},
{"titulo": "Minas ir\u00e1 cobrar R$ 1,2 bi da Samarco por danos", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nCachoeira Escura, distrito de Belo Oriente, sofreu as consequ\u00eancias do rompimento das barragens \nBH\nAo todo, considerando o impacto socioecon\u00f4mico, a for\u00e7a-tarefa calculou um preju\u00edzo da ordem de R$ 1,2 bilh\u00e3o causado ao Estado e aos 35 munic\u00edpios que integram a Bacia do Rio Doce. N\u00e3o est\u00e3o inclusos neste valor recursos compensat\u00f3rios e indeniza\u00e7\u00f5es, bem como situa\u00e7\u00f5es derivadas da trag\u00e9dia que ainda podem surgir. Para o\u00a0secret\u00e1rio de Desenvolvimento Regional Pol\u00edtica Urbana e Gest\u00e3o Metropolitana, Tadeu Martins Leite, que tamb\u00e9m \u00e9 o coordenador da for\u00e7a-tarefa, o relat\u00f3rio \u00e9 apenas ponto de partida para a discuss\u00e3o. \u201cAgora, temos um ponto de partida para come\u00e7ar a cobrar a compensa\u00e7\u00e3o e o ressarcimento. \u00c9 o ponto inicial da discuss\u00e3o\u201d, ressaltou o secret\u00e1rio.\nUNI\u00c3O\nMEDIDAS CORRETIVAS\nNo contexto ambiental, prop\u00f5e-se a incorpora\u00e7\u00e3o do Plano Integrado de Recursos H\u00eddricos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Doce, elaborado em 2010 pelo Comit\u00ea da Bacia, e os apontamentos feitos pela\u00a0Secretaria Estadual de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (Semad)\u00a0e pelo Ibama, \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pelo Meio Ambiente, ao trabalho realizado pela for\u00e7a-tarefa. As a\u00e7\u00f5es propostas incluem desde o monitoramento, realiza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica dos exames toxicol\u00f3gicos nas \u00e1guas tratada e bruta, at\u00e9 a implementa\u00e7\u00e3o de um plano emergencial de recupera\u00e7\u00e3o da Bacia do Doce que contemple solu\u00e7\u00f5es para o abastecimento de \u00e1gua, gest\u00e3o de rejeitos, recomposi\u00e7\u00e3o da mata ciliar, recupera\u00e7\u00e3o do solo, zoneamento ecol\u00f3gico ambiental do rio e suas margens, invent\u00e1rio e restaura\u00e7\u00e3o de fauna e flora, al\u00e9m de est\u00edmulo de incentivos financeiros, como Bolsa Verde. \nNa \u00e1rea humana, o relat\u00f3rio apresenta, as primeiras medidas propostas priorizam o levantamento, ressarcimento e indeniza\u00e7\u00e3o dos atingidos, prote\u00e7\u00e3o social e reintegra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. Existe uma preocupa\u00e7\u00e3o em garantir a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos, a preserva\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria, da cultura e do patrim\u00f4nio e o fomento de novas pr\u00e1ticas e atividades nas \u00e1reas de educa\u00e7\u00e3o, lazer e cultura.\nPor determina\u00e7\u00e3o do desembargador Afr\u00e2nio Vilela, do Tribunal de Justi\u00e7a de Minas Gerais (TJMG), os processos relativos ao desastre de Mariana ser\u00e3o enviados \u00e0 Justi\u00e7a Federal. O Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais (MP-MG) acredita que a decis\u00e3o trar\u00e1 graves preju\u00edzos \u00e0s pessoas atingidas pelo rompimento das barragens.\nEm nota divulgada hoje (4), o promotor de Justi\u00e7a da Comarca de Mariana, Guilherme de S\u00e1 Meneghin, afirmou que o deslocamento de compet\u00eancia trar\u00e1 restri\u00e7\u00f5es \u00e0 participa\u00e7\u00e3o das v\u00edtimas, suspender\u00e1 o processo, que estava em fase adiantada, e anular\u00e1 os acordos j\u00e1 formulados.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/minas-ira-cobrar-r-1-2-bi-da-samarco-por-danos/", "dataPublicacao": "04-02-2016"},
{"titulo": "Rio Doce: Da Trag\u00e9dia ao Caos", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPiloto Lu Marinil no litoral da Bahia, em expedi\u00e7\u00e3o pela costa brasileira \nDA REDA\u00c7\u00c3O\nDurante a expedi\u00e7\u00e3o, um mapeamento ser\u00e1 feito atrav\u00e9s dos voos, registrando importantes detalhes sobre a trag\u00e9dia em toda a extens\u00e3o do Rio Doce, al\u00e9m de entrevistar ribeirinhos, pescadores e pessoas que ainda hoje est\u00e3o sofrendo, passados quase um ano do desastre.\n\u00a0\u201cEssa expedi\u00e7\u00e3o ser\u00e1 emocionante e desafiadora. Estarei frente a frente a maior trag\u00e9dia mundial da minera\u00e7\u00e3o. Quero contar detalhes da hist\u00f3ria dos moradores e como est\u00e3o vivendo atualmente. Espero encontrar no caminho pessoas que, de alguma forma, conseguiram dar a volta por cima e hoje, apesar dos problemas, voltaram a sorrir e a ter esperan\u00e7a de dias melhores\u201d, comenta Lu Marini.\nA expedi\u00e7\u00e3o resultar\u00e1 em um document\u00e1rio e um livro, que ser\u00e3o lan\u00e7ados em abril de 2017, quando acontecem as comemora\u00e7\u00f5es pelo anivers\u00e1rio do Rio Doce.\nJ\u00e1 em mar\u00e7o de 2016, o piloto sobrevoou o Rio Paranapanema, considerado um dos rios mais limpo do estado de S\u00e3o Paulo. Outros importantes rios ser\u00e3o sobrevoados pelo piloto, entre eles, Xingu, Tocantins, Araguaia, Paran\u00e1 e Amazonas.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/rio-doce-da-tragedia-ao-caos/", "dataPublicacao": "13-08-2016"},
{"titulo": "Minas \u00e9 o estado que mais destr\u00f3i a Mata Atl\u00e2ntica", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nTrag\u00e9dia de Mariana contribuiu para destrui\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica \u00a0\nDA REDA\u00c7\u00c3O\u2013\nMinas Gerais, que vinha de dois anos de queda nos n\u00edveis de desmatamento, voltou a liderar o desmatamento no pa\u00eds, com decr\u00e9scimo de 7.702 ha (alta de 37% na perda da floresta). A vice-lideran\u00e7a fica com a Bahia, com 3.997 ha desmatados, 14% a menos do que o per\u00edodo anterior. J\u00e1 o Piau\u00ed, campe\u00e3o de desmatamento entre 2013 e 2014, ocupa agora o terceiro lugar, ap\u00f3s reduzir o desmatamento em 48%, caindo de 5.626 ha para 2.926 ha.\nAcompanharam tamb\u00e9m a visita a Associa\u00e7\u00e3o Mineira de Defesa do Ambiente (Amda), representantes do movimento Mar e Serras de Minas, da Samarco e de movimentos de comunidades locais. Por\u00e9m, a maior parte do total de desmatamento no estado aconteceu na regi\u00e3o de Jequitinhonha, no noroeste do estado, denominado Tri\u00e2ngulo do desmatamento. Os dados completos e o relat\u00f3rio t\u00e9cnico poder\u00e3o ser acessados em breve nos sites\u00a0www.sosma.org.br\u00a0e\u00a0www.inpe.br.\u00a0", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/minas-e-o-estado-que-mais-destroi-a-mata-atlantica/", "dataPublicacao": "27-05-2016"},
{"titulo": "Justi\u00e7a mant\u00e9m valor de acordo com Samarco", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nOs recursos dever\u00e3o ser investidos na recupera\u00e7\u00e3o da bacia Doce, degradada pelo desastre causado pela Samarco\nA quinta turma do Tribunal Regional Federal da 2\u00aa Regi\u00e3o manteve decis\u00e3o liminar contra a mineradora Samarco e suas acionistas, Vale e BHP Billinton, que prev\u00ea que as empresas arquem com a recupera\u00e7\u00e3o da bacia do Rio Doce, devastada pelo rompimento da barragem de rejeitos de Fund\u00e3o, em Mariana (MG), em novembro de 2015. O valor do acordo firmado em mar\u00e7o entre as mineradoras, a Uni\u00e3o e os estados de Minas Gerais e do Esp\u00edrito Santo foi mantido em R$ 20,2 bilh\u00f5es.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/justica-mantem-valor-de-acordo-com-samarco/", "dataPublicacao": "18-08-2016"},
{"titulo": "Sete meses ap\u00f3s trag\u00e9dia, Samarco n\u00e3o fez obras emergenciais", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nGovernador Valadares: At\u00e9 hoje, o rejeito de minera\u00e7\u00e3o continua sendo despejado na bacia do Rio Doce   \nBH \n\"Conclui-se que as partes, Samarco e Cons\u00f3rcio Candonga, devem realizar urgente alinhamento documentando estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o comum, planejamento, requisitos das partes e expertise necess\u00e1ria para que os trabalhos possam ser efetivamente realizados.\"\nProcurados, Samarco (cujas donas s\u00e3o a Vale e a anglo-australiana BHP Billiton) e Cons\u00f3rcio Candonga ainda n\u00e3o se manifestaram. (Folha de S\u00e3o Paulo)", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/sete-meses-apos-tragedia-samarco-nao-fez-obras-emergenciais/", "dataPublicacao": "08-06-2016"},
{"titulo": "Comiss\u00e3o Interamericana  denuncia o Brasil \u00e0 OEA", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nEmblem\u00e1tico, o desastre de Mariana deixou 19 mortos e um rastro de destrui\u00e7\u00e3o que se estendeu at\u00e9 o litoral, cerca de 650 quil\u00f4metros distantes da cidade mineira.\n(DO EL PAIS) \u2013 O rompimento da barragem de Fund\u00e3o, de responsabilidade da mineradora Samarco, em Mariana (MG), foi classificado como a maior trag\u00e9dia ambiental da hist\u00f3ria brasileira. Mesmo assim, este \u00e9 s\u00f3 um entre outros 13 casos elencados pela Comiss\u00e3o Interamericana de Direitos Humanos (CIDH) para denunciar o Brasil junto \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos (OEA) \u2013 principal \u00f3rg\u00e3o de monitoramento do continente, do qual o CIDH faz parte.\nA den\u00fancia \u2013 que foi apresentada ao Governo brasileiro por 15 organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil durante audi\u00eancia ao vivo na quarta-feira, em Washington \u2013, tratou, entre outras coisas, da falta de participa\u00e7\u00e3o das cerca de 3,2 milh\u00f5es de pessoas afetadas direta e indiretamente pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o no acordo bilion\u00e1rio de repara\u00e7\u00e3o fechado entre as empresas e os Governos Federal, de Minas Gerais e do Esp\u00edrito Santo.\nREJEITOS\nNo caso de Mariana, outros pontos ficaram nebulosos na hist\u00f3ria. O fato de recentemente a Pol\u00edcia Federal ter afirmado que a Vale, controladora da Samarco, adulterou dados sobre lama na barragem ap\u00f3s a trag\u00e9dia, \u00e9 um exemplo de inconsist\u00eancias que levaram a CIDH a incluir o caso no relat\u00f3rio de denuncia \u00e0 OEA. Ao lado dele, o texto tamb\u00e9m fala de graves viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos provocadas pela atividade mineradora em outros projetos, como na expans\u00e3o do Complexo Caraj\u00e1s, da Vale, que atinge 22 cidades do Par\u00e1 e Maranh\u00e3o.\nDIREITOS VIOLADOS\nO \u00f3rg\u00e3o de defesa dos direitos humanos tamb\u00e9m lembra da PEC 65/12, que flexibilizaria ainda mais o processo de licenciamento ambiental, trazendo mais impacto para as popula\u00e7\u00f5es atingidas pelas atividades da ind\u00fastria mineradora. Recentemente, o ministro interino do meio-ambiente, Sarney Filho (PV-MA), classificou a PEC como \u201cmedieval\u201d. A ex-ministra, Izabella Teixeira, tamb\u00e9m criticou a proposta, dizendo que ela seria um retrocesso.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/comissao-interamericana-denuncia-o-brasil-a-oea/", "dataPublicacao": "09-06-2016"},
{"titulo": "Pesquisas apontam caminhos para reaproveitar rejeitos de minera\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nBarragem pertencente \u00e0 mineradora Samarco se rompeu no distrito de Bento Rodrigues, a 23 quil\u00f4metros de Mariana (MG), e inundou a regi\u00e3o\u00a0\nESTUDO\nDe acordo com o pesquisador, os materiais lignoculul\u00f3sicos v\u00e3o conceder novas propriedades aos produtos, como maior resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o, tenacidade e isolamento t\u00e9rmico:\nO pesquisador enfatiza que a medida permite n\u00e3o apenas a substitui\u00e7\u00e3o de materiais de enchimento como a areia \u2013 a quantidade de areia corresponde somente por 30% a 50% da massa de um produto -, como j\u00e1 foi difundido pela imprensa. A iniciativa tamb\u00e9m vai permitir a substitui\u00e7\u00e3o de outros componentes de custo mais elevado, como o pr\u00f3prio cimento, assegurando o uso do res\u00edduo de minera\u00e7\u00e3o em grande escala.\nCom isso, os artigos para a constru\u00e7\u00e3o civil teriam um menor custo, propriedades diferenciadas das que existem atualmente e, portanto, maior competitividade no mercado.\n\u201cA inten\u00e7\u00e3o \u00e9 de pegar o res\u00edduo, formado por lama, argila, material arenoso e org\u00e2nico, e acrescentar um baixo percentual de fundente. Depois de colocar no forno, forma-se uma liga bastante resistente e assim conseguimos aproveitar o material. A mat\u00e9ria org\u00e2nica queima e n\u00e3o atrapalha a mistura. A ideia \u00e9 fazer um agregado parecido com um tijolo, que pode ser usado em alvenaria, por exemplo\u201d, explica Fernando\n\u201cQueremos colocar no ponto para ser aplicado em escala industrial. Nosso sonho \u00e9 que seja criada uma f\u00e1brica na regi\u00e3o para gerar emprego e renda\u201d, defende Fernando Soares.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/pesquisas-apontam-caminhos-para-reaproveitar-rejeitos-de-mineracao/", "dataPublicacao": "03-08-2016"},
{"titulo": "III F\u00f3rum de cidades banhadas pelo rio Doce discute saneamento b\u00e1sico", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nBoteiros no trecho do rio Doce no munic\u00edpio de Ipaba, que sediar\u00e1 o pr\u00f3ximo F\u00f3rum em 26 de agosto\nDurante o encontro, o presidente do CBH-Doce, Leonardo Deptulski, ressaltou que o encontro tem o objetivo de ampliar a participa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios nas a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o do Rio Doce. Leonardo tamb\u00e9m falou sobre a participa\u00e7\u00e3o da entidade no Comit\u00ea Interfederativo e explicou sobre os projetos de recupera\u00e7\u00e3o da Bacia. \u201cAqui estamos falando sobre um conjunto de a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas contidas no TTAC, em que temos um prazo de 20 anos. Por\u00e9m, pensar a revitaliza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Doce n\u00e3o tem prazo\u201d, disse Deptulski .\nForam sugeridos os seguintes crit\u00e9rios: munic\u00edpios com maior grau de impacto com rela\u00e7\u00e3o ao desastre e com maior efetividade; prioriza\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios de montante para a jusante (na regi\u00e3o entre Mariana/MG e Candonga); munic\u00edpios que contribuem mais negativamente para a degrada\u00e7\u00e3o dos Rios Carmo, Gualaxo, Piranga e Doce; munic\u00edpios que possuem a\u00e7\u00f5es de coleta e tratamento de esgoto em execu\u00e7\u00e3o; munic\u00edpios que possuem projetos em condi\u00e7\u00f5es de serem licitados; munic\u00edpios que possuem os servi\u00e7os estruturados de \u00e1gua, esgoto e res\u00edduos s\u00f3lidos.\nCONS\u00d3RCIOS\nLogo ap\u00f3s a reuni\u00e3o, foi realizada uma visita t\u00e9cnica. Os participantes seguiram para o munic\u00edpio de Rio Doce, onde conheceram o encontro do Rio do Carmo com o Rio Piranga \u2013 jun\u00e7\u00e3o que forma o Rio Doce. Em seguida, foram at\u00e9 a Usina de Candonga para acompanhar as obras e interven\u00e7\u00f5es de drenagem realizadas pela Samarco para conten\u00e7\u00e3o do rejeito e restaura\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua e \u00e1reas atingidas pelo rompimento.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/iii-forum-de-cidades-banhadas-pelo-rio-doce-discute-saneamento-basico/", "dataPublicacao": "04-08-2016"},
{"titulo": "AMVA recebe comiss\u00e3o de prefeitos das cidades atingidas", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nCr\u00e9ditos: Diego Gazola\nSegundo o presidente da AMVA e prefeito de Mesquita, F\u00e1bio Gon\u00e7alves Oliveira, o Fabinho, o objetivo \u00e9 alinhar as a\u00e7\u00f5es e iniciar os trabalhos para a elabora\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico e planejamento dos munic\u00edpios. Na oportunidade ser\u00e3o apresentados a metodologia, din\u00e2mica, fluxograma e cronograma dos trabalhos a serem realizados. \u201cA AMVA \u00e9 solid\u00e1ria aos nossos munic\u00edpios que foram atingidos, bem como aos demais que ainda sofrem com a trag\u00e9dia\u201d, observou.  \nA Frente Nacional de Prefeitos (FNP), da qual o prefeito de Belo Horizonte (M\u00e1rcio Lacerda) \u00e9 o presidente, foi a principal incentivadora da organiza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios atingidos, sob a justificativa de que \u00e9 importante alinhar as a\u00e7\u00f5es conjuntas de recupera\u00e7\u00e3o e virtuais indeniza\u00e7\u00f5es. \u201cEstamos dando todo o apoio aos munic\u00edpios para que sejam constru\u00eddos relat\u00f3rios detalhados, contendo informa\u00e7\u00f5es sobre a\u00e7\u00f5es emergenciais pendentes em cada munic\u00edpio atingido pelo desastre\u201d, comentou Lacerda.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/amva-recebe-comissao-de-prefeitos-das-cidades-atingidas/", "dataPublicacao": "07-12-2015"},
{"titulo": "Pietro integra for\u00e7a-tarefa que vai avaliar danos", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nBELO ORIENTE \nTRABALHOS\nA proposta do governador \u00e9 centralizar as demandas e evitar a fragmenta\u00e7\u00e3o de iniciativas e a\u00e7\u00f5es que poderiam enfraquecer o efeito das medidas. A comiss\u00e3o vai trabalhar em conjunto com os 35 munic\u00edpios da bacia na avalia\u00e7\u00e3o dos danos, no levantamento das perdas econ\u00f4micas, sociais e ambientais e agir de maneira coordenada na proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es para a recupera\u00e7\u00e3o do Rio Doce.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/pietro-integra-forca-tarefa-que-vai-avaliar-danos/", "dataPublicacao": "24-11-2015"},
{"titulo": "Governos anunciam fundo de R$ 20 bi para recuperar Bacia do Rio Doce", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nBRAS\u00cdLIA \u2013\nA\u00c7\u00c3O", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/governos-anunciam-fundo-de-r-20-bi-para-recuperar-bacia-do-rio-doce/", "dataPublicacao": "27-11-2015"},
{"titulo": "Dilma diz que  Brasil est\u00e1 punindo severamente culpados", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nRoberto Stuckert Filho/PR\nBRAS\u00cdIA \u2013 A presidenta Dilma Rousseff disse ontem (30), durante a abertura da 21\u00aa Confer\u00eancia das Partes da Conven\u00e7\u00e3o-Quadro da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Mudan\u00e7a do Clima (COP21), que o rompimento da barragem da mineradora Samarco no munic\u00edpio de Mariana (MG) \u00e9 \u201co maior desastre ambiental da hist\u00f3ria do Brasil\u201d e que o governo est\u00e1 punindo \u201cseveramente\u201d os respons\u00e1veis pela trag\u00e9dia.\n\u201cEstamos reagindo a um desastre por medida de redu\u00e7\u00e3o de danos, apoio \u00e0s popula\u00e7\u00f5es atingidas, preven\u00e7\u00e3o de novas ocorr\u00eancias e tamb\u00e9m punindo severamente os respons\u00e1veis por essa trag\u00e9dia\u201d, afirmou. Na \u00faltima sexta-feira (28), o governo anunciou que vai ingressar com a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica contra a mineradora, a Vale e BHP Billiton (empresas controladoras) para que criem um fundo privado de no m\u00ednimo\u00a0R$ 20 bilh\u00f5es\u00a0para a\u00e7\u00f5es de revitaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea e indeniza\u00e7\u00e3o dos atingidos.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/dilma-diz-que-brasil-esta-punindo-severamente-culpados/", "dataPublicacao": "30-11-2015"},
{"titulo": "Navio da Marinha levanta dados sobre impactos de rejeitos no ES", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nBRAS\u00cdLIA \u2013\nO navio atuar\u00e1 24 horas por dia na regi\u00e3o de Linhares, \u00e1rea mais atingida at\u00e9 o momento, at\u00e9 o dia 30 de novembro. Pesquisadores de universidades federais, militares e t\u00e9cnicos de \u00f3rg\u00e3os ambientais estadual e federal far\u00e3o coletas de \u00e1gua e solo para an\u00e1lise laboratorial.\nCONTAMINA\u00c7\u00c3O\nA Secretaria Estadual do Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos (Seama) informou que somente a partir dos resultados desses levantamentos ser\u00e1 poss\u00edvel ao Estado exigir da Mineradora Samarco, controlada pela Vale e BHP, o pagamento pelos danos ambientais e sociais causados pela lama.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/navio-da-marinha-levanta-dados-sobre-impactos-de-rejeitos-no-es/", "dataPublicacao": "26-11-2015"},
{"titulo": "Pescadores esportivos criam o Viva Rio Doce", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nDA REDA\u00c7\u00c3O\n\u201cA ideia \u00e9 recolher\u00a0matrizes\u00a0nos afluentes que n\u00e3o foram afetados pelos rejeitos (existem v\u00e1rios deles),\u00a0reproduzir\u00a0e devolver os peixes\u00a0\u00e0 bacia. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 que essas popula\u00e7\u00f5es gradualmente encontrem condi\u00e7\u00f5es de vida no pr\u00f3prio Rio Doce, e assim se desloquem desses afluentes \u201cber\u00e7\u00e1rio\u201d para o grande rio na medida em que suas \u00e1guas forem se recuperando\u201d, explica o\u00a0empres\u00e1rio e pescador esportivo\u00a0Alexandre Estanislau, um dos idealizadores do projeto. Isso tudo leva bastante tempo, precisa de muita ajuda, muita t\u00e9cnica e muita estrutura. Por isso, est\u00e1 sendo criada uma plataforma de crowdfunding para o projeto. Em paralelo, o\u00a0\u201cViva Rio Doce\u201d\u00a0vai levantar as compet\u00eancias necess\u00e1rias e criar as condi\u00e7\u00f5es adequadas para a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos.\nFUNCIONAMENTO\n\u201cTalvez as coisas n\u00e3o aconte\u00e7am t\u00e3o r\u00e1pido quanto a a\u00e7\u00e3o humana comprometeu a vida naquela regi\u00e3o, mas, com certeza, v\u00e3o acontecer com a mesma for\u00e7a ou maior ainda. Tudo para que a vis\u00e3o de um rio que corre cheio de vida n\u00e3o seja s\u00f3 uma lembran\u00e7a\u201d, completa Alexandre Estanislau.\n\n\n\u00a0\nCidades atingidas por desastre t\u00eam prazo do ICMS prorrogado\nO prazo inicial, 9 de dezembro deste ano, continua valendo para os demais munic\u00edpios do estado. Os munic\u00edpios beneficiados pela medida s\u00e3o: Aimor\u00e9s, Alpercata, Barra Longa, Belo Oriente, Bom Jesus do Galho, Bugre, Caratinga, Conselheiro Pena, C\u00f3rrego Novo, Dion\u00edsio, Fernandes Tourinho, Galil\u00e9ia, Governador Valadares, Iapu, Ipaba, Ipatinga, Itueta, Mariana, Maril\u00e9ria, Naque, Periquito, Pingo D\u00b4Agua, Raul Soares, Resplendor, Rio Casca, Rio Doce, Santa Cruz do Escalvado, Santana do Para\u00edso, S\u00e3o Domingos do Prata, S\u00e3o Jos\u00e9 do Goiabal, S\u00e3o Pedro dos Ferros, Sem Peixe, Sobr\u00e1lia, Tim\u00f3teo e Tumiritinga.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/pescadores-esportivos-criam-o-viva-rio-doce/", "dataPublicacao": "30-11-2015"},
{"titulo": "Comit\u00eas querem protagonizar recupera\u00e7\u00e3o da Bacia do Rio Doce", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nP\u00e1ssaro \u2018\u00e0 deriva\u2019 depois da ruptura das barragens em Mariana\nBH \u2013\nO presidente do CBH-Doce, e prefeito de Colatina, Leandro Deptulski, entregou ao coordenador da for\u00e7a-tarefa criada pelo Governo de Minas Gerais para recuperar os munic\u00edpios atingidos, o secret\u00e1rio de Desenvolvimento Regional, Pol\u00edtica Urbana e Gest\u00e3o Metropolitana, Tadeu Martins Leite, ao ministro interino do Meio Ambiente, Francisco Gaetani e \u00e0s demais autoridades presentes um manifesto que solicita maior participa\u00e7\u00e3o da entidade nas discuss\u00f5es, decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es referentes ao processo de recupera\u00e7\u00e3o do manancial.\nPLANO\n\u201cCom o levantamento dos danos ambientais e socioecon\u00f4micos que vamos fazer na for\u00e7a-tarefa ser\u00e1 poss\u00edvel mapear os impactos, equacionar os preju\u00edzos e propor um plano de restaura\u00e7\u00e3o ambiental que contemple as propostas de todos os envolvidos, e os comit\u00eas de bacia ser\u00e3o muito importantes neste processo\u201d, explica.\nA\u00c7\u00c3O JUDICIAL\nParticipam do evento os representantes dos comit\u00eas afluentes e do CBH-Doce; o diretor presidente da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA), Vicente Andreu; a presidente do Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (Ibama), Marilene Ramos; o procurador geral da Uni\u00e3o, da Advocacia Geral da Uni\u00e3o, Paulo Henrique Kuhn;  e o procurador geral federal, da Advocacia Geral da Uni\u00e3o, Renato Rodrigues Vieira, entre outras autoridades.\nUm m\u00eas ap\u00f3s desastre, fam\u00edlias aguardam aux\u00edlio da Samarco\nMARIANA \u2013 O representante dos moradores de Bento Rodrigues na comiss\u00e3o criada para representar as fam\u00edlias mais atingidas pela lama de rejeitos de minera\u00e7\u00e3o em distritos de Mariana (MG), Antonio Pereira, disse ontem(2) que a mineradora Samarco come\u00e7ou a entregar o cart\u00e3o de aux\u00edlio financeiro na \u00faltima segunda-feira (30), mas os recursos ainda n\u00e3o est\u00e3o acess\u00edveis.\nEm comunicado, a Samarco informou que o cr\u00e9dito nos cart\u00f5es ser\u00e1 realizado at\u00e9 o 5\u00ba dia \u00fatil de cada m\u00eas e o valor ser\u00e1 retroativo ao dia 5 de novembro. \u201cO aux\u00edlio financeiro n\u00e3o representa nenhuma indeniza\u00e7\u00e3o por perdas e danos e \u00e9 pago mesmo que a fam\u00edlia receba benef\u00edcios sociais como o Bolsa Fam\u00edlia e aposentadoria\u201d, informou a empresa.\nO objetivo da medida \u00e9 oferecer a essas pessoas uma alternativa para pagamentos de despesas pessoais, \u201ccomo contas de cart\u00e3o de cr\u00e9dito e presta\u00e7\u00f5es de eletrodom\u00e9sticos, por exemplo\u201d, disse o ex-morador de Bento Rodrigues, Antonio Pereira. \u201cMuita gente trabalhava por conta pr\u00f3pria e agora n\u00e3o tem nada\u201d, relatou.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/comites-querem-protagonizar-recuperacao-da-bacia-do-rio-doce/", "dataPublicacao": "02-12-2015"},
{"titulo": "MPF questiona facilidades dos governos \u00e0 Samarco", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nValter Campanato/Ag\u00eancia Brasil\nBRAS\u00cdLIA \u2013 O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) enviou of\u00edcio com 19 questionamentos \u00e0 Uni\u00e3o e aos governos de Minas Gerais e do Esp\u00edrito Santo sobre a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica de sua autoria que exige a cria\u00e7\u00e3o de um fundo de R$ 20 bilh\u00f5es pela Samarco e suas controladoras, Vale e BHP Billiton, para repara\u00e7\u00e3o dos danos socioambientais causados pelo rompimento da barragem de rejeitos de Fund\u00e3o, em Mariana (MG).\nEntre outros pontos, o MPF pede informa\u00e7\u00f5es sobre os termos do acordo judicial que a Advocacia-Geral da Uni\u00e3o e os \u00f3rg\u00e3os estaduais est\u00e3o tentando firmar com as empresas respons\u00e1veis pelo desastre, na tentativa de evitar uma longa discuss\u00e3o na Justi\u00e7a e antecipar os trabalhos de recupera\u00e7\u00e3o nas regi\u00f5es atingidas.\nMAIS PRAZO\nOs procuradores que participam da for\u00e7a-tarefa criada pelo MPF para investigar o rompimento da barragem de rejeitos avaliam que os acordos judiciais e extrajudiciais s\u00e3o importantes por viabilizarem a solu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica dos conflitos e a ado\u00e7\u00e3o de sa\u00eddas que valorizam o di\u00e1logo e o consenso, mas destacam que n\u00e3o pode haver d\u00favidas quanto ao real atendimento do interesse p\u00fablico.\n\u201cNossos questionamentos envolvem aspectos que precisam ser mais bem esclarecidos, pois o acordo deve atender primordialmente aos interesses da sociedade e do meio ambiente. A pressa, imprimida pela velocidade pol\u00edtica e econ\u00f4mica, n\u00e3o pode atropelar os direitos das comunidades atingidas e a efetiva repara\u00e7\u00e3o ambiental\u201d, disse o procurador da Rep\u00fablica Jos\u00e9 Ad\u00e9rcio Leite Sampaio, coordenador da for\u00e7a-tarefa, por meio da assessoria de imprensa do MPF.\nGEN\u00c9RICA\nVALORES", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/mpf-questiona-facilidades-dos-governos-a-samarco/", "dataPublicacao": "21-01-2016"},
{"titulo": "Mineradoras v\u00e3o financiar funda\u00e7\u00e3o para recuperar a bacia do Rio Doce", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nValter Campanato/Ag\u00eancia Brasil\nBRAS\u00cdLIA \u2013 Ap\u00f3s reuni\u00e3o na quinta-feira (21) com representantes das mineradoras Samarco, Vale e BHP Billiton para negociar um acordo sobre a repara\u00e7\u00e3o integral dos estragos causados pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, em Mariana (MG), o advogado-geral da AGU, Lu\u00eds In\u00e1cio Adams, disse que as negocia\u00e7\u00f5es com as empresas avan\u00e7aram muito nas duas reuni\u00f5es desta semana e a expectativa \u00e9 que um acordo seja firmado no in\u00edcio de fevereiro.\nO ministro informou que as reuni\u00f5es tiveram como foco o debate de quatro grandes t\u00f3picos: governan\u00e7a, financiamento, a\u00e7\u00f5es socioambientais e a\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas. Segundo ele, h\u00e1 consenso sobre a cria\u00e7\u00e3o de uma funda\u00e7\u00e3o, financiada pelas empresas, com participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil, por meio de um conselho consultivo, e de especialistas em meio ambiente para recupera\u00e7\u00e3o do Rio Doce.\n\u201cDever\u00e3o ter tamb\u00e9m um processo de relacionamento intergovernamental com a presen\u00e7a dos tr\u00eas entes federativos, de modo a facilitar o di\u00e1logo na execu\u00e7\u00e3o dos 38 programas apresentados e que devem ser implementados pela funda\u00e7\u00e3o. Desses, 19 ter\u00e3o a\u00e7\u00f5es socioambientais e 19 a\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas.\u201d  Conforme o ministro, entre segunda (25) e quinta-feira (28) ocorrer\u00e3o novas rodadas de negocia\u00e7\u00e3o para detalhar cada um dos itens propostos.\nMONTANHA DE DINHEIRO\nDe acordo com Onofre Batista, um problema \u201ccomplexo e dessa magnitude\u201d exige uma solu\u00e7\u00e3o muito bem articulada entre os envolvidos. \u201cEst\u00e1 havendo um alinhamento grande dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. A pr\u00f3xima etapa \u00e9 o acoplamento do Minist\u00e9rio P\u00fablico no processo. Houve tamb\u00e9m um alinhamento grande por parte das empresas. A Samarco, Vale e BHP participam alinhadas do processo de ressarcimento, compensa\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o dos danos.\u201d\nPROGRAMA\u00a0 SOCIOAMBIENTAL\n\u201cTivemos uma boa receptividade das empresas para as propostas. A totalidade dos programas foi aceita. O pr\u00f3ximo passo \u00e9 discutir as metas de cada um. Queremos que o acordo envolva metas t\u00e9cnicas e quantitativas, inclusive com um cronograma para esses dez anos, de modo que n\u00e3o tenhamos s\u00f3 um grande plano de boas inten\u00e7\u00f5es, mas objetivos concretos que possam ter execu\u00e7\u00e3o integral.\u201d\nPara Marilene Ramos, os 19 programas socioambientais propostos extrapolam a recupera\u00e7\u00e3o ambiental dos munic\u00edpios atingidos pelo desastre de Mariana e englobam toda a Bacia do Rio Doce. \u201cOs programas envolvem dragagem dos rejeitos depositados no leito dos rios, restaura\u00e7\u00e3o da fauna e da flora, al\u00e9m da recupera\u00e7\u00e3o de nascentes, coleta e tratamento de esgoto, encerramento dos lix\u00f5es da regi\u00e3o, reintrodu\u00e7\u00e3o da biodiversidade local, entre muitos outros pontos.\u201d\n\n\nOpera\u00e7\u00f5es da Samarco\nO novo presidente da Samarco, Roberto Carvalho, disse que  \u201ca Samarco operando, a empresa tem condi\u00e7\u00f5es de arcar com todas essas responsabilidades financeiras\u201d. Ele assumiu o cargo ap\u00f3s o afastamento de Ricardo Vescovi, que tirou licen\u00e7a tempor\u00e1ria para se defender do indiciamento da Pol\u00edcia Federal pelos crimes ambientais decorrentes do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o.\nSegundo Lu\u00eds In\u00e1cio Adams, desde o desastre, em 5 de novembro de 2015, a empresa j\u00e1 aportou algo em torno de R$ 2,6 bilh\u00f5es, considerando as diversas a\u00e7\u00f5es movidas contra a mineradora, os gastos e os recursos aportados em garantias financeiras. \u201cTemos, de fato, um funding para esse primeiro ano, que tem de ser organizado entre os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, a fim de que esses recursos sejam plenamente executados em favor da sociedade.\u201d\nCaso o acordo seja acertado na Justi\u00e7a, a licen\u00e7a de opera\u00e7\u00e3o da Mineradora Samarco poder\u00e1 ser liberada, sempre vinculada \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do acordo. \u201cSe o acordo n\u00e3o for executado, a licen\u00e7a ser\u00e1 suspensa\u201d, adiantou o ministro.\nA A\u00c7\u00c3O\nNa ter\u00e7a-feira (19) \u00e0 noite, o desembargador federal N\u00e9viton Guedes, do Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o, estendeu em 15 dias o prazo para dep\u00f3sito da primeira parcela de R$ 2 bilh\u00f5es a ser paga pela Samarco, Vale e BHP Billiton. O prazo final para pagamento vencia nessa quarta-feira.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/mineradoras-vao-financiar-fundacao-para-recuperar-a-bacia-do-rio-doce/", "dataPublicacao": "22-01-2016"},
{"titulo": "Cec\u00edlia avalia novas a\u00e7\u00f5es  para recupera\u00e7\u00e3o do rio Doce", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nIPATINGA \n\u00c1GUA POT\u00c1VEL\nUNIVERSIDADES", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/cecilia-avalia-novas-acoes-para-recuperacao-do-rio-doce/", "dataPublicacao": "18-12-2015"},
{"titulo": "Saulo Manoel inclui projetos de  Ipatinga em Or\u00e7amento da Uni\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nIPATINGA\nREGULARIZA\u00c7\u00c3O\nCONEDRU", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/saulo-manoel-inclui-projetos-de-ipatinga-em-orcamento-da-uniao/", "dataPublicacao": "16-11-2015"},
{"titulo": "Consul integra campanha de doa\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para GV e regi\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA Consul aderiu e colabora fortemente com doa\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel para pessoas carentes em Governador Valadares e em outras cidades afetadas pela lama do desastre de Mariana que poluiu o Rio Doce. A cooperativa uniu-se a um grupo que buscava doa\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o tinham como envi\u00e1-las. O grupo foi crescendo, conquistando centenas de pessoas e fortaleceu-se ainda mais com a entrada da Consul. \nA cooperativa disponibilizou bancas de arrecada\u00e7\u00e3o em todas suas lojas em Ipatinga e Tim\u00f3teo e incentivou os cooperados a doarem garrafas de \u00e1gua. Cedeu ainda um caminh\u00e3o com motorista que fez tr\u00eas viagens a Valadares com carga completa. Por sua vez, o posto Fais\u00e3o cedeu um espa\u00e7o para armazenar as embalagens de \u00e1gua antes da distribui\u00e7\u00e3o.\nEm Valadares um grupo de volunt\u00e1rios local distribuiu as garrafas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o carente e de bairros da periferia, aonde as doa\u00e7\u00f5es quase n\u00e3o chegavam. A Consul ainda vai enviar um caminh\u00e3o para Cachoeira Escura esse fim de semana e continuar\u00e1 ajudando os necessitados.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/consul-integra-campanha-de-doacao-de-agua-para-gv-e-regiao/", "dataPublicacao": "20-11-2015"},
{"titulo": "FNP prop\u00f5e a\u00e7\u00e3o coordenada a cidades atingidas por trag\u00e9dia", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nDA REDA\u00c7\u00c3O \u2013 \nSegundo o prefeito de Mariana (MG), a proposta \u00e9 buscar a\u00e7\u00f5es coordenadas para recuperar as cidades. \u201cO prefeito Marcio Lacerda pediu que fosse criada uma frente de prefeitos das cidades afetadas pela lama e pela contamina\u00e7\u00e3o da Bacia do Rio Doce, para que pud\u00e9ssemos discutir os problemas que s\u00e3o correlacionados uns com os outros, entre as cidades. Eu falei que achava a ideia excelente, pois n\u00e3o adianta eu discutir um problema, que \u00e9 igual de outra cidade vizinha. Que possamos discutir juntos\u201d, disse o prefeito Duarte J\u00fanior.\nMUNIC\u00cdPIOS ATINGIDOS", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/fnp-propoe-acao-coordenada-a-cidades-atingidas-por-tragedia/", "dataPublicacao": "19-11-2015"},
{"titulo": "Rompimento em barragens paralisa as atividades da Cenibra em BO", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n(DA REDA\u00c7\u00c3O)", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/rompimento-em-barragens-paralisa-as-atividades-da-cenibra-em-bo/", "dataPublicacao": "09-11-2015"},
{"titulo": "Decis\u00e3o obriga Samarco a arcar com os danos em GV", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nDA REDA\u00c7\u00c3O \u2013\nDECIS\u00c3O\nO juiz tamb\u00e9m citou o fato de o Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo de \u00c1gua e Esgoto de Governador Valadare ter apontado o rompimento das barragens em Bento Rodrigues como causador do desastre ambiental na bacia do Rio Doce, de onde \u00e9 captada toda a \u00e1gua que \u00e9 tratada e consumida no munic\u00edpio.\nO magistrado ressaltou que o deferimento da liminar n\u00e3o causa preju\u00edzos irrepar\u00e1veis \u00e0 Samarco, uma vez que a empresa \u00e9 reconhecida internacionalmente, foi classificada em 2014 como a 10\u00aa maior exportadora do pa\u00eds e teve um faturamento bruto de aproximadamente R$ 7,6 bilh\u00f5es e lucro l\u00edquido de R$ 2,8 bilh\u00f5es em 2014, de acordo com informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site da mineradora.\nPROVID\u00caNCIAS ", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/decisao-obriga-samarco-a-arcar-com-os-danos-em-gv/", "dataPublicacao": "11-11-2015"},
{"titulo": "Rompimento em barragens paralisa a Cenibra em BO", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n(DA REDA\u00c7\u00c3O) \u2013 A\nEm nota emitida ontem, a empresa explica que \u201cem virtude da chegada da lama e detritos no trecho em Cachoeira Escura (Distrito de Perp\u00e9tuo Socorro), pr\u00f3ximo \u00e0 capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da F\u00e1brica, originados do rompimento da barragem da Samarco (Mariana), a Cenibra, devido \u00e0s restri\u00e7\u00f5es para capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no Rio Doce, suspendeu no dia 7/11 a produ\u00e7\u00e3o de celulose nas duas linhas de fabrica\u00e7\u00e3o. Alternativas para minimizar os impactos para a empresa e empregados est\u00e3o em andamento\u201d.\n\u201cDevido \u00e0 aus\u00eancia \u2013 prossegue o comunicado \u2013, at\u00e9 o momento, de informa\u00e7\u00f5es oficiais, ainda n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o para o restabelecimento das condi\u00e7\u00f5es operacionais e ambientais. A Cenibra est\u00e1 buscando obter os dados da evolu\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o junto aos \u00f3rg\u00e3os ambientais competentes, que s\u00e3o as fontes oficiais\u201d.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/rompimento-em-barragens-paralisa-a-cenibra-em-bo/", "dataPublicacao": "09-11-2015"},
{"titulo": "Cidades da bacia do rio Doce em estado de emerg\u00eancia", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nIPATINGA \nA partir do momento que \u00e9 decretada pelo governo estadual, a situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia permite ao munic\u00edpio realizar compras sem o processo de licita\u00e7\u00e3o. A medida tem a inten\u00e7\u00e3o de desburocratizar a libera\u00e7\u00e3o de recursos e agilizar obras e pedidos emergenciais, como a aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos e alimentos para a popula\u00e7\u00e3o local.\nA possibilidade dos moradores resgatarem o Fundo de Garantia e o oferecimento de linhas de cr\u00e9dito especiais para os produtores rurais s\u00e3o outras vantagens. O decreto tamb\u00e9m agiliza a mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos humanos, como a uni\u00e3o de esfor\u00e7os e deslocamento de efetivos do Corpo de Bombeiros, Defesa Civil e Pol\u00edcia Militar, o que j\u00e1 tem acontecido desde o in\u00edcio.\nDe acordo com a defini\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, a situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia pode ser decretada em raz\u00e3o da altera\u00e7\u00e3o grave e intensa das condi\u00e7\u00f5es de normalidade em um determinado munic\u00edpio, estado ou regi\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o de desastre, comprometendo parcialmente sua capacidade de resposta.\nA decreta\u00e7\u00e3o se dar\u00e1 quando caracterizado o desastre e for necess\u00e1rio estabelecer uma situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica especial. Essa, por sua vez, permite o atendimento \u00e0s necessidades tempor\u00e1rias de excepcional interesse p\u00fablico, voltadas \u00e0 resposta aos desastres, \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio e \u00e0 reconstru\u00e7\u00e3o das \u00e1reas atingidas.\nREFOR\u00c7O\nO reconhecimento da situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia \u00e9 necess\u00e1rio para facilitar o aux\u00edlio da Uni\u00e3o em procedimentos como aquisi\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de alimentos e realiza\u00e7\u00e3o de obras emergenciais. \u00c9 esse ato, por exemplo, que permitir\u00e1 \u00e0s v\u00edtimas o saque de at\u00e9 R$ 6,2 mil do FGTS para a cobertura de despesas imediatas.\nOutorgas de \u00e1gua", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/cidades-da-bacia-do-rio-doce-em-estado-de-emergencia/", "dataPublicacao": "17-11-2015"},
{"titulo": "Dilma visita cidades afetadas por barragens e faz reuni\u00e3o em GV", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nRoberto Stuckert Filho/PR\nVALADARES \u2013 A presidenta Dilma Rousseff sobrevoou na manh\u00e3 de ontem o munic\u00edpio de Mariana, em Minas Gerais, afetado pelo rompimento de duas barragens na semana passada. O sobrevoo partiu do Aeroporto da Pampulha, em Belo Horizonte, \u00e0s 10h. Em seguida, Dilma embarcou para Governador Valadares, onde realizou encontro de trabalho, \u00e0s 11h50, entre integrantes do governo federal, autoridades locais e representantes da Defesa Civil no aeroporto da cidade. Em Colatina, no Esp\u00edrito Santo, ocorreu encontro de trabalho, \u00e0s 13h40, no Audit\u00f3rio da Sede da SANEAR.\nA presidenta Dilma Rousseff disse que o Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (Ibama) vai aplicar multas \u00e0 mineradora Samarco de R$ 250 milh\u00f5es por danos ambientais. \u201cV\u00e1rias legisla\u00e7\u00f5es, entre elas federais, foram descumpridas\u201d, afirmou, em entrevista \u00e0 imprensa em Governador Valadares.\n\u201cAs multas ambientais preliminares que estamos dando, que montam a R$ 250 milh\u00f5es, s\u00e3o por causar polui\u00e7\u00e3o de rios provocando danos \u00e0 sa\u00fade humana; tornar \u00e1rea urbana ou rural impr\u00f3pria para a ocupa\u00e7\u00e3o humana; causar polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica que leve \u00e0 interrup\u00e7\u00e3o de abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua; lan\u00e7ar res\u00edduos em desacordo com os padr\u00f5es de qualidade exigidos em lei e provocar emiss\u00e3o de efluentes ou carreamento de materiais que provoquem dano \u00e0 biodiversidade\u201d, disse.\nSegundo Dilma, essas multas s\u00e3o preliminares e outras poder\u00e3o ser aplicadas. A presidenta disse tamb\u00e9m que cabe ainda indeniza\u00e7\u00e3o \u00e0 Uni\u00e3o, aos estados de Minas Gerais e do Esp\u00edrito Santo, \u00e0s prefeituras e \u00e0s pessoas atingidas.\nMais cedo, a presidenta do Ibama, Marilene Ramos, havia informado que o \u00f3rg\u00e3o aplicaria duas multas \u00e0 mineradora Samarco, que alcan\u00e7ariam R$ 100 milh\u00f5es. Uma de R$ 50 milh\u00f5es, pelo lan\u00e7amento de rejeitos em rios pr\u00f3ximos em decorr\u00eancia do rompimento das barragens; e outra \u2013 no mesmo valor \u2013 em raz\u00e3o dos preju\u00edzos causados \u00e0 biodiversidade.\nCemig monitora reservat\u00f3rios no Rio Doce\nBH \u2013 A Companhia Energ\u00e9tica de Minas Gerais (Cemig), em conjunto com os cons\u00f3rcios respons\u00e1veis pela sua opera\u00e7\u00e3o, monitora constantemente, em regime de plant\u00e3o, as tr\u00eas usinas hidrel\u00e9tricas instaladas no Rio Doce \u2013 Aimor\u00e9s, Baguari e Candonga \u2013 que fazem parte das empresas do grupo. O presidente da Cemig, Mauro Borges Lemos, visita nesta quinta-feira (12), a Usina Candonga, no munic\u00edpio de Rio Doce (MG).\nO rompimento de duas barragens de rejeitos causou uma enxurrada de lama que inundou o distrito de Bento Rodrigues, em Mariana, em Minas Gerais, no \u00faltimo dia 5. A enxurrada atingiu o Rio Doce na sexta-feira (6/11), e chegou \u00e0 Usina Candonga, da Alian\u00e7a Energia, da qual a Cemig \u00e9 s\u00f3cia.\nLIMPEZA \nAnteontem (11), a Prefeitura de Baixo Guandu (ES) solicitou \u00e0 Alian\u00e7a Energia, respons\u00e1vel tamb\u00e9m pela Usina Hidrel\u00e9trica Aimor\u00e9s, na divisa de Minas Gerais com o Esp\u00edrito Santo, a retirada de \u00e1gua limpa para abastecimento de hospitais e escolas da regi\u00e3o, utilizando o que ficou armazenado nas turbinas, enquanto os detritos liberados pelo rompimento de duas barragens em Mariana ainda n\u00e3o chegassem \u00e0 usina. \nGERA\u00c7\u00c3O SUSPENSA\nBRAS\u00cdLIA \u2013 A presidenta Dilma Rousseff sobrevoou na manh\u00e3 de hoje o munic\u00edpio de Mariana, em Minas Gerais, afetado pelo rompimento de duas barragens na semana passada. O sobrevoo estava previsto para iniciar no Aeroporto da Pampulha, em Belo Horizonte, \u00e0s 10h. ", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/dilma-visita-cidades-afetadas-por-barragens-e-faz-reuniao-em-gv/", "dataPublicacao": "12-11-2015"},
{"titulo": "Justi\u00e7a manda Samarco barrar lama antes de chegar ao mar", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Di\u00e1rio Popular MG", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br", "descricao": "Di\u00e1rio Popular MG", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nBRAS\u00cdLIA \u2013\n\u201cPassadas hoje quase duas semanas do in\u00edcio do desastre e j\u00e1 havendo, h\u00e1 algum tempo, a previs\u00e3o de que o fluxo de lama e res\u00edduos, ao se movimentar ao longo do leito do Rio Doce, fatalmente iria atingir e afetar drasticamente a foz do referido rio e todo o ecossistema local e marinho capixaba, as unidades de conserva\u00e7\u00e3o no entorno e as praias costeiras, n\u00e3o houve ainda, ao que parece, a elabora\u00e7\u00e3o de um plano emergencial de conting\u00eancia para se minorar esses impactos que se mostram como certos\u201d, diz o juiz na senten\u00e7a.\nSegundo a empresa, 9 mil metros de barreiras de conten\u00e7\u00e3o come\u00e7aram a ser instaladas anteontem (18). \u201cAs conten\u00e7\u00f5es come\u00e7am na parte sul da foz, em Reg\u00eancia, e seguem at\u00e9 Povoa\u00e7\u00e3o, na regi\u00e3o de Linhares. As barreiras ser\u00e3o instaladas em pontos estrat\u00e9gicos, \u00e0s margens do rio, com o objetivo de preservar a fauna e a flora locais\u201d, disse a empresa, em nota.", "link": "http://www.diariopopularmg.com.br/justica-manda-samarco-barrar-lama-antes-de-chegar-ao-mar/", "dataPublicacao": "19-11-2015"}
]