[
{"titulo": "Justi\u00e7a libera dinheiro de desastre de Mariana para combate \u00e0 Covid-19", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA Justi\u00e7a Federal de Minas Gerais liberou R$ 120 milh\u00f5es do acordo feito com as mineradoras envolvidas no desastre de Mariana (MG) \u2013 Samarco, Vale e BHP \u2013 para serem utilizados pelos estados do Esp\u00edrito Santo e de Minas Gerais no combate \u00e0 pandemia do novo coronav\u00edrus.\nA libera\u00e7\u00e3o do dinheiro foi pedida pelos estados e recebeu a anu\u00eancia judicial ap\u00f3s concord\u00e2ncia das empresas. \u201cEmbora excepcional\u00edssima, trata-se de pretens\u00e3o juridicamente id\u00f4nea, plenamente justificada pelas circunst\u00e2ncias atuais de situa\u00e7\u00e3o de pandemia da Covid-19\u201d, escreveu o juiz M\u00e1rio de Paula Franco J\u00fanior, da 12\u00aa Vara Federal de Belo Horizonte, na decis\u00e3o assinada\u00a0nessa segunda-feira (13).\nO magistrado determinou que o dinheiro seja usado, exclusivamente, no refor\u00e7o do Sistema \u00danica de Sa\u00fade (SUS) dos estados do Esp\u00edrito e Minas Gerais, mediante a compra de bens dur\u00e1veis, como respiradores e ambul\u00e2ncias. Ele n\u00e3o permitiu que o dinheiro seja usado para a compra de itens de consumo n\u00e3o-dur\u00e1veis, como m\u00e1scaras, medicamentos ou \u00e1lcool em gel.\n\u201cAo assim proceder, tenho que o \u201cCaso Samarco\u201d (Desastre de Mariana), ao mesmo tempo em que d\u00e1 concretamente a sua contribui\u00e7\u00e3o para as necessidades emergenciais decorrentes da pandemia do coronav\u00edrus, tamb\u00e9m proporciona um legado permanente para a sa\u00fade p\u00fablica dos mineiros e capixabas.\u201d\nMinas Gerais\u00a0ter\u00e1 \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o R$ 84 milh\u00f5es, enquanto o Esp\u00edrito Santo\u00a0ter\u00e1 acesso a R$ 36 milh\u00f5es. O dinheiro sair\u00e1 dos R$ 2,2 bilh\u00f5es depositados em ju\u00edzo pelas mineradoras, como garantia para a repara\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o dos danos causados pelo rompimento da barragem de min\u00e9rio em Mariana.\nOcorrido em\u00a05 de novembro\u00a0de 2015, o rompimento de uma barragem da Samarco, controlada pela Vale e BHP, no munic\u00edpio mineiro de Mariana, despejou mais de 39 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de rejeitos de min\u00e9rio no meio ambiente, deixando 19 mortos e causando danos ambientais que se estenderam por at\u00e9 700 km na bacia do Rio Doce.", "link": "https://drd.com.br/justica-libera-dinheiro-de-desastre-de-mariana-para-combate-a-covid-19/", "dataPublicacao": "14-4-2020"},
{"titulo": "Acordos homologados em Mariana somam R$ 65 milh\u00f5es", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nForam homologados na \u00faltima quarta-feira, 24, os primeiros 83 acordos pr\u00e9-processuais entre os atingidos pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana, e a Funda\u00e7\u00e3o Renova, que representa os interesses da mineradora Samarco e de suas operadoras, BHP Billiton e Vale. O valor total das indeniza\u00e7\u00f5es chega a R$ 65 milh\u00f5es.\nO acordo foi ratificado pela 3\u00aa vice-presidente do Tribunal de Justi\u00e7a de Minas Gerais (TJMG), desembargadora Mariangela Meyer, e pela ju\u00edza Marcela Oliveira Decat de Moura, coordenadora do Centro Judici\u00e1rio de Solu\u00e7\u00e3o de Conflitos e Cidadania (Cejusc) da comarca de Mariana.\nA desembargadora Mariangela Meyer destacou ainda que esses primeiros acordos representam \u201cum marco hist\u00f3rico para a presta\u00e7\u00e3o jurisdicional, j\u00e1 que a solu\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da concilia\u00e7\u00e3o \u00e9 a melhor e mais c\u00e9lere forma de resolver os conflitos\u201d.\n\u201cTodas as etapas do processo para a elabora\u00e7\u00e3o dos acordos contaram com a participa\u00e7\u00e3o das v\u00edtimas do rompimento da barragem de Fund\u00e3o, o que contribui para o resgate da cidadania do povo de Mariana\u201d, enfatizou o desembargador Fortuna Grion.\nOs acordos s\u00e3o individualizados, com valores espec\u00edficos para cada atingido ou representante. Tal procedimento exclui essas v\u00edtimas de uma a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica iniciada quando do desastre, que tramita na 2\u00aa Vara C\u00edvel, Criminal e de Execu\u00e7\u00f5es Penais da comarca de Mariana. A a\u00e7\u00e3o foi proposta pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual contra a Samarco, a BHP Billiton e Vale, para repara\u00e7\u00e3o dos danos socioecon\u00f4micos causados pelo rompimento da barragem.\nO l\u00edder da associa\u00e7\u00e3o dos moradores de Bento Rodrigues, Jos\u00e9 do Nascimento de Jesus, mais conhecido como Zezinho do Bento, comemorou a homologa\u00e7\u00e3o dos primeiros acordos extrajudiciais. \u201cFico feliz, porque pelo menos algumas v\u00edtimas da trag\u00e9dia j\u00e1 chegaram a um entendimento com a Funda\u00e7\u00e3o Renova, que representa as empresas donas da barragem de Fund\u00e3o. Muitas dessas pessoas j\u00e1 est\u00e3o com idade avan\u00e7ada e n\u00e3o podem esperar a demora de uma a\u00e7\u00e3o judicial\u201d, destacou Zezinho do Bento.\nUm dos acordos homologados hoje envolve uma fam\u00edlia que vivia e trabalhava em um s\u00edtio localizado no bairro Jardim dos Inconfidentes, em Mariana, atingido pela lama de rejeitos da minera\u00e7\u00e3o da barragem de Fund\u00e3o. O valor total do acordo pr\u00e9-processual \u00e9 de cerca de R$ 1 milh\u00e3o.\nAs sete v\u00edtimas da mesma fam\u00edlia foram indenizadas pela perda total da moradia; por danos em edifica\u00e7\u00f5es de apoio \u00e0 zona rural; pelos lucros cessantes, devido \u00e0 interrup\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola tempor\u00e1ria; pela perda de animais da atividade agropecu\u00e1ria; por danos a m\u00f3veis, utens\u00edlios e objetos pessoais; pelo decr\u00e9scimo da renda por consequ\u00eancia direta do rompimento e por danos morais por deslocamento f\u00edsico permanente.\nDo valor total desse acordo, R$ 720 mil se referem \u00e0 indeniza\u00e7\u00e3o por danos morais. As v\u00edtimas t\u00eam ainda um prazo de 10 dias \u00fateis, a partir da homologa\u00e7\u00e3o, para arrependimento da assinatura do termo de acordo.\nSegundo a ju\u00edza Marcela Oliveira Decat de Moura, em outubro de 2018 foi homologado um acordo geral em que as empresas se comprometeram a indenizar todos os atingidos de Mariana, cerca de 900 fam\u00edlias, com base nos cadastros confeccionados pela assessoria t\u00e9cnica C\u00e1ritas Regional Minas Gerais, contratada para essa finalidade.\nAproximadamente 200 cadastros j\u00e1 foram realizados, sendo o prazo final dezembro de 2019. A magistrada informou que os atingidos, de posse dos seus cadastros, procuraram diretamente a Funda\u00e7\u00e3o Renova, que tem um prazo de 30 dias para oferecer a proposta de acordo.\n\u201cDo total de cadastros j\u00e1 realizados, os primeiros 83 acordos foram homologados nessa quarta-feira, pelo Cejusc. As negocia\u00e7\u00f5es para a concilia\u00e7\u00e3o aconteceram de forma transparente, durante audi\u00eancias p\u00fablicas. Outra vantagem \u00e9 que o conflito se resolveu de forma consensual, evitando que um processo demorado se arrastasse na Justi\u00e7a por um longo per\u00edodo\u201d, destaca a ju\u00edza.\nA magistrada disse tamb\u00e9m que as indeniza\u00e7\u00f5es previstas nesses primeiros acordos homologados variam de R$ 10 mil a R$ 3 milh\u00f5es, dependendo dos itens periciados no levantamento elaborado pela C\u00e1ritas. \u201cOs valores ser\u00e3o pagos imediatamente, atrav\u00e9s de dep\u00f3sito nas contas banc\u00e1rias das v\u00edtimas\u201d, esclareceu.\nNo total, foram ajuizadas 158 a\u00e7\u00f5es individuais/cumprimentos de senten\u00e7a envolvendo o rompimento da barragem de Fund\u00e3o. A coordenadora do Cejusc informou que 244 atingidos j\u00e1 foram indenizados atrav\u00e9s de acordos homologados judicialmente.\nOs processos individuais que n\u00e3o tiveram acordo foram extintos, para que os atingidos pudessem realizar seus cadastros na a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica (0043356-50.2015.8.13.0400) e aguardar a proposta de acordo da Funda\u00e7\u00e3o Renova.", "link": "https://drd.com.br/acordos-homologados-em-mariana-somam-r-65-milhoes/", "dataPublicacao": "26-7-2019"},
{"titulo": "Para organizador, Semin\u00e1rio do Rio Doce aprofunda discuss\u00f5es sobre desastres de minera\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\npor THIAGO FERREIRA COELHO\nthiago@drd.com.br\n\u00a0\nA quarta edi\u00e7\u00e3o do Semin\u00e1rio Integrado do Rio Doce (4\u00ba SIRD) reuniu pesquisadores de diversas universidades para aprofundar discuss\u00f5es sobre a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica a respeito de desastres da minera\u00e7\u00e3o. A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 do professor Haruf Salmen Esp\u00edndola, que leciona na Univale e tamb\u00e9m organizou o SIRD.\n\u201cO evento foi um sucesso. Era uma preocupa\u00e7\u00e3o grande nossa, porque envolvia muitos parceiros\u201d, comentou Haruf. Realizado entre os dias 6 e 8 deste m\u00eas, o semin\u00e1rio lembrou os quatro anos do rompimento da barragem de rejeitos em Mariana, ocorrido em 5 de novembro de 2015.\n\u201cO semin\u00e1rio trouxe uma contribui\u00e7\u00e3o enorme para entender toda a problem\u00e1tica em torno do desastre, e como isso afeta quest\u00f5es existenciais que impactam al\u00e9m do dano material e dos danos morais\u201d, afirmou o professor.\nO primeiro evento do SIRD foi uma roda de conversa no bairro S\u00e3o Tarc\u00edsio, \u00e0 margem do rio Doce, e contou a presen\u00e7a de representantes de trag\u00e9dias com minera\u00e7\u00e3o em outros munic\u00edpios, como Bar\u00e3o de Cocais e Brumadinho. Os demais eventos foram realizados no campus 2 da Univale, com apresenta\u00e7\u00e3o de trabalhos acad\u00eamicos sobre desastres de minera\u00e7\u00e3o, com pesquisas realizadas ao longo desses quatro anos.\nEntre outros temas debatidos durante o semin\u00e1rio, houve discuss\u00f5es sobre minera\u00e7\u00e3o e consequ\u00eancias da economia baseada em exporta\u00e7\u00e3o de commodities, a\u00e7\u00f5es de movimentos sociais e garantia de direitos dos atingidos, e qualidade da \u00e1gua.\n\u201cAs discuss\u00f5es foram de alto n\u00edvel, com muito engajamento dos participantes, que em sua maior parte eram pesquisadores de universidades como UFJF, IFMG, UFOP, UFV e Univale. Houve uma participa\u00e7\u00e3o intensa, com conclus\u00f5es que v\u00e3o gerar um relat\u00f3rio com as principais quest\u00f5es discutidas. O papel dos pesquisadores \u00e9 debater como a universidade pode desempenhar sua fun\u00e7\u00e3o de responsabilidade social, atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o do conhecimento em fun\u00e7\u00e3o dos impactos provocados pelo desastre e da pr\u00f3pria quest\u00e3o que levou aos desastres miner\u00e1rios\u201d, avaliou Haruf.", "link": "https://drd.com.br/para-organizador-seminario-do-rio-doce-aprofunda-discussoes-sobre-desastres-de-mineracao/", "dataPublicacao": "9-11-2019"},
{"titulo": "Tr\u00eas anos depois do desastre ambiental de Mariana, desta vez a v\u00edtima \u00e9 Brumadinho", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nQuando a barragem de Fund\u00e3o se rompeu em Mariana,no dia 5 de novembro de 2015, a lama levou tudo o que tinha pelo caminho. O povoado de Bento Rodrigues desapareceu do mapa. Paracatu de Baixo e Gesteira tamb\u00e9m estavam no caminho. Mais de 50 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de rejeitos de min\u00e9rio de ferro vazaram, atingiram o Rio Doce, at\u00e9 chegar ao mar, causando a maior trag\u00e9dia ambiental do pa\u00eds. O saldo: 19 pessoas mortas.\nTr\u00eas anos, dois meses e 20 dias depois do primeiro acidente, os distritos devastados ainda est\u00e3o debaixo de lama. Os moradores continuam em casas alugadas. A constru\u00e7\u00e3o de um novo distrito para substituir Bento Rodrigues estava prevista para terminar em 2019, mas foi adiada para 2020. Processos e acordos das v\u00edtimas se acumulam na Justi\u00e7a.\nAgora a cat\u00e1strofe atinge o c\u00f3rrego do Feij\u00e3o, distrito de Brumadinho, a menos de 200 quil\u00f4metros de Mariana. Em uma coletiva de imprensa na noite de sexta-feira, 25, o presidente da Vale, F\u00e1bio Schvartsman, disse que a prioridade no momento \u00e9 o atendimento \u00e0s v\u00edtimas. \u201cA maioria dos atingidos s\u00e3o nossos pr\u00f3prios funcion\u00e1rios. N\u00f3s t\u00ednhamos, no momento do acidente, aproximadamente 300 funcion\u00e1rios, pr\u00f3prios e de terceiros, trabalhando no local. Os funcion\u00e1rios da Vale tiveram seu restaurante soterrado; isso aconteceu na hora do almo\u00e7o. E o pr\u00e9dio administrativo tamb\u00e9m.\u201d\nDe acordo com Schvartsman, existem laudos atestando que o risco de desabamento era baixo: \u201cNo dia 10 de janeiro foi feita a \u00faltima leitura dos monitores; tudo normal. O \u00faltimo relat\u00f3rio enviado de auditoria externa foi no dia 26 de setembro de 2018, que atestava a perfeita estabilidade do sistema. Surpresa porque n\u00f3s temos atestados de auditorias externas, feitas por empresas especializadas \u2013 inclusive alem\u00e3s -, que atestam a estabilidade dessa mina\u201d.\nF\u00e1bio Schvartsman ressaltou que o dano ambiental ser\u00e1 menor, se comparado \u00e0 trag\u00e9dia de Mariana, mas a perda de vidas n\u00e3o: \u201cDesta vez \u00e9 uma trag\u00e9dia humana, porque n\u00f3s estamos falando de uma quantidade provavelmente grande de v\u00edtimas. N\u00f3s n\u00e3o sabemos quantas s\u00e3o, mas sabemos que ser\u00e1 um n\u00famero grande. E, possivelmente, o dano ambiental desta vez ser\u00e1 menor. Como eu disse, como a barragem era inativa, o material dentro dela j\u00e1 era razoavelmente seco e, consequentemente, ele n\u00e3o tem esse poder de se deslocar por longas regi\u00f5es. Ent\u00e3o, a parte ambiental deve ser muito menor, e a trag\u00e9dia humana, terr\u00edvel\u201d.", "link": "https://drd.com.br/tres-anos-depois-do-desastre-ambiental-de-mariana-desta-vez-a-vitima-e-brumadinho/", "dataPublicacao": "27-1-2019"},
{"titulo": "Trag\u00e9dia da Samarco em Mariana volta a ser discutida em audi\u00eancia p\u00fablica na C\u00e2mara", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nFoi realizada na tarde de ontem, 12, no plen\u00e1rio da C\u00e2mara Municipal de Governador Valadares, uma audi\u00eancia p\u00fablica com a finalidade de discutir os problemas causados pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana, em 2015, sob a responsabilidade da empresa Samarco Minera\u00e7\u00e3o S.A.. V\u00e1rios assuntos foram abordados, entre eles: as doen\u00e7as causadas pela qualidade da \u00e1gua, a morosidade judici\u00e1ria, as obras da capta\u00e7\u00e3o alternativa de \u00e1gua e demais transtornos causados pelo crime ambiental. A audi\u00eancia foi solicitada pelo vereador e presidente da C\u00e2mara Municipal, J\u00falio Avelar (PV).\nNo dia 5 de novembro de 2015, o rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, deixou 19 mortos em um distrito de Mariana e um rastro de destrui\u00e7\u00e3o ambiental ao longo do leito do rio Doce. A lama t\u00f3xica, com rejeitos de min\u00e9rio de ferro, passou por Governador Valadares e chegou ao Oceano Atl\u00e2ntico. Quase quatro anos ap\u00f3s o maior desastre ambiental do Brasil, autoridades presentes na audi\u00eancia cobraram a retomada das indeniza\u00e7\u00f5es \u00e0s v\u00edtimas da trag\u00e9dia de Mariana e da recupera\u00e7\u00e3o do rio Doce.\nEstiveram presentes representantes do Poder Executivo, deputados estaduais, membros do Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo de \u00c1gua e Esgoto (SAAE), da 43\u00aa Subse\u00e7\u00e3o da OAB de Governador Valadares (OAB/GV), do Minist\u00e9rio P\u00fablico e da Funda\u00e7\u00e3o Renova.\nNo in\u00edcio da reuni\u00e3o, J\u00falio Avelar cobrou atualiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es da Samarco e do Governo Municipal para diminuir os preju\u00edzos sociais e ambientais decorrentes do rompimento da barragem de Fund\u00e3o. \u201cA gente gostaria de saber como est\u00e1 o nosso rio Doce hoje. O que o Saae e a Copasa de outras cidades v\u00eam fazendo para melhorar a qualidade da \u00e1gua que bebemos? J\u00e1 ouvimos de t\u00e9cnicos que a situa\u00e7\u00e3o da nossa \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 boa; outros garantem que sim. Enquanto isso, a popula\u00e7\u00e3o vem sofrendo com a desinforma\u00e7\u00e3o\u201d, disse.\nA audi\u00eancia tamb\u00e9m contou com a participa\u00e7\u00e3o de populares, que compareceram para cobrar agilidade nas indeniza\u00e7\u00f5es. \u201cComo sempre, a maior parte dos atingidos s\u00e3o pessoas mais pobres. As fam\u00edlias est\u00e3o l\u00e1, no desespero, porque n\u00e3o est\u00e3o sendo indenizadas, e a nossa expectativa \u00e9 de que essa audi\u00eancia coloque todo mundo na parede para ver se agiliza esse processo de indeniza\u00e7\u00e3o e de restaura\u00e7\u00e3o do rio Doce\u201d, reclamou Pedro Soares, que mora \u00e0s margens do rio Doce, no bairro S\u00e3o Pedro.\nO presidente da Comiss\u00e3o de Direito Ambiental da OAB/GV, Leonardo Gusm\u00e3o, falou sobre os processos relativos a indeniza\u00e7\u00e3o por danos morais decorrentes do rompimento da barragem em Mariana. Conforme o advogado, uma reuni\u00e3o com o Incidente de Resolu\u00e7\u00e3o de Demandas Repetitivas (IRDR), no dia 22 de abril, decidir\u00e1 o futuro das a\u00e7\u00f5es. \u201cQuem julga IRDR \u00e9 o colegiado; s\u00f3 pode votar quando todos os desembargadores estiverem juntos. Mas estaremos na pr\u00f3xima, representando a comiss\u00e3o na agilidade dessa demanda\u201d, afirmou.\nO vice-presidente da 43\u00aa Subse\u00e7\u00e3o da OAB, Adilson Aur\u00e9lio Domiciano, disse que o atraso dos julgamentos prejudica o andamento dos processos. \u201cN\u00f3s estamos tratando o dano moral porque o dano ambiental \u00e9 imensur\u00e1vel. O que a OAB/GV tem buscado \u00e9 que o IRDR seja julgado mais r\u00e1pido poss\u00edvel, porque j\u00e1 passou dos limites. O dano ocorrido em Brumadinho deixa bem claro que a empresa precisa ser punida, e que os reparos sejam feitos\u201d, disse.\npor Eduardo Lima | eduardolima@drd.com.br", "link": "https://drd.com.br/tragedia-da-samarco-em-mariana-volta-a-ser-discutida-em-audiencia-publica-na-camara/", "dataPublicacao": "13-4-2019"},
{"titulo": "Governador anuncia compra de 747 ventiladores pulmonares", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nEquipamentos custar\u00e3o R$ 43,9 milh\u00f5es e ser\u00e3o pagos pela Samarco, com autoriza\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a Federal, ap\u00f3s peti\u00e7\u00e3o da AGE\nO governador Romeu Zema anunciou, nessa segunda-feira\n(27), a compra de 747 ventiladores pulmonares. O Governo de Minas Gerais, por\nmeio da Advocacia-Geral do Estado (AGE-MG), em uma atua\u00e7\u00e3o conjunta com o\nMinist\u00e9rio P\u00fablico e com a Secretaria de Planejamento e Gest\u00e3o (Seplag),\nconseguiu autoriza\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a Federal para adquirir os equipamentos que\nser\u00e3o utilizados no combate ao coronav\u00edrus (Covid-19).\nO recurso vem de parte da quantia depositada em ju\u00edzo\npela Samarco, a t\u00edtulo de garantia do desastre socioambiental causado pelo\nrompimento de uma barragem da mineradora, em novembro de 2015, em Mariana.\n\u201cEm Minas Gerais, trabalhamos dia e noite para\ncombater o coronav\u00edrus. Nossa atua\u00e7\u00e3o r\u00e1pida tem surtido resultados. Temos,\nhoje, 3% dos leitos de UTI com pacientes com suspeita ou confirma\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a.\nEsses respiradores ajudar\u00e3o muito na continuidade das a\u00e7\u00f5es no Estado\u201d, afirmou\nZema.\n\u201cA AGE-MG se empenhou, por determina\u00e7\u00e3o do\ngovernador Romeu Zema, na libera\u00e7\u00e3o do recurso, via homologa\u00e7\u00e3o judicial, para\na preven\u00e7\u00e3o, o controle e a conten\u00e7\u00e3o da Covid-19\u201d, disse o advogado-geral\ndo Estado, S\u00e9rgio Pessoa.\nO valor da compra ser\u00e1 de R$ 43.965.000. Ser\u00e3o dois\ntipos de equipamentos:\n1) 562 servo ventiladores para pacientes adultos/pedi\u00e1tricos (modelo Carmel, marca KTK), tendo os seguintes acess\u00f3rios: um circuito adulto, sensor de fluxo, umidificador, bra\u00e7o articulado, mangueira de O2 e ar. Cada unidade sair\u00e1 a R$ 70.000;\n2) 185 ventiladores de transporte para pacientes\nadultos, pedi\u00e1tricos e neonatais (modelo Microtak Total, marca KTK), tendo como\nacess\u00f3rios um circuito adulto, mangueira de O2 e suporte para ambul\u00e2ncia/maca.\nCada unidade sair\u00e1 a R$ 25.000.\nA fornecedora ser\u00e1 a KTK Ind. Imp. Exp. Com. de\nEquipamentos Hospitalares, com sede em S\u00e3o Paulo, e o acordo foi homologado\npelo juiz M\u00e1rio de Paula Franco J\u00fanior, da 12\u00aa Vara Federal em Belo Horizonte.\nOs respiradores que ser\u00e3o fornecidos pela empresa\nforam aprovados pela Secretaria de Estado de Sa\u00fade (SES-MG) e, segundo a\nproposta comercial, a programa\u00e7\u00e3o para a entrega ocorrer\u00e1 nos meses de junho,\njulho e agosto. Metade dos R$ 43.965.000 ser\u00e1 paga \u00e0 vista.\nAl\u00e9m da compra dos equipamentos num momento em que\ngovernos de todo o planeta disputam ventiladores pulmonares, o Estado de Minas\nGerais conseguiu uma economia importante, levado em conta o pre\u00e7o m\u00e9dio\npraticado no mercado internacional.\nNa decis\u00e3o que deferiu a homologa\u00e7\u00e3o do acordo, o juiz federal concluiu que \u201co pre\u00e7o de R$ 70 mil para cada ventilador destinado a uso em CTI, n\u00e3o obstante encontrar-se em patamar acima do que era praticado antes da pandemia mundial da Covid-19, encontra-se muito aqu\u00e9m dos pre\u00e7os or\u00e7ados na China, praticados na m\u00e9dia de R$ 350 mil para cada respirador, sem contabilizar os custos de importa\u00e7\u00e3o, frete e o risco de transa\u00e7\u00f5es internacionais fechadas apenas por Whatsapp\u201d.", "link": "https://drd.com.br/governador-anuncia-compra-de-747-ventiladores-pulmonares/", "dataPublicacao": "28-4-2020"},
{"titulo": "Depois de Mariana, licenciamento ambiental em Minas ficou mais flex\u00edvel", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nAp\u00f3s o desastre na barragem de Mariana que deixou 19 mortos em 2015, o governo de Minas flexibilizou regras de licenciamento ambiental. Entre as mudan\u00e7as, est\u00e3o a possibilidade de reduzir de tr\u00eas fases para at\u00e9 uma o tr\u00e2mite de concess\u00e3o da licen\u00e7a para parte dos empreendimentos e reduzir a compet\u00eancia do Conselho de Pol\u00edtica Ambiental (Copam) \u2013 que tem participa\u00e7\u00e3o da sociedade e do setor produtivo \u2013 na an\u00e1lise dos processos. O licenciamento acelerado, por exemplo, foi usado pela Vale para aprovar o aumento de produ\u00e7\u00e3o no complexo de minas de Brumadinho onde ruiu a barragem.\nO governo Fernando Pimentel (PT) enviou o projeto que reforma a lei em outubro de 2015, com pedido de urg\u00eancia. Em 25 de novembro, 20 dias ap\u00f3s Mariana, a Assembleia aprovou o texto, sob cr\u00edticas de ambientalistas. Pimentel sancionou a lei em 2016 e, nos anos seguintes, regulamentou o modelo. \u00daltimo titular da pasta de Ambiente (Semad) da gest\u00e3o passada, Germano Vieira foi o \u00fanico secret\u00e1rio mantido pelo novo governador, Romeu Zema (Novo). Servidor de carreira, Vieira \u00e9 considerado de bom tr\u00e2nsito no setor produtivo.\nPimentel disse \u00e0 \u00e9poca que o objetivo da reformula\u00e7\u00e3o era reduzir a burocracia. Nos oito primeiros meses de 2018, foram conclu\u00eddos 3.676 processos de licenciamento no Estado. Nos dois anos anteriores, 2.915 an\u00e1lises foram conclu\u00eddas. Por outro lado, especialistas e ambientalistas dizem que \u00e9 poss\u00edvel reduzir etapas s\u00f3 para aprovar projetos mais simples, mas o risco da licen\u00e7a acelerada \u00e9 n\u00e3o haver tempo e debate suficientes para avaliar os impactos de atividades com potencial significativo de danos, como a minera\u00e7\u00e3o.\nEm geral, a licen\u00e7a ambiental tem tr\u00eas etapas \u2013 a pr\u00e9via, em que se analisa a viabilidade do projeto; a de instala\u00e7\u00e3o, em que se autoriza a constru\u00e7\u00e3o; e a de opera\u00e7\u00e3o, que permite a atividade do empreendimento. A lei de 2016 abriu a possibilidade de duas ou at\u00e9 tr\u00eas fases de uma vez s\u00f3. Norma assinada por Vieira, em dezembro de 2017, prev\u00ea classificar os projetos em escala de 1 a 6, segundo o tamanho, o potencial poluidor e localiza\u00e7\u00e3o.\nNo caso do pedido aprovado em dezembro de 2018 pelo Copam, por exemplo, a Vale usou o rito abreviado para ter aval de aumento de 70% na explora\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio de ferro no complexo Jangada/Feij\u00e3o, em Brumadinho. Isso foi poss\u00edvel porque o pedido se enquadrou na classe 4, pois envolvia reaproveitamento dos rejeitos de barragens \u2013 diferente da pr\u00f3pria barragem, que tem classifica\u00e7\u00e3o 6. Segundo o professor de Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o e Mec\u00e2nica da Universidade Federal de Juiz de Fora (UFJF) Bruno Milanez, antes j\u00e1 havia licenciamentos que juntam fases, mas eram mais caso a caso. \u201cCorre-se o risco de n\u00e3o haver tempo h\u00e1bil de avaliar profundamente os reais impactos.\u201d Na an\u00e1lise de cada etapa, diz ele, era comum a necessidade de adapta\u00e7\u00f5es. \u201cPode-se descobrir que o solo n\u00e3o \u00e9 bom, que h\u00e1 nascente ali.\u201d\nOutra cr\u00edtica foi sobre reduzir a participa\u00e7\u00e3o do Copam na an\u00e1lise de empreendimentos. A decis\u00e3o sobre liberar os projetos de classes 3 e 4 passou a ficar a cargo de t\u00e9cnicos do governo. \u201cA sociedade e os conselheiros t\u00eam menos informa\u00e7\u00f5es qualificadas e menos chance de contribuir\u201d, afirma Klemens Laschefski, professor de Geologia da Universidade Federal de Minas(UFMG). Para Maria Dalce Ricas, da Associa\u00e7\u00e3o Mineira de Defesa do Ambiente, a mudan\u00e7a foi um \u201cretrocesso\u201d.\nEm nota, a Semad destacou que a lei de 2016 teve aval do Legislativo e garante participa\u00e7\u00e3o social. Sobre a licen\u00e7a concomitante, disse que n\u00e3o h\u00e1 preju\u00edzo de an\u00e1lise nos processos, que s\u00e3o para casos espec\u00edficos. Segundo a pasta, as a\u00e7\u00f5es de controle para cada fase do licenciamento s\u00e3o iguais \u00e0s do processo de tr\u00eas etapas e n\u00e3o h\u00e1 redu\u00e7\u00e3o de exig\u00eancias. Conforme a Semad, a constru\u00e7\u00e3o da norma de 2017 envolveu t\u00e9cnicos da pasta, setor produtivo, Minist\u00e9rio P\u00fablico e ONGs.\nPimentel disse que n\u00e3o conseguiria responder at\u00e9 a noite desta sexta-feira, 1, e a reportagem n\u00e3o localizou o ex-titular de Ambiente Jairo Isaac (de maio de 2016 a novembro de 2017). O secret\u00e1rio anterior na gest\u00e3o Pimentel, S\u00e1vio Souza Cruz, n\u00e3o respondeu at\u00e9 as 22 horas desta sexta.\npor Gilberto Amendola, J\u00falia Marques e Victor Vieira da Ag\u00eancia Estado", "link": "https://drd.com.br/depois-de-mariana-licenciamento-ambiental-em-minas-ficou-mais-flexivel/", "dataPublicacao": "3-2-2019"},
{"titulo": "Desastres fazem bombeiros de MG virarem refer\u00eancia em socorro", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nBELO HORIZONTE, MG (FOLHAPRESS) \n Minas Gerais virou terra de registro de desastres nos \u00faltimos anos. Depois dos rompimentos de duas barragens de minera\u00e7\u00e3o, com quase 300 mortos, o Estado teve mais 56 v\u00edtimas em decorr\u00eancia das chuvas na \u00faltima semana.\n Estado com o maior n\u00famero de munic\u00edpios no Brasil (853), Minas j\u00e1 incluiu 196 deles, no decreto estadual de situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia, pelas chuvas.  A geografia com morros e serras, bem como, a presen\u00e7a das barragens, em v\u00e1rias regi\u00f5es, levaram \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um grupo dos bombeiros especializado em enchentes, soterramentos e desabamentos, em 2014. Ocorr\u00eancias pouco recorrentes, mas com grande poder de destrui\u00e7\u00e3o.\n A ideia da Companhia de Busca e Salvamento, parte do Batalh\u00e3o de Emerg\u00eancias Ambientais em Resposta a Desastres (Bemad), \u00e9 se deslocar facilmente para \u00e1reas que n\u00e3o possuem unidades fixas, inspirado em for\u00e7as-tarefa dos Estados Unidos.\n O primeiro grande desafio veio em outubro de 2015, com o rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da Samarco, em Mariana. O maior desastre ambiental do pa\u00eds, onde morreram 19 pessoas.\n \u201cA gente fazia um treinamento pesado na \u00e1rea de deslizamento, enchente e inunda\u00e7\u00e3o. Mariana colocou \u00e0 prova tudo o que est\u00e1vamos  treinando. Da pior maneira poss\u00edvel, conseguimos validar o que est\u00e1vamos fazendo\u201d, diz o capit\u00e3o Leonard Farah, comandante da companhia.\n Antes ainda da cria\u00e7\u00e3o oficial do grupo, quando a ideia ainda era embrion\u00e1ria, eles atuaram nas chuvas da regi\u00e3o serrana do Rio de Janeiro, em 2011. Em 2014, fizeram resgates no rompimento de uma barragem da mineradora Herculano, em Itabirito, na regi\u00e3o metropolitana de BH.\n Farah foi o idealizador do grupo, que hoje conta com 50 homens, o equivalente a um quarto do Batalh\u00e3o. Com a visibilidade dos trabalhos em Mariana e no rompimento da barragem, em Brumadinho, passaram a ser procurados por bombeiros de outros estados e de fora do pa\u00eds, como argentinos e israelenses.\n Em 2019, a companhia teve a primeira miss\u00e3o internacional, ao ser enviada para ajuda humanit\u00e1ria em Mo\u00e7ambique, depois da passagem do ciclone Idai. A chegada de outro ciclone, o Kenneth, fez com que ficassem outros 20 dias.\n O treinamento especial, explica Farah, dura dois meses. Com foco no preparo psicol\u00f3gico, os militares s\u00e3o levados ao limite com priva\u00e7\u00e3o de sono, l\u00edquido e alimento, em simulados que passam de 30 horas. \u201cN\u00e3o \u00e9 um servi\u00e7o em que voc\u00ea trabalha 24 horas e vai descansar. S\u00e3o dias seguidos. Muitas vezes, os bombeiros t\u00eam as t\u00e9cnicas para fazer o resgate, mas n\u00e3o t\u00eam as t\u00e9cnicas de continuidade dessas opera\u00e7\u00f5es. O militar que n\u00e3o est\u00e1 preparado para isso pode se machucar\u201d, diz o capit\u00e3o.\n Com as chuvas das \u00faltimas semanas, o grupo atuou, principalmente, em Belo Horizonte, atendendo aos deslizamentos de terra. A maioria das mortes, 42, foram causadas por soterramentos. Presidente da Associa\u00e7\u00e3o dos Bombeiros Militares do RJ (Abmerj), o subtenente Mesac Efla\u00edn, diz que as corpora\u00e7\u00f5es se destacam pela peculiaridade de cada estado e que a integra\u00e7\u00e3o entre os estados \u00e9 comum.\n \u201cAssim como SP \u00e9 reconhecido pela atua\u00e7\u00e3o em inc\u00eandios, MG, de 2012 para c\u00e1, teve desastres ambientais que contribu\u00edram para o desempenho nessa \u00e1rea. Fez com que aprimorassem tempo de resposta, cursos de busca e salvamento, socorro a v\u00edtimas de enchente e soterramento\u201d, diz.\n Os trabalhos dos Bombeiros s\u00e3o parte de um ciclo que conta, ainda, com a Defesa Civil estadual, que tamb\u00e9m aprendeu nas experi\u00eancias das trag\u00e9dias recentes em Minas.\n Em casos de desastres, como agora, a corpora\u00e7\u00e3o tem um protocolo padr\u00e3o estabelecido, que inclui priorizar a retirada de pessoas de \u00e1reas de risco e a instala\u00e7\u00e3o de um gabinete de crise e posto de comando.", "link": "https://drd.com.br/desastres-fazem-bombeiros-de-mg-virarem-referencia-em-socorro/", "dataPublicacao": "2-2-2020"},
{"titulo": "Manifesta\u00e7\u00f5es em munic\u00edpios atingidos lembram os quatro anos da trag\u00e9dia em Mariana", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, completa quatro anos nesta ter\u00e7a-feira (5). As manifesta\u00e7\u00f5es em mem\u00f3ria ao despejo da lama de rejeitos de minera\u00e7\u00e3o no rio Doce acontecem em munic\u00edpios atingidos. Em Governador Valadares, o F\u00f3rum Permanente em Defesa do Rio Doce preparou a realiza\u00e7\u00e3o de atos em locais pr\u00f3ximos da margem do rio.\nAs mobiliza\u00e7\u00f5es come\u00e7am a partir das 5h30 de ter\u00e7a-feira, com panfletagem perto da Ponte do S\u00e3o Raimundo, no bairro Vila Isa. A partir das 9h, ser\u00e1 celebrado um ato ecum\u00eanico na \u00e1rea da antiga Feira da Paz, no centro, perto da ponte que d\u00e1 acesso \u00e0 Ilha dos Ara\u00fajos. De l\u00e1, em seguida haver\u00e1 uma caminhada at\u00e9 a pra\u00e7a da Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria.\nNos munic\u00edpios de Santa Cruz do Escalvado e de Rio Doce, na Zona da Mata, a aproximadamente 100 quil\u00f4metros de Mariana, as comiss\u00f5es de atingidos realizam atos desde a segunda-feira, em mem\u00f3ria ao despejo da lama de rejeitos de minera\u00e7\u00e3o no rio Doce.\n\u201cCom o tema \u2018Resist\u00eancia que Inspira Luta\u2019, os atingidos demonstram que os danos acumulados nos \u00faltimos quatro anos e a mudan\u00e7a inesperada no modo de vida das pessoas que dependiam dos rios n\u00e3o permitem que este desastre seja esquecido. Mesmo com todos os entraves e descasos da Funda\u00e7\u00e3o Renova e das mineradoras, o envolvimento e a resist\u00eancia dos atingidos do Territ\u00f3rio solidificam todo o processo de luta\u201d, afirmam, por meio de nota, as Comiss\u00f5es de Atingidos de Santa Cruz do Escalvado/Chopot\u00f3 e de Rio Doce e o Centro Alternativo de Forma\u00e7\u00e3o Popular Rosa Fortini.\nSegundo os organizadores, as manifesta\u00e7\u00f5es rememoram o fato, classificado por eles como o maior desastre ambiental do Brasil, e refor\u00e7am a necessidade de repara\u00e7\u00f5es e compensa\u00e7\u00f5es justas para o territ\u00f3rio por parte da Samarco e das mineradoras que a controlam, Vale e BHP Billiton.\nNesta ter\u00e7a-feira, a programa\u00e7\u00e3o inclui uma blitz informativa, de 9 \u00e0s 15h, com distribui\u00e7\u00e3o de folder, mudas, cartilhas, exposi\u00e7\u00e3o de imagens, desenhos, e esclarecimentos sobre quest\u00f5es ambientais e jur\u00eddicas. Uma caminhada acontecer\u00e1 de 15h30 \u00e0s 16h30, quando ent\u00e3o se apresentar\u00e1 a Orquestra da Associa\u00e7\u00e3o M\u00fasica e Arte (AMA). A programa\u00e7\u00e3o se encerra com um momento religioso e de reflex\u00e3o, com participa\u00e7\u00e3o de atingidos e seus representantes, das 17 \u00e0s 18 horas.\nA Funda\u00e7\u00e3o Renova, criada para implementar e gerir os programas de repara\u00e7\u00e3o dos atingidos pelo rompimento da barragem em Mariana, afirma que at\u00e9 agosto deste ano foram destinados R$ 6,68 bilh\u00f5es para as a\u00e7\u00f5es integradas de recupera\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o socioambiental e socioecon\u00f4mica da bacia do rio Doce. Ainda de acordo com a Renova foram recuperados 113 afluentes, pequenos rios que alimentam o alto do rio Doce. Esses afluentes, segundo a Renova, praticamente desapareceram da paisagem ap\u00f3s o rompimento da barragem de Fund\u00e3o e, por isso, tiveram que ser totalmente redesenhados com base em informa\u00e7\u00f5es de geoprocessamento. A funda\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m afirma que cerca de R$ 1,84 bilh\u00e3o foram pagos em indeniza\u00e7\u00f5es e aux\u00edlios financeiros emergenciais para cerca de 320 mil pessoas.", "link": "https://drd.com.br/manifestacoes-em-municipios-atingidos-lembram-os-quatro-anos-da-tragedia-em-mariana/", "dataPublicacao": "4-11-2019"},
{"titulo": "Defesa Civil nacional reconhece emerg\u00eancia em mais 54 munic\u00edpios mineiros", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional (MDR), por meio da Secretaria Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil (Sedec), reconheceu, de forma sum\u00e1ria, a situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia, em 54 munic\u00edpios de Minas Gerais, por conta das fortes chuvas que atingem o Estado. Com a medida, que j\u00e1 alcan\u00e7a um total de 101 cidades, as prefeituras poder\u00e3o ter acesso a recursos federais para a\u00e7\u00f5es de socorro, assist\u00eancia, restabelecimento de servi\u00e7os essenciais \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o de estruturas danificadas. A\u00a0\nO reconhecimento foi realizado por procedimento sum\u00e1rio \u2013 quando o desastre, p\u00fablico e not\u00f3rio, \u00e9 considerado de grande intensidade. Nestes casos, para agilizar o atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, o MDR realiza o reconhecimento, antes mesmo que a solicita\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio ou do estado preencha todos os pr\u00e9-requisitos da\u00a0\nCom o reconhecimento federal, os munic\u00edpios j\u00e1 podem elaborar seus Planos de Trabalho, para solicitar recursos \u00e0 Uni\u00e3o. Para agilizar o processo, a Defesa Civil nacional realiza um treinamento, com os gestores municipais mineiros, para que os pedidos sejam encaminhados, corretamente, \u00e0 Pasta e, com isso, agilize a an\u00e1lise e a aprova\u00e7\u00e3o das propostas.\nT\u00e9cnicos da Defesa Civil nacional est\u00e3o no estado de Minas Gerais e auxiliam as prefeituras, no passo a passo, para elabora\u00e7\u00e3o desses planos. \u201cEstamos realizando um treinamento, em tempo real, para que os munic\u00edpios elaborem, corretamente, as propostas, com todos os documentos necess\u00e1rios, inclusive, registros fotogr\u00e1ficos dos danos. Esses planos ser\u00e3o encaminhados ao MDR, por meio do\u00a0\nMunic\u00edpios reconhecidos nesta ter\u00e7a-feira (28):\nNa segunda-feira (27),\u00a0\nAntecipa\u00e7\u00e3o do saque do FGTS\nOutra medida garantida, a partir do reconhecimento federal de situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia ou de calamidade p\u00fablica, \u00e9 que os trabalhadores que tiverem resid\u00eancia nas \u00e1reas afetadas por desastres naturais, podem solicitar o saque do Fundo de Garantia do Tempo de Servi\u00e7o (FGTS), conforme previsto na\u00a0\nA partir da delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea efetivamente afetada e solicita\u00e7\u00e3o pelo governo municipal, a Caixa Econ\u00f4mica Federal proceder\u00e1 a libera\u00e7\u00e3o do FGTS, no limite m\u00e1ximo de R$ 6.220 por trabalhador.", "link": "https://drd.com.br/defesa-civil-nacional-reconhece-emergencia-em-mais-54-municipios-mineiros/", "dataPublicacao": "28-1-2020"},
{"titulo": "AADVOG entra na Justi\u00e7a contra Vale e Samarco pedindo a remo\u00e7\u00e3o da lama na cidade", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nEm decorr\u00eancia da quantidade de lama em v\u00e1rios bairros de Governador Valadares, causada pelas enchentes provocadas pelas fortes chuvas no Estado, o presidente da Associa\u00e7\u00e3o dos Advogados de Governador Valadares (AADVOG), Alo\u00edsio Padilha, e o advogado Mauro Bomfim est\u00e3o movendo uma a\u00e7\u00e3o na Justi\u00e7a contra as empresas Vale e Samarco. Eles entendem que a lama que invadiu os bairros da cidade \u00e9 consequ\u00eancia do rompimento da barragem de Fund\u00e3o, que ocorreu em novembro de 2015, em Bento Rodrigues, distrito de Mariana, j\u00e1 que o rio Doce foi um dos atingidos pelo desastre ambiental.\nSegundo Padilha, al\u00e9m da lama, o rio est\u00e1 comprovadamente contaminado com min\u00e9rio, por isso, contribuiu para a acelera\u00e7\u00e3o da correnteza do rio.\n \u201cS\u00f3 para se ter uma ideia, na \u00faltima enchente [2012], determinadas ruas do bairro Ilha dos Ara\u00fajos, para serem atingidas, precisavam que o n\u00edvel do rio Doce chegasse a 4,10 m. Desta vez, com 3,20 m, a maioria das ruas da Ilha j\u00e1 tinham \u00e1gua, por causa da acelera\u00e7\u00e3o [do rio Doce], gerada pela lama.\u201d\nO pedido dos advogados \u00e9 que tanto Vale quanto Samarco disponibilizem uma for\u00e7a-tarefa para ajudar na remo\u00e7\u00e3o da lama nas ruas da cidade, uma vez que se passou uma semana desde a normaliza\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do rio, e nem 10% da lama foi retirada. \nAs consequ\u00eancias desta lama j\u00e1 s\u00e3o vis\u00edveis, pois, com o fluxo de autom\u00f3veis pela cidade, a lama tem levantado poeira, deixando a popula\u00e7\u00e3o em risco.\nO prefeito Andr\u00e9 Merlo (PSDB) j\u00e1 decretou situa\u00e7\u00e3o de Calamidade P\u00fablica, que foi reconhecido pelo governador Romeu Zema (Novo) e pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional.", "link": "https://drd.com.br/aadvog-entra-na-justica-contra-vale-e-samarco-pedindo-a-remocao-da-lama-na-cidade/", "dataPublicacao": "4-2-2020"},
{"titulo": "Projeto beneficiar\u00e1 escolas estaduais e municipais de 36 munic\u00edpios mineiros atingidos pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO Projeto Estruturante de Fortalecimento da Educa\u00e7\u00e3o P\u00fablica foi aprovado pelo Comit\u00ea Interfederativo (CIF) com as diretrizes para que a Funda\u00e7\u00e3o Renova possa elaborar e fazer a gest\u00e3o de um projeto que ter\u00e1 como foco a qualifica\u00e7\u00e3o da oferta de educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica nos 36 munic\u00edpios de Minas Gerais e 10 do Espirito Santo que foram atingidos pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana.\nO valor total do investimento ser\u00e1 de R$ 280,9 milh\u00f5es, sendo R$ 44,3 milh\u00f5es para as escolas estaduais mineiras. Os recursos ser\u00e3o disponibilizados pela Funda\u00e7\u00e3o Renova a t\u00edtulo de compensa\u00e7\u00e3o pelos danos difusos causados pelo desastre ocorrido em 2015.\nO investimento foi decidido na 45\u00aa reuni\u00e3o ordin\u00e1ria do CIF, realizada em Belo Horizonte entre os dias 5 e 7 de fevereiro. Na \u00faltima sexta-feira (07/2), o evento contou com a presen\u00e7a do governador Romeu Zema e da secret\u00e1ria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o, Julia Sant\u00b4Anna, que enalteceram a import\u00e2ncia do atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o e o comprometimento do governo com a solu\u00e7\u00e3o dos desafios causados pelo rompimento da barragem.\nPara as escolas estaduais nos munic\u00edpios atingidos, a proposta aprovada pelo CIF compreende quatro eixos de atua\u00e7\u00e3o poss\u00edvel: execu\u00e7\u00e3o de obras em escolas estaduais; moderniza\u00e7\u00e3o das salas de inform\u00e1tica; adequa\u00e7\u00e3o do mobili\u00e1rio e ve\u00edculos; estrutura\u00e7\u00e3o de laborat\u00f3rios de educa\u00e7\u00e3o profissional. J\u00e1 nas escolas municipais, o recurso poder\u00e1 ser utilizado para constru\u00e7\u00e3o e reforma de creches e pr\u00e9-escolas; execu\u00e7\u00e3o de obras para escolas de ensino fundamental; adequa\u00e7\u00e3o do mobili\u00e1rio e ve\u00edculos; e contrata\u00e7\u00e3o de consultoria para gest\u00e3o e aprendizagem.\nNos munic\u00edpios mineiros atingidos pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o est\u00e3o localizadas 205 escolas estaduais, sendo que boa parte delas ser\u00e1 beneficiada pelas a\u00e7\u00f5es que esses recursos oportunizar\u00e3o. A escolha das unidades de ensino que receber\u00e3o os recursos seguir\u00e1 as diretrizes estabelecidas no projeto que ser\u00e1 elaborado pela Funda\u00e7\u00e3o Renova, com di\u00e1logo e articula\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara T\u00e9cnica de Educa\u00e7\u00e3o, Cultura, Lazer, Esportes e Turismo (CT ECLET) e as Secretarias de Educa\u00e7\u00e3o de Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo.\nO coordenador suplente da CT ECLET e representante da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea Pr\u00f3-Rio Doce, Felipe Michel Braga, fala da import\u00e2ncia da decis\u00e3o para os munic\u00edpios atingidos. \u201cO volume de recursos \u00e9 bastante relevante e essa disponibilidade financeira ser\u00e1 muito \u00fatil para fortalecer a educa\u00e7\u00e3o nesses 36 munic\u00edpios mineiros. \u00c9 preciso lembrar que, ao construir a cobertura de uma quadra, por exemplo, os estudantes poder\u00e3o passar a praticar esportes fa\u00e7a chuva ou fa\u00e7a sol, al\u00e9m de proporcionar \u00e0 comunidade escolar e \u00e0 comunidade atingida um lugar onde poder\u00e3o se reunir, quando precisarem.\nO coordenador falou, tamb\u00e9m, dos benef\u00edcios que os investimentos podem trazer para as escolas da rede p\u00fablica municipal. \u201cPelo lado dos munic\u00edpios, s\u00f3 em Minas Gerais ser\u00e3o 144 milh\u00f5es para as cidades investirem. Isso significa, entre outras a\u00e7\u00f5es, a expans\u00e3o de creches e escolas de educa\u00e7\u00e3o infantil, fortalecendo a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e liberando as fam\u00edlias, especialmente as m\u00e3es, para voltarem ao mercado de trabalho\u201d.", "link": "https://drd.com.br/projeto-beneficiara-escolas-estaduais-e-municipais-de-36-municipios-mineiros-atingidos-pelo-rompimento-da-barragem-de-fundao/", "dataPublicacao": "11-2-2020"},
{"titulo": "Deputados aprovam projetos que beneficiam atingidos pelas chuvas", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nProposi\u00e7\u00f5es que buscam\u00a0\nO\nPacote de medidas para minimizar estragos das chuvas \u00e9 aprovado\nA antecipa\u00e7\u00e3o se refere ao acordo firmado entre o governo e a Associa\u00e7\u00e3o Mineira de Munic\u00edpios (AMM) para que o Estado devolva \u00e0s prefeituras valores referentes ao custeio do transporte escolar e a transfer\u00eancias obrigat\u00f3rias retidas em 2017, 2018 e janeiro de 2019.\nA libera\u00e7\u00e3o antecipada dos recursos visa auxiliar as cidades atingidas, no acolhimento das v\u00edtimas e na realiza\u00e7\u00e3o de obras de recupera\u00e7\u00e3o.\nCaber\u00e1 ao Estado, de acordo com a sua disponibilidade financeira e o grau de necessidade de recursos de cada munic\u00edpio, definir as prioridades a serem atendidas. O referido grau de necessidade ser\u00e1 atestado por meio de avalia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, que levar\u00e1 em conta a extens\u00e3o dos preju\u00edzos causados pelos desastres naturais e a capacidade econ\u00f4mico-financeira do munic\u00edpio.\nA proposi\u00e7\u00e3o \u00e9 de autoria do presidente da ALMG, deputado Agostinho Patrus (PV), dos l\u00edderes de Governo, da Maioria, da Minoria e dos blocos parlamentares e da deputada Ione Pinheiro (DEM), que teve projeto de sua autoria anexado \u00e0 mat\u00e9ria, devido \u00e0 semelhan\u00e7a de conte\u00fado.\nOs parlamentares votaram pela aprova\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria com as emendas n\u00bas 1 e 2, sugeridas pela Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Or\u00e7ament\u00e1ria (FFO), e 3, apresentada em Plen\u00e1rio.\nAs duas primeiras emendas promovem adequa\u00e7\u00f5es na t\u00e9cnica legislativa. A emenda n\u00ba 3, de autoria do deputado Jo\u00e3o Magalh\u00e3es (MDB), obriga o governo a aplicar o valor correspondente aos im\u00f3veis transferidos aos munic\u00edpios para a quita\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas, como previsto na\nTaxas \nO\u00a0\nSer\u00e1 exigida a apresenta\u00e7\u00e3o de boletim de ocorr\u00eancia ou documento equivalente para se obter o benef\u00edcio. O titular dos documentos e o propriet\u00e1rio do ve\u00edculo ter\u00e3o o\u00a0\nA isen\u00e7\u00e3o das taxas se refere \u00e0 emiss\u00e3o de segundas vias dos seguintes documentos: Carteira Nacional de Habilita\u00e7\u00e3o, Certificado de Registro de Ve\u00edculo, Certificado de Licenciamento Anual de Ve\u00edculo, Carteira de Identidade, certid\u00f5es de nascimento, de casamento, de inteiro teor do im\u00f3vel e de registro de pessoas jur\u00eddicas. As duas \u00faltimas referem-se a im\u00f3veis e empresas localizadas nas \u00e1reas diretamente atingidas pelas chuvas.\nO projeto foi aprovado com as emendas n\u00bas 1 e 2, propostas pela FFO durante sua an\u00e1lise de 2\u00ba turno. A primeira apenas substitui o termo \u201cchuvas\u201d pela express\u00e3o \u201cdesastres naturais\u201d, enquanto a segunda estendeu para os citados 90 dias o prazo para requisi\u00e7\u00e3o da isen\u00e7\u00e3o, definido em 60 dias no texto avalizado em 1\u00ba turno.\nHomenagem\nJ\u00e1 o\u00a0\nA emenda n\u00ba 1, apresentada em Plen\u00e1rio pelo deputado Celinho Sintrocel (PCdoB), amplia a homenagem prevista \u00e0s v\u00edtimas da barragem que se rompeu em Mariana (Regi\u00e3o Central), em 2015.\u00a0A proposi\u00e7\u00e3o aprovada \u00e9 de autoria do\u00a0presidente Agostinho Patrus e outros 14 parlamentares.", "link": "https://drd.com.br/deputados-aprovam-projetos-que-beneficiam-atingidos-pelas-chuvas/", "dataPublicacao": "19-2-2020"},
{"titulo": "N\u00famero de im\u00f3veis desocupados aumenta em bairros atingidos pela enchente", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA enchente que devastou a cidade de Governador Valadares em janeiro deste ano est\u00e1 deixando rastros. Os propriet\u00e1rios de im\u00f3veis de alguns bairros atingidos, como Ilha dos Ara\u00fajos, S\u00e3o Pedro, Santa Rita, S\u00e3o Paulo e outros, devem se preocupar, pois esses im\u00f3veis podem desvalorizar em at\u00e9 30%, segundo o presidente do Conselho Regional de Corretores de Im\u00f3veis (Creci).\nEm conversa com o \n___________________\nA auxiliar administrativa Poliana Machado, da imobili\u00e1ria Seguran\u00e7a Im\u00f3veis, contou que, ap\u00f3s a enchente, mais de 10 im\u00f3veis foram desocupados no bairro Ilha dos Ara\u00fajos, e no bairro S\u00e3o Pedro tamb\u00e9m teve um n\u00famero consider\u00e1vel de desocupa\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o tanto quanto na Ilha.\n\u201cA procura na Ilha \u00e9 muito grande, \u00e9 o bairro que temos mais procura para aluguel de casas, mas nos \u00faltimos 30 dias caiu bastante essa procura. E muita gente tamb\u00e9m entregou o im\u00f3vel, na Ilha at\u00e9 mais que no S\u00e3o Pedro, n\u00e3o sei ao certo, mas na Ilha, com certeza, mais de 10 im\u00f3veis foram desocupados. Os valores dos alugu\u00e9is n\u00e3o tiveram altera\u00e7\u00f5es, mas uma coisa que aconteceu \u00e9 que algumas casas que estavam para alugar antes da enchente foram atingidas e a\u00ed o im\u00f3vel acaba se desvalorizando um pouco, e essas casas v\u00e3o ter q passar por uma pequena reforma.\u201d \n\u2013 Poliana Machado, auxiliar administrativa, Seguran\u00e7a Im\u00f3veis\n_________________\n ___________________ \nOutra que conversou com a reda\u00e7\u00e3o do \n\u201cO n\u00famero de casas postas para alugar n\u00e3o aumentou, mas n\u00f3s tivemos uma demanda muito grande de desocupa\u00e7\u00e3o na Ilha no m\u00eas passado, e neste m\u00eas, quase 10. No S\u00e3o Pedro tivemos poucos, mas tivemos desocupa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m. Teve um caso de um homem que tava olhando uma casa para alugar no Santa Rita, ele j\u00e1 tinha at\u00e9 pegado a chave, mas desistiu de alugar a casa depois do que aconteceu (a enchente).\u201d\n\u2013 Kamila Gomes, agente de atendimento, Certa Im\u00f3veis\n_\n_\n_\n\u2013\nMas por que essa enchente causou uma preocupa\u00e7\u00e3o generalizada entre os moradores destes bairros? Em outros anos de enchente, n\u00e3o se via tantos im\u00f3veis para alugar como acontece este ano, quando o n\u00edvel do rio Doce chegou a 3,93 metros.\nS\u00f3 para se ter uma ideia, confira o n\u00edvel m\u00e1ximo atingido pelo rio em anos anteriores, quando houve enchente na cidade.\n1979 \u2013 cheia \u2013 atingiu 5,18\nDados: Defesa Civil\nApesar de a cheia ter atingido um n\u00edvel menor que nos anos anteriores, o estrago foi maior. A explica\u00e7\u00e3o mais aceita para isso \u00e9 a lama, proveniente do desastre ambiental ocorrido em Mariana, em 2015, que foi assoreada no rio, ter elevado a altura dele. Com isso, um n\u00edvel mais baixo do rio em 2020 atingiu regi\u00f5es que em 2012, quando o n\u00edvel foi mais alto, n\u00e3o atingiu. Al\u00e9m do fato de a \u00e1gua ter uma quantidade muito maior de lama neste ano.\nQuanto\nvale esperar?\nGustavo Calek, morador da Ilha dos Ara\u00fajos desde que nasceu e que tem casa pr\u00f3pria, conversou com a equipe do \n\u201cEu pego enchente desde 97. Me lembro bem da (enchente) de 2012. Eu e meu pai pegamos um barco e ajudamos a resgatar quem n\u00e3o tinha como sair de casa. O barco n\u00e3o tinha motor, ent\u00e3o os homens empurravam contra a correnteza, e mulheres, crian\u00e7as e idosos ficavam no meio do barco. Essa enchente foi bem complicada, mas, pra mim, a pior de todas foi a deste ano (2020), principalmente por conta da lama que veio junto. Nas (enchentes) anteriores eu nunca tinha visto meu pai cogitar se mudar, porque amamos o bairro e ele j\u00e1 vivenciou enchentes desde 1979. Mas pela primeira vez vi ele dizer que n\u00e3o aguenta mais passar por isso.\n\u2013 Gustavo Calek, estudante, 24 anos\n_\nGustavo ainda contou sobre uma casa ao lado da dele que, sempre que acontece uma enchente, \u00e9 desocupada. Ele lamentou isso acontecer, mas entende as pessoas n\u00e3o suportarem essa situa\u00e7\u00e3o: \u201cTem uma casa ao lado da minha que, sempre que a enchente vem e vai embora, quem est\u00e1 morando nela se muda. Em todas as enchentes que peguei at\u00e9 hoje isso aconteceu. \u00c9 triste porque a pessoa cria la\u00e7os com a casa e com os vizinhos. Teve gente que morou por anos na casa, porque n\u00e3o \u00e9 todo ano que tem enchente, mas assim que acontece e termina (a enchente), a casa \u00e9 desocupada.\u201d\nGustavo ainda vive com seu pai no mesmo local desde que nasceu, mas eles est\u00e3o considerando se mudar de l\u00e1 pela primeira vez, em decorr\u00eancia das poss\u00edveis pr\u00f3ximas enchentes, j\u00e1 que agora muita lama pode vir junto.", "link": "https://drd.com.br/numero-de-imoveis-desocupados-aumenta-em-bairros-atingidos-pela-enchente/", "dataPublicacao": "8-3-2020"},
{"titulo": "Como o desastre da Vale afeta a nossa sa\u00fade mental", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nNesta \u00faltima semana vivemos um desastre muito doloroso: a cat\u00e1strofe da Vale em Brumadinho foi algo repentino que mexeu com as nossas estruturas emocionais. Conversando com alguns amigos e pacientes, percebi uma fala comum a todos, a de sensa\u00e7\u00e3o de mal estar e agonia constante ap\u00f3s ter recebido as not\u00edcias deste desastre.\nPensando nessa rela\u00e7\u00e3o de mal estar coletivo em momentos de cat\u00e1strofe e o bombardeio de informa\u00e7\u00f5es e imagens atrav\u00e9s das m\u00eddias, lembrei-me do impacto desse bombardeio no inconsciente coletivo.\nO inconsciente coletivo \u00e9 um conceito trabalhado pelo psiquiatra Carl Jung. Para ele, em nossa mente existem \u201carqu\u00e9tipos\u201d que s\u00e3o considerados como dimens\u00f5es b\u00e1sicas da humanidade: o amor, o medo, a integridade, o ego, a ang\u00fastia, entre outros. S\u00e3o dimens\u00f5es essenciais constru\u00eddas ao longo de toda a hist\u00f3ria de rela\u00e7\u00e3o do homem com que est\u00e1 \u00e0 sua volta. Todos n\u00f3s sentimos essas sensa\u00e7\u00f5es da mesma forma, \u00e9 algo inato que herdamos dos nossos pais, e estes, por sua vez, tamb\u00e9m herdaram dos seus pais. Mas, como acessamos essas sensa\u00e7\u00f5es do inconsciente coletivo? Segundo Jung, podemos chegar at\u00e9 elas atrav\u00e9s de sonhos ou por sensa\u00e7\u00f5es poucos descritivas ou elaboradas por n\u00f3s.\nNeste momento em que nos sentimos fr\u00e1geis e comovidos ao perceber a dimens\u00e3o deste evento h\u00e1 um grande gasto da nossa energia ps\u00edquica atrav\u00e9s do inconsciente para elabora\u00e7\u00e3o da desordem emocional provocada em nossa sa\u00fade mental.\nEm momentos de cat\u00e1strofes \u00e9 comum muitas pessoas sonhando com outras formas de cat\u00e1strofes ou com a perda de entes queridos. Os sonhos se tornam verdadeiros pesadelos. N\u00e3o podemos deixar de considerar que isso tudo \u00e9 um sinal de alerta do inconsciente coletivo nos mostrando o perigo que sempre rodeou o homem durante a sua hist\u00f3ria.\nAo nos deparar com essa trag\u00e9dia, somos expostos \u00e0 suscetibilidade e falibilidade da vida, o quanto ela \u00e9 finita e, principalmente, essa finitude pode acontecer do modo mais imprevis\u00edvel poss\u00edvel, ou seja, viver \u00e9 nos expor a todas as sensa\u00e7\u00f5es e sentimentos poss\u00edveis, inclusive ao perigo e \u00e0 dor. Compreender essa suscetibilidade nos mostra que somos maduros, contudo, viver em estado de alerta constante, esperando que algo de ruim sempre aconte\u00e7a (\u00e9 como nos sentimos em momentos de crise), j\u00e1 \u00e9 algo que nos deixa extremamente ansiosos, nervosos e, por fim, adoecidos.\nE o que fica para n\u00f3s? Al\u00e9m dos cora\u00e7\u00f5es dilacerados das fam\u00edlias que perderam seus entes queridos e que nenhuma indeniza\u00e7\u00e3o nunca ir\u00e1 conseguir substituir a presen\u00e7a, o olhar e o afeto que foi tirado de modo s\u00fabito dessas fam\u00edlias, essa trag\u00e9dia nos traz um aprendizado muito especial, de que devemos ao m\u00e1ximo aproveitar a presen\u00e7a de nossos amigos e familiares, dizer o quanto s\u00e3o importantes para n\u00f3s.\nN\u00e3o espere que o inesperado bata \u00e0 sua porta para que voc\u00ea possa demonstrar o afeto. Por mais que exista no pr\u00f3ximo algo que n\u00e3o gostamos, devemos dar o foco em ajudar a superar as suas fragilidades e viver intensamente a alegria de estar ao lado deles; deixar isso para depois pode ser tarde demais.\nFinalizando, os profissionais da psicologia social recomendam que, ao se referir aos desastres acontecidos aqui em Minas Gerais, seja dito: desastre da SAMARCO, n\u00e3o de Mariana. Desastre da VALE, n\u00e3o de Brumadinho. O motivo \u00e9 de n\u00e3o estigmatizar as cidades e destacar em nossas consci\u00eancias as empresas causadoras: \u00e9 o desastre da Samarco e o desastre da Vale.\nEspero que a leitura deste artigo tenha lhe ajudado. Aproveite e mostre a um amigo que necessita de uma leitura mais apropriada ao problema que esteja passando. Caso queira contribuir com cr\u00edticas ou sugest\u00f5es a esta coluna de comportamento escrita por Leonardo Sandro Vieira, \u00e9 s\u00f3 contactar pelo 33-98818-6858 ou 3203-8784 ou pelo e-mail: leosavieira@gmail.com.", "link": "https://drd.com.br/como-o-desastre-da-vale-afeta-a-nossa-saude-mental/", "dataPublicacao": "3-2-2019"},
{"titulo": "Caso Samarco: Decis\u00e3o judicial que invalida estudos de avalia\u00e7\u00e3o de riscos \u00e0 sa\u00fade \u00e9 contestada", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) e as Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o (DPU), Defensoria P\u00fablica do Estado de Minas Gerais (DPE-MG) e Defensoria P\u00fablica do Estado do Esp\u00edrito Santo (DPE-ES) recorreram de duas decis\u00f5es proferidas pelo Ju\u00edzo da 12\u00aa Vara Federal de Belo Horizonte (MG) na a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica instaurada em decorr\u00eancia do desastre causado pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em 2015.\nNas decis\u00f5es, o magistrado determinou a implementa\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de uma metodologia denominada \u201cGest\u00e3o Integrada para Sa\u00fade e Meio Ambiente (GAISMA)\u201d, para avalia\u00e7\u00e3o dos riscos \u00e0 sa\u00fade humana, decorrentes do desastre causado pela Samarco, Vale e BHP Billiton Brasil.\nA metodologia GAISMA n\u00e3o adota as \u201cDiretrizes para Elabora\u00e7\u00e3o de Estudo de Avalia\u00e7\u00e3o de Risco \u00e0 Sa\u00fade Humana por Exposi\u00e7\u00e3o a Contaminantes Qu\u00edmicos\u201d, estabelecidas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, que emitiu um parecer (Parecer T\u00e9cnico n\u00ba 1/2020-DSASTE/SVS/MS) apontando a inadequa\u00e7\u00e3o da GAISMA para a elabora\u00e7\u00e3o de estudos de avalia\u00e7\u00e3o de riscos \u00e0 sa\u00fade humana.\nO recurso tamb\u00e9m contesta a decis\u00e3o judicial de considerar inv\u00e1lidos estudos j\u00e1 realizados em regi\u00f5es atingidas pelo desastre, como o \u201cEstudo de Avalia\u00e7\u00e3o de Risco \u00e0 Sa\u00fade Humana\u201d elaborado pela empresa AMBIOS, que foi realizado inicialmente nos munic\u00edpios de Mariana/MG e Barra Longa/MG, os quais apontaram \u201csitua\u00e7\u00e3o de perigo urgente para a sa\u00fade p\u00fablica\u201d.\nSegundo o Ju\u00edzo da 12\u00aa Vara Federal, tais estudos se revelaram \u201cimprest\u00e1veis, inserv\u00edveis, inadequados, ante as not\u00f3rias inconsist\u00eancias t\u00e9cnicas e metodol\u00f3gicas que apresentaram\u201d.\nNo entanto, o recurso aponta que, embora a decis\u00e3o classifique as supostas inconsist\u00eancias como \u201cnot\u00f3rias\u201d, em nenhum momento apontou quais seriam essas inconsist\u00eancias.\nO recurso fundamenta-se em parecer do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, segundo o qual o estudo de Avalia\u00e7\u00e3o de Risco \u00e0 Sa\u00fade Humana iniciado pela empresa AMBIOS e aprovada pela C\u00e2mara T\u00e9cnica de Sa\u00fade (CT-Sa\u00fade) do Comit\u00ea Interfederativo (CIF) \u201c\u00e9 a via leg\u00edtima, t\u00e9cnica e regimentalmente, de identifica\u00e7\u00e3o dos riscos \u00e0 sa\u00fade e de defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para o enfrentamento desses riscos no \u00e2mbito do Sistema \u00danico de Sa\u00fade\u201d.\nO recurso pede que as decis\u00f5es judiciais sejam anuladas pelo Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o (TRF-1), bem como que seja definida a utiliza\u00e7\u00e3o da metodologia adotada pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para estudos de avalia\u00e7\u00e3o de risco \u00e0 sa\u00fade humana, consoante as \u201cDiretrizes para Elabora\u00e7\u00e3o de Estudo de Avalia\u00e7\u00e3o de Risco \u00e0 Sa\u00fade Humana por Exposi\u00e7\u00e3o a Contaminantes Qu\u00edmicos\u201d do \u00f3rg\u00e3o.\nCom rela\u00e7\u00e3o aos estudos invalidados pelo ju\u00edzo, o MPF e as Defensorias P\u00fablicas pedem que seja reconhecida sua validade.\nMPF e Defensorias tamb\u00e9m ressaltam que as raz\u00f5es t\u00e9cnicas de seu recurso contra as decis\u00f5es judiciais est\u00e3o amparadas em diversos pareceres e notas t\u00e9cnicas, entre as quais uma nota t\u00e9cnica da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Sa\u00fade Coletiva (ABRASCO) e um documento elaborado pelo Grupo de Estudos em Tem\u00e1ticas Ambientais da Universidade Federal de Minas Gerais (GESTA-UFMG).\nA nota t\u00e9cnica da ABRASCO ressalta \u201cque as atribui\u00e7\u00f5es da autoridade sanit\u00e1ria competente foram desrespeitadas pela decis\u00e3o do juiz federal. Dessa forma, avalia ser urgente e necess\u00e1ria a ado\u00e7\u00e3o fiel e sistem\u00e1tica das Diretrizes para Elabora\u00e7\u00e3o de Estudo de Avalia\u00e7\u00e3o de Risco \u00e0 Sa\u00fade Humana por Exposi\u00e7\u00e3o a Contaminantes Qu\u00edmicos.\u201d\nO GESTA destacou o fato de que a decis\u00e3o judicial incorre em uma contradi\u00e7\u00e3o interna, eis que, ao invalidar os estudos alegando supostas inconsist\u00eancias t\u00e9cnicas, acaba por validar uma metodologia \u201cs\u00f3 recentemente publicitada e contestada em \u00e2mbito t\u00e9cnico-cient\u00edfico, a GAISMA, prescindindo, para tanto, do embasamento em estudos existentes\u201d.\nNo \u00faltimo dia 15, a C\u00e2mara T\u00e9cnica de Sa\u00fade do CIF expediu a Nota T\u00e9cnica CT-SA\u00daDE n\u00ba 32/2020, em que, acerca da metodologia determinada nas decis\u00f5es recorridas, conclui que \u201ca vers\u00e3o de mar\u00e7o de 2020 do Projeto Gest\u00e3o Ambiental Integrada para Sa\u00fade e Meio Ambiente continua a n\u00e3o responder \u00e0s demandas e objetivos do setor sa\u00fade, bem como N\u00c3O cumpriu o item 2.b da Delibera\u00e7\u00e3o CIF 374/2020.\u201d", "link": "https://drd.com.br/caso-samarco-decisao-judicial-que-invalida-estudos-de-avaliacao-de-riscos-a-saude-e-contestada/", "dataPublicacao": "17-4-2020"},
{"titulo": "MP: mineradoras foram alertadas em 2014 sobre problemas em barragem de Mariana", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal de Minas obteve, por meio de coopera\u00e7\u00e3o internacional, um documento que revela que desde 2014 as mineradoras Vale e Samarco vinham sendo alertadas sobre a perda de estabilidade dos rejeitos na barragem de Fund\u00e3o, em Mariana (MG). A estrutura se rompeu em 2015, provocando a maior trag\u00e9dia ambiental do Pa\u00eds \u2013 o mar de lama que soterrou o distrito de Bento Rodrigues, atingiu outras 40 cidades de Minas e Esp\u00edrito Santo, al\u00e9m de ter contaminado a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Doce.\nA investiga\u00e7\u00e3o foi anexada aos autos de a\u00e7\u00e3o penal em que executivos da Vale, BHP Billiton e Samarco, respondem por homic\u00eddio de 19 moradores que morreram em meio \u00e0 enxurrada de rejeitos. Na sexta-feira, 25, outra barragem da Vale se rompeu, em Brumadinho, a 50 km de Belo Horizonte, gerando mais uma trag\u00e9dia ambiental e, desta vez, matando 84 pessoas, segundo os \u00faltimos dados do Corpo de Bombeiro de Minas.\nO documento obtido pela Procuradoria da Rep\u00fablica em Minas \u00e9 uma carta do professor Peter K. Robertson, pesquisador de renome mundial, autor de manuais de engenharia, e especialista em liquefa\u00e7\u00e3o de solo.\nSegundo a Procuradoria, o acad\u00eamico chegou a prestar servi\u00e7os para Samarco, e sua carta \u00e0 mineradora, ainda em outubro de 2014, apontava que \u201cas estruturas da Barragem de Fund\u00e3o, da Samarco, corriam risco de liquefa\u00e7\u00e3o (fen\u00f4meno que, hoje, sabemos todos, veio a ser considerado cientificamente a causa do maior desastre ambiental brasileiro)\u201d.\n\u201cA Samarco, por gan\u00e2ncia corporativa, cometeu a maior atrocidade ambiental da hist\u00f3ria brasileira e n\u00e3o poderia se beneficiar de sua pr\u00f3pria torpeza, isto \u00e9, do fato de ter ocultado das autoridades (entre outras coisas) importante apontamento de renomado professor a respeito da liquefa\u00e7\u00e3o em Fund\u00e3o\u201d, afirma o procurador da Rep\u00fablica Gustavo Henrique de Oliveira.\nA liquefa\u00e7\u00e3o foi o fen\u00f4meno apontado pela Cleary Gottlieb Steen & Hamilton LLP, auditoria independente contratada por Samarco, Vale e BHP Billiton para identificar os fatores que levaram ao rompimento da barragem de Fund\u00e3o, que atingiu distritos de Mariana, Minas Gerais, al\u00e9m de regi\u00f5es do Esp\u00edrito Santo.\nDe acordo com o procurador da Rep\u00fablica Gustavo Henrique de Oliveira, o documento chegou ao conhecimento das autoridades em agosto de 2017, quando 22 executivos das mineradoras j\u00e1 haviam sido denunciados pelo crime de homic\u00eddio.\n\u201cA Samarco repudia qualquer especula\u00e7\u00e3o sobre conhecimento pr\u00e9vio de risco iminente de ruptura na estrutura. A barragem de Fund\u00e3o sempre foi declarada est\u00e1vel. Em nenhuma oportunidade, qualquer inspe\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, relat\u00f3rio de consultorias especializadas internas ou externas registraram ou fizeram qualquer advert\u00eancia de que a opera\u00e7\u00e3o da barragem estivesse sujeita a qualquer risco de ruptura. Alertas contidos em relat\u00f3rios de consultores jamais indicaram risco iminente de ruptura ou necessidade de interdi\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es\u201d, escreveu a empresa.\nA BHP Billiton tamb\u00e9m se manifestou. Disse que \u201clamenta profundamente todas as perdas e est\u00e1 totalmente comprometida com as a\u00e7\u00f5es de remedia\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o. A BHP defende-se nos autos do processo criminal e apoia integralmente a defesa de cada uma das pessoas a ela vinculadas tamb\u00e9m denunciadas. A BHP tem convic\u00e7\u00e3o de que comprovar\u00e1 a sua inoc\u00eancia, bem como das pessoas a ela vinculadas em rela\u00e7\u00e3o ao rompimento da barragem de Fund\u00e3o\u201d.\nA reportagem entrou em contato com a Vale, mas n\u00e3o obteve resposta. O espa\u00e7o est\u00e1 aberto para manifesta\u00e7\u00e3o.", "link": "https://drd.com.br/mp-mineradoras-foram-alertadas-em-2014-sobre-problemas-em-barragem-de-mariana/", "dataPublicacao": "1-2-2019"},
{"titulo": "Minas articula plano de a\u00e7\u00e3o de equipes de Defesa Civil para chuvas dos pr\u00f3ximos dias", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n O\u00a0\nAs atividades incluem o mapeamento de \u00e1reas de risco e a divulga\u00e7\u00e3o de alertas locais com grande chance de inunda\u00e7\u00e3o e alagamento. Al\u00e9m disso, o documento tamb\u00e9m estabelece que os munic\u00edpios criem uma lista de abrigos e locais de acolhimento de moradores.\u00a0\nO plano, que foi lan\u00e7ado em outubro do ano passado, teve a estrat\u00e9gia refor\u00e7ada para a Regi\u00e3o Metropolitana de Belo Horizonte, a partir dos alertas de chuvas para a localidade.\u00a0As medidas anunciadas nesta tarde\u00a0foram\u00a0articuladas e propostas pela\u00a0\nParticipam do acordo 13 cidades: Belo Horizonte, Sarzedo, Santa Luzia, Betim, Ribeir\u00e3o das Neves, Contagem, Sabar\u00e1, Mariana, Ouro Preto, Nova Lima, Vespasiano, Pedro Leopoldo e Rio Acima.\u00a0\nAs equipes de Defesa Civil dos munic\u00edpios devem refor\u00e7ar os efetivos para atuar durante os temporais e aumentar a quantidade de ve\u00edculos, inclusive, os de outros \u00f3rg\u00e3os e outras secretarias das cidades. Os postos de sa\u00fade e as estruturas de assist\u00eancia social tamb\u00e9m devem operar em regime especial. \nAl\u00e9m disso, segundo o coordenador-adjunto da Cedec, coronel Fl\u00e1vio Godinho, os munic\u00edpios ter\u00e3o apoio de aplicativos de tr\u00e2nsito para bloquear vias perigosas, para os usu\u00e1rios durante as chuvas. Outro ponto previsto no plano \u00e9 que as prefeituras disponibilizem estrutura, log\u00edstica e de pessoal, para desobstruir as vias rapidamente e restabelecer servi\u00e7os essenciais.\u00a0\n\u201c\u00c9 muito importante manter a limpeza porque, se n\u00e3o tivermos a\u00e7\u00f5es imediatas, a chuva logo devolve a sujeira que as pessoas colocam nas ruas, e ela vai para a casa dos moradores. Estamos nos preparando para tentar atender munic\u00edpios com demandas extraordin\u00e1rias, se precisarem de um trator para fazer o trabalho, por exemplo\u201d, afirma Godinho. As equipes dos munic\u00edpios devem estar de prontid\u00e3o para atuar em poss\u00edveis desastres e podem acionar o plant\u00e3o da Cedec.\u00a0\nOs moradores de Minas Gerais podem receber, gratuitamente, alertas meteorol\u00f3gicos sobre a regi\u00e3o em que vivem, enviando uma mensagem de texto com o CEP de sua resid\u00eancia, para o n\u00famero 40199. Os munic\u00edpios que participam do plano de a\u00e7\u00e3o se comprometeram a divulgar o servi\u00e7o bem como os boletins clim\u00e1ticos.\u00a0\nO coordenador-adjunto de Defesa Civil do Estado lembra que, mesmo sem recursos para obras de conten\u00e7\u00e3o das chuvas, \u00e9 preciso agir para proteger a popula\u00e7\u00e3o. \u201cMedidas estruturais caras demoram para ser feitas, mas n\u00e3o podemos ficar na in\u00e9rcia enquanto isso. Temos que adotar a\u00e7\u00f5es para que nenhuma pessoa venha perder a vida. Come\u00e7amos a articular o plano de a\u00e7\u00e3o da Grande BH e vamos oferecer a m\u00e3o de obra do\u00a0\nAl\u00e9m da a\u00e7\u00e3o das prefeituras e do Estado, \u00e9 importante que as pessoas adotem posturas de autoprote\u00e7\u00e3o e evitem, por exemplo, ir a locais que t\u00eam hist\u00f3rico de inunda\u00e7\u00e3o durante as chuvas. \u201cN\u00e3o \u00e9 o caso de permanecer, exclusivamente, em casa, mas a popula\u00e7\u00e3o precisa se cuidar. Se algu\u00e9m sai do servi\u00e7o no hor\u00e1rio do temporal, \u00e9 essencial esperar o n\u00edvel da \u00e1gua baixar. O que essa pessoa n\u00e3o pode fazer \u00e9 voltar para casa na hora, porque h\u00e1 o risco de ficar preso em um lugar que inunda no meio do caminho\u201d, explica Godinho.\u00a0\nEntre essa quarta-feira (22) e o meio-dia de s\u00e1bado (25), a maior parte de Minas Gerais deve enfrentar chuvas fortes, com grande volume de \u00e1gua. Ao todo, est\u00e3o previstos 250 mil\u00edmetros, no acumulado de 72 horas, como afirma a meteorologista do\u00a0\nAs rajadas de vento podem chegar a at\u00e9 80 quil\u00f4metros por hora, e no Sul de Minas h\u00e1 chance de granizo. Segundo La\u00eds, as regi\u00f5es mais afetadas do Estado ser\u00e3o: Central, Sul, Oeste e Leste. Em um primeiro momento, os temporais ficam concentrados na Zona da Mata, no Vale do Rio Doce e no Vale do Mucuri. Em seguida, a situa\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica se estende para a Grande BH e para as demais \u00e1reas.\u00a0\n\u201cInfelizmente, n\u00e3o conseguimos precisar como ser\u00e1 essa divis\u00e3o das tempestades. Os modelos meteorol\u00f3gicos trazem certezas e incertezas, mas essa situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 aparecendo h\u00e1 mais de dez dias. Existe uma oscila\u00e7\u00e3o dessa nebulosidade, mas em algumas regi\u00f5es pode chover o acumulado do dia inteiro em apenas uma hora\u201d, diz. ", "link": "https://drd.com.br/defesa-civil-de-minas-articula-acao-para-chuvas/", "dataPublicacao": "23-1-2020"},
{"titulo": "Dia Nacional do Bombeiro \u00e9 comemorado na Risp", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nUma solenidade foi realizada na manh\u00e3 de ontem, 2, na 8\u00aa Regi\u00e3o Integrada de Seguran\u00e7a P\u00fablica (RISP), em comemora\u00e7\u00e3o ao Dia Nacional do Bombeiro. A data \u00e9 uma homenagem a todos os her\u00f3is brasileiros que arriscam a vida para proteger as pessoas, as cidades e as florestas de inc\u00eandios, desastres naturais, desabamentos etc. Os bombeiros ainda ajudam a socorrer animais em perigo e auxiliam pessoas que enfrentam situa\u00e7\u00f5es de grande estresse, como tentativa de suic\u00eddio, afogamento, desaparecimento e traumas provocados por acidentes. Al\u00e9m dessas a\u00e7\u00f5es, eles tamb\u00e9m desenvolvem projetos sociais e educativos, com o objetivo de melhorar a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o.\nNo evento, mais de 20 bombeiros foram homenageados, sendo as equipes campe\u00e3s da competi\u00e7\u00e3o operacional, destaque operacional e destaque administrativo. Estiveram presentes na solenidade autoridades civis, militares e pol\u00edticas, entre elas o prefeito Andr\u00e9 Merlo, o secret\u00e1rio de Sa\u00fade, Enes C\u00e2ndido, o presidente da C\u00e2mara Municipal, J\u00falio Avelar, e vereadores.\nAtualmente, o efetivo em Minas \u00e9 composto por 6 mil homens e mulheres. A corpora\u00e7\u00e3o anunciou um plano de expans\u00e3o do atendimento, com cobertura de 130 munic\u00edpios at\u00e9 2026. Uma unidade de bombeiros em cada cidade tem in\u00edcio com efetivo de pelo menos 16 homens. O objetivo \u00e9 fazer com que o primeiro socorro chegue ao cidad\u00e3o em qualquer parte do estado de Minas Gerais. De 2015 para 2019, a presen\u00e7a dos bombeiros militares subiu de 58 para 73 munic\u00edpios, crescimento de 24% em quatro anos.\nPara o comandante do 6\u00ba Batalh\u00e3o de Bombeiros Militar, major Luciano de Souza, o Dia Nacional dos Bombeiros \u00e9 um dia de elogiar esses guerreiros. \u201cA corpora\u00e7\u00e3o tem o prazer de enaltecer todos aqueles que largaram fam\u00edlia, largaram sua pr\u00f3pria vida para se dedicar a salvar vidas. Ent\u00e3o, queremos homenagear os her\u00f3is que tombaram envergando a farda no dever. E os her\u00f3is de hoje, que diariamente est\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da sociedade, colocando-se em risco para salvar vidas e bens.\u201d\nO prefeito Andr\u00e9 Merlo ressaltou a brilhante parceria entre os bombeiros militares e o Samu de Valadares. \u201cQueremos unir esse trabalho cada vez mais. Os bombeiros para a vida da popula\u00e7\u00e3o s\u00e3o imprescind\u00edvel, salvando vidas. Tanto que eles foram homenageados em Brumadinho, pelo excelente trabalho desempenhado. \u00c9 uma parceria que n\u00e3o pode parar. \u00c9 importante para o desenvolvimento da nossa cidade, para a tranquilidade do cidad\u00e3o. Deixo aqui os parab\u00e9ns para essa corpora\u00e7\u00e3o.\u201d\nO presidente da C\u00e2mara Municipal, J\u00falio Avelar, falou da import\u00e2ncia dos bombeiros de uma forma geral. \u201cO bombeiro no mundo todo \u00e9 a institui\u00e7\u00e3o mais respeitada, salva vidas, \u00e9 o socorro nos momentos cruciais. O Corpo de Bombeiros em Governador Valadares vem desenvolvendo um trabalho maravilhoso na cidade, foi destaque em Brumadinho. Parab\u00e9ns a todos!\u201d\nSegundo o coronel Fabr\u00edcio Casotti, a parceria com a Pol\u00edcia Militar \u00e9 imprescind\u00edvel. \u201cOs bombeiros ajudam a suprir algumas necessidades dos militares na hora de socorrer. O Corpo de Bombeiros \u00e9 uma pe\u00e7a fundamental na sociedade moderna; \u00e9 um amigo que temos no momento de crise.\u201d\nO subtenente Walbec Mota Macedo, comandante do Tiro de Guerra, explica que, mesmo sendo do Ex\u00e9rcito Brasileiro, tem uma admira\u00e7\u00e3o muito grande pela corpora\u00e7\u00e3o. \u201cS\u00e3o militares nobres, pessoas de qualidade, por que vemos o quanto s\u00e3o importantes e o quanto eles s\u00e3o bem preparados. Valadares est\u00e1 de parab\u00e9ns. Temos na cidade um comando que realmente tem a inten\u00e7\u00e3o de ajudar a popula\u00e7\u00e3o. Eles s\u00e3o extraordin\u00e1rios na ajuda humanit\u00e1ria. Eles est\u00e3o de parab\u00e9ns, por serem uma equipe bem preparada.\u201d\nO presidente da Associa\u00e7\u00e3o dos Advogados de Governador Valadares (Aadvog), Alo\u00edsio Gusm\u00e3o Padilha, disse que os valadarenses podem se sentir seguros com uma corpora\u00e7\u00e3o como essa. \u201cSaber que temos uma institui\u00e7\u00e3o como o Corpo de Bombeiros sempre \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da comunidade \u00e9 gratificante. Essa institui\u00e7\u00e3o tem prestado servi\u00e7os relevantes para toda a popula\u00e7\u00e3o. Um exemplo disso foi o desempenho deles em Mariana e Brumadinho, sendo essenciais no salvamento de vidas. N\u00f3s da Aadvog temos um carinho imenso. Deixamos aqui os parab\u00e9ns a todos da corpora\u00e7\u00e3o, e conte com nosso apoio.\u201d\nA sargento Lucilene Marinho do Nascimento, que participou das buscas em Brumadinho, conta que poder ajudar o pr\u00f3ximo \u00e9 gratificante e que eles recebem treinamento pra isso. \u201cA gente deixa a fam\u00edlia em casa, a qual fica apreensiva, mas entende que \u00e9 gratificante participar e retornar. Esse Dia do Bombeiro faz a gente relembrar o treinamento, a capacita\u00e7\u00e3o e a voca\u00e7\u00e3o. N\u00f3s estamos aqui para ajudar o tempo todo. Em Brumadinho, a popula\u00e7\u00e3o tratou a gente t\u00e3o bem, que chegamos a ficar envergonhados. \u00c0s vezes est\u00e1vamos sujos de lama e mesmo assim as pessoas queriam nos abra\u00e7ar. Fico feliz de fazer parte dessa corpora\u00e7\u00e3o.\u201d\nA escolha da data \u00e9 uma homenagem \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do Corpo Provis\u00f3rio de Bombeiros da Corte, inaugurado em 2 de julho de 1856, no Rio de Janeiro, sob o comando do major Jo\u00e3o Batista de Morais Antas. Oficialmente, o Dia do Bombeiro Brasileiro foi institu\u00eddo atrav\u00e9s do decreto-lei n\u00ba 35.309, de 2 de abril de 1954. A partir dessa mesma lei foi definida a realiza\u00e7\u00e3o anual da Semana de Preven\u00e7\u00e3o Contra Inc\u00eandios.\nAntigamente, antes de o imperador D. Pedro II assinar o Decreto Imperial n\u00ba 1.775 que regulamentava o servi\u00e7o de bombeiros, o badalar dos sino era sinal de que homens, mulheres e crian\u00e7as tinham que formar uma fila no po\u00e7o mais pr\u00f3ximo e, assim, passar baldes de m\u00e3o em m\u00e3o at\u00e9 chegar ao local do inc\u00eandio.\npor Ang\u00e9lica Lauriano angelica.lauriano@drd.com.br", "link": "https://drd.com.br/dia-nacional-do-bombeiro-e-comemorado-na-risp/", "dataPublicacao": "3-7-2019"},
{"titulo": "Minist\u00e9rios P\u00fablicos e Defensorias P\u00fablicas contestam libera\u00e7\u00e3o de consumo de peixe do rio Doce pela Anvisa", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nAs institui\u00e7\u00f5es dos Sistema de Justi\u00e7a que atuam em defesa das pessoas atingidas pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, ocorrido em 2015, em Mariana (MG), divulgaram na \u00faltima sexta-feira, 7, nota p\u00fablica contestando a libera\u00e7\u00e3o do consumo di\u00e1rio de 200 gramas de peixe pescado no rio Doce e na costa marinha afetada pelos rejeitos da Samarco. A quantidade foi \u201cliberada\u201d esta semana por uma nota t\u00e9cnica da Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa), mesmo apresentando v\u00e1rios metais na amostra.\nNo entanto, no entendimento dos Minist\u00e9rios P\u00fablicos e das Defensorias P\u00fablicas, as conclus\u00f5es da Anvisa, na verdade, refor\u00e7am a exist\u00eancia de um quadro cr\u00f4nico de contamina\u00e7\u00e3o do pescado na Bacia do Rio Doce que, mesmo que demande mais estudos, atesta a imperiosa necessidade da continuidade de todos os programas socioecon\u00f4micos em andamento pela Funda\u00e7\u00e3o Renova, bem como a urgente expans\u00e3o de seu fornecimento \u00e0quelas comunidades que ainda n\u00e3o foram contempladas.\nAl\u00e9m disso, as institui\u00e7\u00f5es de Justi\u00e7a, de acordo com o princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o, entendem que persistem d\u00favidas a respeito da qualidade do pescado na Bacia do Rio Doce e externam preocupa\u00e7\u00e3o com a orienta\u00e7\u00e3o descontextualizada da Anvisa pela Funda\u00e7\u00e3o Renova, raz\u00e3o pela qual adotar\u00e3o as medidas cab\u00edveis.\n\u201cNos \u00faltimos dias, tem sido veiculada pela imprensa e no site da Funda\u00e7\u00e3o Renova a informa\u00e7\u00e3o de que a Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (ANVISA) supostamente atestou a seguran\u00e7a do consumo do pescado do rio Doce, recomendando a ingest\u00e3o controlada e di\u00e1ria de pescados menor que 200g, para adultos, e de 50g para crian\u00e7as. Trata-se de informa\u00e7\u00e3o que, da forma como apresentada, aborda apenas de forma seletiva e pontual algumas conclus\u00f5es da referida Nota T\u00e9cnica, o que demanda das Institui\u00e7\u00f5es de Justi\u00e7a os seguintes esclarecimentos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o afetada pelo desastre ambiental ocorrido na Bacia do Rio Doce. Inicialmente, cabe esclarecer que o objetivo da Nota T\u00e9cnica \u00e9 estimar o risco \u00e0 sa\u00fade humana, decorrente da ingest\u00e3o de metais, por meio de consumo de pescados origin\u00e1rios de regi\u00f5es afetadas pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o/MG. N\u00e3o obstante, sua valida\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o seguiu todos os tr\u00e2mites internos da Anvisa para produzir legalmente os seus efeitos. A Nota T\u00e9cnica em quest\u00e3o est\u00e1 sob avalia\u00e7\u00e3o dos experts contratados pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, de modo a confirmar a referida informa\u00e7\u00e3o e averiguar a base de dados e metodologia empregada para se chegar a qualquer conclus\u00e3o. Mesmo assim, o Minist\u00e9rio P\u00fablico e a Defensoria P\u00fablica entendem que tal recomenda\u00e7\u00e3o est\u00e1 em manifesto descompasso com o princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o, que imp\u00f5e cautela redobrada para qualquer situa\u00e7\u00e3o de incerteza cient\u00edfica e que envolva a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o e seus reflexos nas futuras gera\u00e7\u00f5es e ao meio ambiente.\nAdemais, a sugest\u00e3o de controle da ingest\u00e3o de pescado transfere o \u00f4nus da contamina\u00e7\u00e3o da Bacia do Rio Doce para as comunidades atingidas, acarretando o agravamento da situa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a alimentar, uma vez que n\u00e3o \u00e9 cr\u00edvel que tais comunidades, pelo seu modo de vida, realizem tal controle de modo efetivo. \u00c9 importante destacar tamb\u00e9m a preocupa\u00e7\u00e3o especial com a adequada divulga\u00e7\u00e3o de estudos t\u00e9cnicos de interesse dos atingidos. A mera divulga\u00e7\u00e3o em s\u00edtios eletr\u00f4nicos n\u00e3o cumpre a obriga\u00e7\u00e3o dos atores envolvidos com a divulga\u00e7\u00e3o de t\u00e3o importante informa\u00e7\u00e3o de forma clara e transparente. Isso porque o desinteresse no adequado repasse de informa\u00e7\u00f5es \u00e0s comunidades aumenta a desinforma\u00e7\u00e3o e incentiva a desconfian\u00e7a no processo de repara\u00e7\u00e3o em curso. As conclus\u00f5es da Nota T\u00e9cnica, na verdade, refor\u00e7am a exist\u00eancia de um quadro cr\u00f4nico de contamina\u00e7\u00e3o do pescado na Bacia do Rio Doce que, mesmo que demande mais estudos, atesta a imperiosa necessidade da continuidade de todos os programas socioecon\u00f4micos em andamento pela Funda\u00e7\u00e3o Renova, bem como a urgente expans\u00e3o de seu fornecimento \u00e0quelas comunidades que ainda n\u00e3o foram contempladas. Diante do exposto, Minist\u00e9rios P\u00fablicos e Defensorias P\u00fablicas, em posse das conclus\u00f5es apresentadas pela Nota T\u00e9cnica e permeados pelo princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o, entendem que persistem d\u00favidas a respeito da qualidade do pescado na Bacia do Rio Doce e externam preocupa\u00e7\u00e3o com a orienta\u00e7\u00e3o descontextualizada da Anvisa pela Funda\u00e7\u00e3o Renova, raz\u00e3o pela qual adotar\u00e3o as medidas cab\u00edveis\u201d.\nVit\u00f3ria/ES, 7 de junho de 2019", "link": "https://drd.com.br/ministerios-publicos-e-defensorias-publicas-contestam-liberacao-de-consumo-de-peixe-do-rio-doce-pela-anvisa/", "dataPublicacao": "13-6-2019"},
{"titulo": "F\u00f3rum em defesa do rio Doce organiza protestos e semin\u00e1rios para lembrar 4\u00ba anivers\u00e1rio de rompimento da barragem", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO rompimento da barragem da Samarco, em Mariana, completa quatro anos no dia 5 de novembro. Em Governador Valadares, munic\u00edpio com a maior popula\u00e7\u00e3o atingida em toda a Bacia do Rio Doce, a data ser\u00e1 lembrada com manifesta\u00e7\u00f5es e semin\u00e1rios, entre os dias 31 de outubro e 8 de novembro. A programa\u00e7\u00e3o foi elaborada pelo F\u00f3rum Permanente em Defesa do Rio Doce, com a participa\u00e7\u00e3o de universidades e outras organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, privadas e do terceiro setor.\nNos dias 31 de outubro e 1\u00ba de novembro haver\u00e1 um balan\u00e7o sobre os quatro anos, desde o rompimento da barragem, com an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o dos atingidos. O evento ser\u00e1 no Centro Pastoral da Par\u00f3quia Sagrada Fam\u00edlia, no bairro Jardim P\u00e9rola. Nos dias 2 e 3 haver\u00e1 manifesta\u00e7\u00f5es, respectivamente, na ponte da Ilha e na ponte do S\u00e3o Raimundo. No dia 5, anivers\u00e1rio da trag\u00e9dia, a manifesta\u00e7\u00e3o ter\u00e1 in\u00edcio na \u00e1rea da Feira da Paz, \u00e0 margem do rio Doce, e segue rumo \u00e0 pra\u00e7a da Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria.\nCoordenador de mobiliza\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum e membro da C\u00e1ritas Diocesana (entidade que presta assist\u00eancia a atingidos pelo rompimento da barragem), Xabier Galarza avalia que a Samarco e as mineradoras que a controlam, Vale e BHP Billiton, pouco fizeram para reparar os danos causados. Ele destaca que as manifesta\u00e7\u00f5es aconteceram em diversos munic\u00edpios afetados ao longo da bacia, entre Mariana e a comunidade de Reg\u00eancia, em Linhares, no Esp\u00edrito Santo, para pressionar as empresas a agilizar a recupera\u00e7\u00e3o do rio Doce.\n\u201cVamos fazer press\u00e3o para que haja uma repara\u00e7\u00e3o e a devolu\u00e7\u00e3o do que foi perdido por milhares de pessoas. S\u00f3 se houver press\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o efetiva as empresas v\u00e3o recuar e atender nossos pedidos. Estamos nesse patamar, s\u00e3o quatro anos de espera e n\u00e3o d\u00e1 para esperar mais, porque as pessoas est\u00e3o indignadas\u201d, disse Xabier.\nTamb\u00e9m membro da C\u00e1ritas Diocesana e s\u00f3cio do Centro Agroecol\u00f3gico Tamandu\u00e1 (CAT), que presta assessoria t\u00e9cnica a atingidos em Galileia e Tumiritinga, Wellington Azevedo afirma que tem sido lento o trabalho da Funda\u00e7\u00e3o Renova, criada para implementar e gerir os programas de repara\u00e7\u00e3o dos impactadas do rompimento da barragem. \u201cAs a\u00e7\u00f5es est\u00e3o acontecendo a passos de tartaruga, e muitas vezes sem ouvir as fam\u00edlias atingidas. Em toda reuni\u00e3o h\u00e1 den\u00fancias de que a Renova n\u00e3o est\u00e1 cumprindo itens do acordo de ajuste de conduta\u201d, afirmou Welington.\nEntre os dias 6 e 8 de novembro, o rompimento da barragem ser\u00e1 discutido por pesquisadores, estudantes e atingidos, na quarta edi\u00e7\u00e3o do Semin\u00e1rio Integrado do Rio Doce (4\u00ba SIRD), realizado pela Universidade Vale do Rio Doce (Univale), em parceira com UFJF, IFMG, F\u00f3rum Permanente da Bacia do Rio Doce e a Rede Terra \u00c1gua, entre outras organiza\u00e7\u00f5es. Respons\u00e1vel pela organiza\u00e7\u00e3o do evento, o professor Haruf Salmen Esp\u00edndola tamb\u00e9m afirma que, embora oficialmente a Renova afirme que as a\u00e7\u00f5es reparat\u00f3rias estejam sendo executadas, h\u00e1 muitas reclama\u00e7\u00f5es por parte dos atingidos.\n\u201cAs a\u00e7\u00f5es reparat\u00f3rias, tanto do ponto de vista social quanto do ponto de vista ambiental, t\u00eam quest\u00f5es muito mal resolvidas, com lentid\u00e3o e controv\u00e9rsias jur\u00eddicas. Tem de haver uma conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, lembrar o desastre, que est\u00e1 em curso ainda, para que as coisas n\u00e3o fiquem no esquecimento. O semin\u00e1rio estabelece rumos para a pesquisa, mas tamb\u00e9m dialoga com os atingidos para definir rumos para as a\u00e7\u00f5es. O que n\u00e3o pode \u00e9 ter a\u00e7\u00f5es sendo feitas sem a ativa participa\u00e7\u00e3o e o protagonismo dos atingidos\u201d, declarou Haruf. O semin\u00e1rio \u00e9 aberto ao p\u00fablico em geral e as inscri\u00e7\u00f5es podem ser feitas at\u00e9 o dia 5 de novembro, no endere\u00e7o eletr\u00f4nico da universidade: \nSegundo a Renova, at\u00e9 agosto deste ano foram destinados R$ 6,68 bilh\u00f5es para as a\u00e7\u00f5es integradas de recupera\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o socioambiental e socioecon\u00f4mica da bacia do rio Doce. Ainda de acordo com a Renova, cerca de R$ 1,84 bilh\u00e3o foram pagos em indeniza\u00e7\u00f5es e aux\u00edlios financeiros emergenciais para cerca de 320 mil pessoas.\nSobre a participa\u00e7\u00e3o e o di\u00e1logo com comunidades atingidas, a Renova afirma que um termo de ajustamento de conduta foi homologado no ano passado para assegurar que representantes dos atingidos ocupem cadeiras em todas as inst\u00e2ncias de decis\u00e3o, para aumentar a legitimidade das a\u00e7\u00f5es de repara\u00e7\u00e3o.\nA Funda\u00e7\u00e3o Renova, criada para implementar e gerir os programas de repara\u00e7\u00e3o dos atingidos pelo rompimento da barragem em Mariana, afirma que at\u00e9 agosto deste ano foram destinados R$ 6,68 bilh\u00f5es para as a\u00e7\u00f5es integradas de recupera\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o socioambiental e socioecon\u00f4mica da bacia do rio Doce. Ainda de acordo com a Renova foram recuperados 113 afluentes, pequenos rios que alimentam o alto do rio Doce. Esses afluentes, segundo a Renova, praticamente desapareceram da paisagem ap\u00f3s o rompimento da barragem de Fund\u00e3o e, por isso, tiveram que ser totalmente redesenhados com base em informa\u00e7\u00f5es de geoprocessamento. A funda\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m afirma que cerca de R$ 1,84 bilh\u00e3o foram pagos em indeniza\u00e7\u00f5es e aux\u00edlios financeiros emergenciais para cerca de 320 mil pessoas.\npor THIAGO FERREIRA COELHO", "link": "https://drd.com.br/forum-em-defesa-do-rio-doce-organiza-protestos-e-seminarios-para-lembrar-4o-aniversario-de-rompimento-da-barragem/", "dataPublicacao": "29-10-2019"},
{"titulo": "Defini\u00e7\u00e3o por assessoria t\u00e9cnica mobiliza atingidos pelo desastre da Samarco", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) e o Fundo Brasil de Direitos Humanos realizaram na noite de ontem (17), no audit\u00f3rio da Faculdade de Direito do Vale do Rio Doce (Fadivale), uma reuni\u00e3o para mobilizar a escolha da assessoria t\u00e9cnica dos atingidos pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, ocorrida em novembro de 2015, em Mariana. A reuni\u00e3o contou com representantes ribeirinhos da regi\u00e3o, que inclui, al\u00e9m dos munic\u00edpios de Governador Valadares e Alpercata, os distritos de S\u00e3o V\u00edtor, Baguari e Ilha Brava.\n\u00a0", "link": "https://drd.com.br/definicao-por-assessoria-tecnica-mobiliza-atingidos-pelo-desastre-da-samarco/", "dataPublicacao": "19-1-2019"},
{"titulo": "Euclydes Pettersen defende inclus\u00e3o do Vale do Rio Doce na Sudene ainda em 2020", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\npor \nAo elencar as prioridades de seu mandato para 2020, o deputado federal Euclydes Pettersen (PSC) destaca o trabalho de articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para aprovar a inclus\u00e3o do Vale do Rio Doce na \u00e1rea de abrang\u00eancia da Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Nordeste (Sudene). O parlamentar frisa que a medida garante incentivos para empresas se instalarem em Governador Valadares e na regi\u00e3o. Ao fazer um balan\u00e7o de seu primeiro ano como deputado, em entrevista ao \nO parlamentar avalia que a inclus\u00e3o do Vale do Rio Doce na Sudene \u00e9 um tema que necessita a uni\u00e3o de for\u00e7as com os demais representantes de Valadares no Congresso: os deputados Herc\u00edlio Coelho Diniz (MDB) e Leonardo Monteiro (PT). J\u00e1 aprovado na C\u00e2mara, o texto est\u00e1 sob aprecia\u00e7\u00e3o do Senado, com relatoria do senador mineiro Rodrigo Pacheco (DEM) na Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos.\nEuclydes garante que Rodrigo Pacheco tamb\u00e9m est\u00e1 empenhado para que o texto seja votado e aprovado no Senado. \u201cEle foi votado aqui na regi\u00e3o e entende a demanda. Uma vez que n\u00f3s explicamos que fomos atingidos pelo desastre de Mariana, temos aqui um grande problema que \u00e9 a quest\u00e3o da BR-381. Mostramos todos os problemas que n\u00f3s temos, e da import\u00e2ncia do quanto ajudaria nossa regi\u00e3o a inclus\u00e3o na Sudene. Ele j\u00e1 se prontificou a nos atender e a colocar com urg\u00eancia a vota\u00e7\u00e3o do projeto o mais r\u00e1pido poss\u00edvel. Isso \u00e9 a prioridade para nossa regi\u00e3o\u201d, disse o deputado.\nO parlamentar salienta que Valadares tem localiza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, com malha rodovi\u00e1ria e ferrovi\u00e1ria, al\u00e9m de recursos naturais. Ele acredita que os incentivos fiscais, assegurados em uma eventual inclus\u00e3o na Sudene, sejam o item que falta para a regi\u00e3o se tornar atrativa para investimentos de empresas. \u201cO que falta \u00e9 o incentivo fiscal, a inclus\u00e3o da Sudene. A\u00ed vamos ter a oportunidade de garantir para empresas, que est\u00e3o indo para cidades como Montes Claros ou Uberl\u00e2ndia, que venham se instalar em Governador Valadares, e assim gerar emprego e renda para o munic\u00edpio. E, de uma vez por todas, Valadares ter\u00e1 o crescimento que precisa\u201d, afirmou.\nA bancada mineira aprovou uma emenda para que a duplica\u00e7\u00e3o da ponte do S\u00e3o Raimundo fosse inclu\u00edda no or\u00e7amento do governo federal. Mas ainda h\u00e1 um longo caminho para que a obra de fato seja executada. O primeiro passo, aponta Euclydes Pettersen, \u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o do projeto executivo. E, para isso, ele espera contar com a parceria da mineradora Vale.\n\u201cEstamos buscando junto ao diretor da Vale. J\u00e1 despachei com ele no meu gabinete e ele se prontificou, junto ao governo do Estado, com os recursos da Vale que ser\u00e3o investidos em Minas Gerais\u201d, declarou. O deputado estima que o investimento para elabora\u00e7\u00e3o do projeto seja entre R$ 1,5 milh\u00e3o e R$ 2 milh\u00f5es. Feito esse projeto, a etapa seguinte seria a articula\u00e7\u00e3o junto ao governo federal para que a obra fosse executada.\nOutro tema relativo \u00e0 infraestrutura da regi\u00e3o, lembra o deputado, \u00e9 a duplica\u00e7\u00e3o da BR-381. A rodovia est\u00e1 na pauta do governo para ser concedida \u00e0 iniciativa privada, com a coloca\u00e7\u00e3o de pontos de ped\u00e1gio entre Governador Valadares e Belo Horizonte. \u201cAinda est\u00e1 em fase de licita\u00e7\u00e3o, e estamos vendo como vai ser cobrado esse ped\u00e1gio. Mesmo que fa\u00e7a a obra, tem que ser um pre\u00e7o acess\u00edvel para a popula\u00e7\u00e3o que transita, uma vez que \u00e9 uma rodovia federal\u201d, comentou.\nEuclydes espera que a press\u00e3o pol\u00edtica force o governo a acelerar o cronograma para que a duplica\u00e7\u00e3o seja em todo o trajeto que liga Valadares \u00e0 capital mineira. \u201cO projeto do governo \u00e9 de duplica\u00e7\u00e3o total de Ipatinga at\u00e9 Belo Horizonte. Estamos brigando para trazer at\u00e9 Valadares em um curto per\u00edodo de tempo. Porque eles querem vir a Valadares, mas em um prazo maior. Para a gente acabar com essa situa\u00e7\u00e3o que temos, da BR-381 ser conhecida como a Rodovia da Morte\u201d, afirmou.\nMesmo pontuando a inclus\u00e3o da Sudene e a duplica\u00e7\u00e3o da ponte do S\u00e3o Raimundo como as prioridades para 2020, Euclydes destacou tamb\u00e9m a import\u00e2ncia de liberar recursos federais para os munic\u00edpios mineiros. \u201cSe a gente conseguir a \u00e1rea da Sudene e a duplica\u00e7\u00e3o da ponte do S\u00e3o Raimundo, j\u00e1 me sinto realizado. Vou focar todas as minhas energias nesta obra e na quest\u00e3o da Sudene. Depois disso, vou focar na capta\u00e7\u00e3o de recursos para nossa regi\u00e3o. Investimentos na sa\u00fade, em infraestrutura, educa\u00e7\u00e3o. Recursos que est\u00e3o parados em Bras\u00edlia, que s\u00e3o a fundo perdido, n\u00e3o \u00e9 financiamento e n\u00e3o teria contrapartida dos munic\u00edpios. Isso viria para ajudar aquele gestor que est\u00e1 com dificuldade devido repasses atrasados do Estado e do governo federal. A gente est\u00e1 dando uma m\u00e3o para esses gestores, para n\u00e3o deixar isso refletir nos moradores\u201d, disse.\nO deputado defende uma revis\u00e3o do Pacto Federativo, para descentralizar os recursos de Bras\u00edlia. \u201cEm 2019 n\u00f3s priorizamos a aprova\u00e7\u00e3o da Reforma da Previd\u00eancia. Focamos nela, e o pr\u00f3ximo passo \u00e9 focar no Pacto Federativo e na Reforma Tribut\u00e1ria. Para que a gente descentralize esses recursos. Com menos recursos em Bras\u00edlia, e mais nos munic\u00edpios, porque \u00e9 aqui que n\u00f3s vivemos. Para a gente n\u00e3o ficar ref\u00e9m do Estado e da Uni\u00e3o, e ter vida pr\u00f3pria com os recursos dos impostos j\u00e1 direcionados para os munic\u00edpios que v\u00e3o ter que executar obras e projetos na sa\u00fade para atender o cidad\u00e3o\u201d, pontuou.\nCom domic\u00edlio eleitoral em Governador Valadares, Euclydes destaca que teve uma vota\u00e7\u00e3o expressiva nos Vales do Rio Doce, Jequitinhonha e Mucuri, e tamb\u00e9m na Zona da Mata e alguns munic\u00edpios do Sul de Minas.\n\u201cMas principalmente aqui nos vales. N\u00f3s temos esse cuidado, por ter o acesso a esses munic\u00edpios. Criamos um v\u00ednculo de conhecimento com esses munic\u00edpios que come\u00e7amos a conhecer as demandas, e cada um desses munic\u00edpios tem uma demanda diferente. N\u00f3s vamos recebendo no nosso gabinete as demandas, para atuar de acordo com nossa prerrogativa de mandato, com as emendas. S\u00e3o as emendas impositivas, as emendas de bancada e as emendas de relatoria. S\u00e3o esses recursos que n\u00f3s conseguimos tirar de Bras\u00edlia, dos minist\u00e9rios, de acordo com a demanda do gestor do munic\u00edpio, ou a pedido de vereadores. Vamos atendendo atrav\u00e9s de of\u00edcio, junto ao minist\u00e9rio adequado\u201d, declarou.\nSegundo Euclydes, o trabalho de seu mandato em 2019 conseguiu \u2013 via emendas ou articula\u00e7\u00e3o junto aos minist\u00e9rios do governo federal \u2013 a libera\u00e7\u00e3o de R$ 10 milh\u00f5es para Governador Valadares. E a sa\u00fade foi a principal \u00e1rea que recebeu investimentos. \u201cAcredito que uns 70 por cento foram para a sa\u00fade\u201d, disse.\nAl\u00e9m de valores destinados diretamente ao munic\u00edpio, ele cita que o Hospital Samaritano tamb\u00e9m foi contemplado. \u201c\u00c9 um hospital que atende toda a regi\u00e3o, faz atendimento oncol\u00f3gico para tratamento de c\u00e2ncer, faz cirurgias card\u00edacas. \u00c9 um hospital que vem para engrandecer nossa regi\u00e3o, e \u00e9 totalmente organizado, com atendimento de qualidade a essas pessoas. Ent\u00e3o, n\u00f3s tivemos esse desempenho, principalmente, na \u00e1rea da sa\u00fade, de capta\u00e7\u00e3o de recursos do governo federal para investir em Valadares e na regi\u00e3o\u201d, afirmou.\nFaltando poucos meses para as elei\u00e7\u00f5es municipais, Euclydes avalia que os eleitores est\u00e3o conscientes e que, para um candidato se eleger, ter\u00e1 que saber divulgar o pr\u00f3prio trabalho. Em Valadares, o deputado confirma que apoiar\u00e1 a reelei\u00e7\u00e3o do prefeito Andr\u00e9 Merlo (PSDB). \u201cAqui em Valadares estamos unindo for\u00e7as para ajudar o atual prefeito, Andr\u00e9 Merlo. Sabemos das dificuldades, e quanto maior a cidade maior ser\u00e1 a dificuldade financeira. Eu vejo que ele \u00e9 um prefeito bem intencionado, quer mostrar servi\u00e7o e fazer muito com pouco. Vejo grandes chances de a popula\u00e7\u00e3o entender esse esfor\u00e7o, para ele permanecer e a gente continuar ajudando. N\u00e3o s\u00f3 eu, mas todos os deputados federais e estaduais que foram votados aqui no munic\u00edpio, para dar continuidade a esse trabalho que vem sendo feito aqui em Valadares\u201d.\nAo citar as principais vota\u00e7\u00f5es realizadas pela C\u00e2mara em 2019, Euclydes Pettersen mencionou as aprova\u00e7\u00f5es da lei contra o abuso de autoridade, do pacote anti-crime e da Medida Provis\u00f3ria 881, apelidada de \u2018MP da Liberdade Econ\u00f4mica\u2019. \u201cDesburocratizamos o pequeno empreendedor, como uma costureira ou um mec\u00e2nico, que tinha grande dificuldade para abrir seu neg\u00f3cio. Conseguimos que ele abra seu com\u00e9rcio, e n\u00e3o deixe de apresentar as exig\u00eancias necess\u00e1rias. Mas que ele possa fazer isso com seu neg\u00f3cio j\u00e1 funcionando. \u00c9 um grande incentivo \u00e0 economia do nosso pa\u00eds\u201d, afirmou.\nO parlamentar destacou ainda a mudan\u00e7a na libera\u00e7\u00e3o de recursos oriundos das emendas parlamentares. Para ele, as novas regras garantem mais agilidade para pagamento e execu\u00e7\u00e3o de obras no mesmo ano em que \u00e9 feita a indica\u00e7\u00e3o da emenda. \u201cT\u00ednhamos a exig\u00eancia que todas as emendas individuais teriam que ser geridas pela Caixa. N\u00e3o por a Caixa n\u00e3o ter compet\u00eancia, mas \u00e0s vezes por falta de funcion\u00e1rios, muitos recursos esbarravam na quest\u00e3o do prazo. Tinha recurso de mais de tr\u00eas anos sem ser liberado. Ent\u00e3o, ganhamos agora que esses recursos sejam colocados diretamente nos munic\u00edpios. Transferidos do fundo do minist\u00e9rio para o fundo do munic\u00edpio, para que as obras sejam executadas em um tempo mais r\u00e1pido\u201d, observou.", "link": "https://drd.com.br/euclydes-pettersen-defende-inclusao-do-vale-do-rio-doce-na-sudene-ainda-em-2020/", "dataPublicacao": "9-1-2020"},
{"titulo": "Julio de Avelar | 07 de Setembro 2019 |", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nHoje, em todo o pa\u00eds, comemora-se a Independ\u00eancia do Brasil. Feriado nacional. A data mais importante deste pa\u00eds e que em Valadares come\u00e7a com hasteamento do Pavilh\u00e3o Nacional, \u00e0s 8h, na Pra\u00e7a do XX, e previsto para as 8h30 o desfile das escolas, institui\u00e7\u00f5es, bandas e organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais. Estaremos l\u00e1 cumprindo com nosso dever c\u00edvico e patri\u00f3tico, aplaudindo os participantes. Viva a democracia sem libertinagem!\nComo presidente da C\u00e2mara Municipal, determinei ao procurador da C\u00e2mara de Vereadores de Gov. Valadares, dr. Bruno Henrique Silva, que entrasse com Recurso de Agravo Regimental no Supremo Tribunal Federal, face \u00e0 decis\u00e3o de Recurso Extraordin\u00e1rio que deu provimento ao recurso interposto pela Federa\u00e7\u00e3o das Empresas de Transporte de Minas Gerais (FETRAM), declarando a Lei 6722/2016 inconstitucional. Na verdade, a MOBI-Valadarense n\u00e3o quer que as pessoas com defici\u00eancia tenham passe livre em seus \u00f4nibus. \u00c9 um absurdo isso! Queremos os direitos dos deficientes respeitados.\nPois \u00e9, quem est\u00e1 fora de combate por uns bons tempos \u00e9 a professora, escritora, poeta e mais coisas da nossa cultura dona Ant\u00f4nia Izanira de Carvalho. Levou um tombo e fraturou os dois tornozelos. Repouso absoluto. Sem artes, viu minha \u2018coroa\u2019 linda?\nNa coluna de amanh\u00e3, domingo, mostraremos algumas \u201cMulheres Bonitas\u201d de Governador Valadares. Aguarde!\nValadarense Leopoldo Delazeri vai participar da Copa de Interclubes Brasileiros de Jiu-jitsu, que acontecer\u00e1 em Betim, dia 22 deste setembro. Vai representar Gov. Valadares. O pai, Dorval Delazeri, est\u00e1 rindo de orelha a orelha de felicidade.\nNa noite de quinta-feira, dia 12 de setembro, dentro da Feira de Arte e Artesanato, vai acontecer mais uma edi\u00e7\u00e3o da \u201cFesta na Floresta\u201d, organizada por Andr\u00e9 Luiz Rodrigues de Lima, Jo\u00e3o Batista Mendes Silva e outros colaboradores. Vai ter pagode, MC, m\u00fasica eletr\u00f4nica, teatro e grupos de dan\u00e7a.\nBom dia e at\u00e9 amanh\u00e3 de manh\u00e3.\nMande not\u00edcias para o meu WhatsApp, aqui voc\u00ea tem vez! Se ligue no Programa J\u00falio Avelar, ao vivo de segunda a sexta na TV Rio Doce, canal 6.1, e canal 10 da TV a Cabo. WhatsApp 33 9.9989-9200. Instagram: @avelarjulio. Facebook: J\u00falio C\u00e9sar Tebas de Avelar.", "link": "https://drd.com.br/julio-de-avelar-07-de-setembro-2019/", "dataPublicacao": "7-9-2019"},
{"titulo": "Jackson Lemos cobra agilidade em repara\u00e7\u00e3o por danos ap\u00f3s rompimento da barragem da Samarco", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO dia 5 de novembro deste ano marca os quatro anos do rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, em Mariana, que causou o despejo de rejeitos no Rio Doce. Em Governador Valadares, munic\u00edpio com maior popula\u00e7\u00e3o atingida, a data foi lembrada em com manifesta\u00e7\u00f5es. O presidente da Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Empresarial de Governador Valadares (ACE-GV), Jackson Lemos, cobrou agilidade nas a\u00e7\u00f5es de repara\u00e7\u00e3o.\n\u201cDiante do cen\u00e1rio de incertezas, criado pela demora na repara\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos danos causados pelo rompimento, queremos chamar a aten\u00e7\u00e3o da Samarco e suas controladoras para que cumpra o compromisso firmado com a justi\u00e7a brasileira no Termo de Ajustamento de Conduta (TAC)\u201d, afirmou Lemos.\nLembrando da import\u00e2ncia do Rio Doce para o desenvolvimento de Valadares, o presidente da ACE-GV pede que a trag\u00e9dia n\u00e3o caia no esquecimento. Nesta ter\u00e7a-feira, as manifesta\u00e7\u00f5es em mem\u00f3ria ao desastre inclu\u00edram protestos em locais pr\u00f3ximos ao rio, como a \u00e1rea da Feira da Paz e a ponte do S\u00e3o Raimundo, no bairro Vila Isa.\n\u201cH\u00e1 quatro anos assistimos o nosso bem mais precioso, o nosso Rio Doce, ser devastado pela onda de rejeitos provocada pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, pertencente \u00e0 mineradora Samarco, controlada pela Vale e BHP Billiton. Nossa cidade se formou e desenvolveu-se \u00e0s margens do Rio Doce, o curso d\u2019\u00e1gua \u00e9 fundamental para o abastecimento da popula\u00e7\u00e3o e para sustentar nossa economia. Se hoje somos uma das maiores bacias leiteiras do Brasil \u00e9 porque temos esse recurso natural\u201d, disse Lemos.\nSobre a\u00e7\u00f5es reparat\u00f3rias e compensat\u00f3rias, a Funda\u00e7\u00e3o Renova, criada para implementar e gerir os programas de repara\u00e7\u00e3o dos atingidos pelo rompimento da barragem em Mariana, afirma que cerca de R$ 1,84 bilh\u00e3o foram pagos em indeniza\u00e7\u00f5es e aux\u00edlios financeiros emergenciais para cerca de 320 mil pessoas. Entre outras a\u00e7\u00f5es, a Renova afirma ainda que, at\u00e9 agosto deste ano, foram destinados R$ 6,68 bilh\u00f5es para as a\u00e7\u00f5es integradas de recupera\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o socioambiental e socioecon\u00f4mica da bacia do rio Doce.\nA Renova tamb\u00e9m alega que foram recuperados 113 afluentes, pequenos rios que alimentam o alto do rio Doce. De acordo com a Renova, esses afluentes praticamente desapareceram da paisagem ap\u00f3s o rompimento da barragem de Fund\u00e3o e, por isso, tiveram que ser totalmente redesenhados com base em informa\u00e7\u00f5es de geoprocessamento.\nPor THIAGO FERREIRA COELHO", "link": "https://drd.com.br/jackson-lemos-cobra-agilidade-em-reparacao-por-danos-apos-rompimento-da-barragem-da-samarco/", "dataPublicacao": "5-11-2019"},
{"titulo": "GV garante continuidade das obras do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO Munic\u00edpio de Governador Valadares, por meio do Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo de \u00c1gua e Esgoto (SAAE), conseguiu a aprova\u00e7\u00e3o de R$ 23.205.832,35 (vinte e tr\u00eas milh\u00f5es, duzentos e cinco mil, oitocentos e trinta e dois reais e trinta e cinco centavos) para a realiza\u00e7\u00e3o de projetos e obras na Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto (ETE) Santos Dumont. A verba, que tamb\u00e9m ser\u00e1 utilizada em interliga\u00e7\u00f5es dos coletores aos interceptores do Santos Dumont e do Elvamar e na constru\u00e7\u00e3o de uma Esta\u00e7\u00e3o Elevat\u00f3ria de Esgoto, \u00e9 referente a medidas compensat\u00f3rias realizadas pela Funda\u00e7\u00e3o Renova em raz\u00e3o do desastre de Mariana, ocorrido em 2015.\nA libera\u00e7\u00e3o da verba foi anunciada durante a 40\u00aa reuni\u00e3o ordin\u00e1ria do Comit\u00ea Interfederativo (CIF), realizada no 27 de agosto, em Belo Horizonte. O valor representa 36,26% do total destinado ao Programa de Saneamento do Munic\u00edpio e ser\u00e1 gerenciado pelo Banco de Desenvolvimento de Minas Gerais (BDMG). Cerca de R$ 21 milh\u00f5es ser\u00e3o utilizados na execu\u00e7\u00e3o da obra de complementa\u00e7\u00e3o da primeira etapa da ETE Santos Dumont, onde ser\u00e3o constru\u00eddos dois filtros biol\u00f3gicos e dois decantadores, al\u00e9m de uma esta\u00e7\u00e3o elevat\u00f3ria na Ilha dos Ara\u00fajos.\nO restante dos recursos est\u00e1 destinado aos projetos de interliga\u00e7\u00f5es \u2013 ap\u00f3s finalizados, ser\u00e3o realizados novos pleitos junto ao CIF para a execu\u00e7\u00e3o das obras. O diretor-geral do SAAE, Sebasti\u00e3o Pereira de Siqueira, ressalta que a libera\u00e7\u00e3o desses recursos refor\u00e7a o trabalho e a dedica\u00e7\u00e3o do prefeito Andr\u00e9 Merlo para garantir 100% de esgoto tratado na cidade nos pr\u00f3ximos anos.", "link": "https://drd.com.br/gv-garante-continuidade-das-obras-do-sistema-de-esgotamento-sanitario/", "dataPublicacao": "10-9-2019"},
{"titulo": "TJMG julga IRDR da Samarco, e define valor da a\u00e7\u00e3o em R$ 2 mil por pessoa", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nFoi julgado na quinta-feira, 24, na Segunda Se\u00e7\u00e3o C\u00edvel do Tribunal de Justi\u00e7a de Minas Gerais (TJMG), presidida pelo primeiro vice-presidente do TJMG, desembargador Afr\u00e2nio Vilela, o Incidente de Resolu\u00e7\u00e3o de Demandas Repetitivas (IRDR) n\u00ba 1.0273.16.000131-2/001, que trata das a\u00e7\u00f5es propostas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 interrup\u00e7\u00e3o do fornecimento de \u00e1gua pelo sistema p\u00fablico de distribui\u00e7\u00e3o das cidades que captam \u00e1gua do Rio Doce, em decorr\u00eancia do rompimento da barragem do Fund\u00e3o, da Mineradora Samarco, em Mariana, no dia 5 de novembro de 2015. O valor da indeniza\u00e7\u00e3o, de R$ 2 mil, n\u00e3o agradou ao presidente da Aadvog em Governador Valadares, que foi claro em dizer que vai recorrer da decis\u00e3o.\nUma das defini\u00e7\u00f5es do julgamento de relatoria do desembargador Amauri Pinto Ferreira foi o valor da indeniza\u00e7\u00e3o devida \u2013 R$ 2 mil por pessoa \u2013 para as pessoas comprovadamente atingidas. Os magistrados fixaram cinco teses acerca dos danos causados aos moradores do Vale do Rio Doce, em raz\u00e3o do acidente. Essas teses v\u00e3o nortear o julgamento de todos os casos semelhantes.\nO presidente da AAdvog em Valadares, Alo\u00edsio Padilha Gusm\u00e3o, lamenta a decis\u00e3o. De acordo com ele, a associa\u00e7\u00e3o esperava que o Tribunal n\u00e3o fosse aceitar o IRDR. \u201cA nossa luta era contra o IRDR, porque as a\u00e7\u00f5es seriam todas julgadas pelos ju\u00edzes de primeiro grau, e n\u00f3s sabemos que os ju\u00edzes da nossa cidade acompanharam todo o desastre ambiental, e eles teriam mais qualidade t\u00e9cnica para julgar o valor. Al\u00e9m de aceitarem o IRDR, ainda estabeleceram o valor de R$ 2 mil, que achamos que \u00e9 um valor irris\u00f3rio, que n\u00e3o d\u00e1 para pagar o que a popula\u00e7\u00e3o gastou com \u00e1gua mineral at\u00e9 a presente data. Ent\u00e3o, o pr\u00f3ximo passo da Aadvog \u00e9 recorrer ao STJ, no sentido de que n\u00e3o seja aceito o IRDR, caso o STJ entenda que deve aceitar. Vamos lutar para que pelo menos esse valor seja mais significativo, porque R$ 2 mil n\u00e3o pagam a \u00e1gua mineral da popula\u00e7\u00e3o, sequer recomp\u00f5em o m\u00ednimo de transtorno que a popula\u00e7\u00e3o passou nos oito dias sem \u00e1gua.\u201d\nAlo\u00edsio Padilha ressalta ainda que, infelizmente, quem aceitou os R$ 1 mil n\u00e3o poder\u00e1 receber mais R$ 1 mil. \u201cQuem fez aquele acordo deu quita\u00e7\u00e3o geral e irrevog\u00e1vel, para nada mais pleitear. Quem aceitou aquele acordo de R$ 1 mil n\u00e3o tem como pedir mais nada.\u201d\nA primeira tese firmada \u00e9 a de que toda pessoa que alegar que \u00e0 \u00e9poca dos fatos se encontrava em localidade abastecida pela capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do rio Doce \u00e9 parte leg\u00edtima para interpor uma a\u00e7\u00e3o requerendo indeniza\u00e7\u00e3o", "link": "https://drd.com.br/tjmg-julga-irdr-da-samarco-e-define-valor-da-acao-em-r-2-mil-por-pessoa/", "dataPublicacao": "25-10-2019"},
{"titulo": "Minera\u00e7\u00e3o: Novas normas preveem mais rigor em licenciamento e crime de ecoc\u00eddio", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nBras\u00edlia \u2013 A comiss\u00e3o externa da C\u00e2mara dos Deputados montada para apurar a trag\u00e9dia da mina da Vale, em Brumadinho (MG), est\u00e1 com um relat\u00f3rio pronto, com nove propostas legislativas para alterar o marco legal da minera\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds. O colegiado se reuniu novamente ontem, para analisar o texto.\nEntre as propostas, uma estabelece normas gerais para o licenciamento desses projetos. O projeto insere, nas etapas do licenciamento ambiental, obriga\u00e7\u00f5es que hoje n\u00e3o est\u00e3o previstas, como estudos de an\u00e1lise de risco e licen\u00e7as para o fechamento de mina, obrigando o empreendedor a ficar respons\u00e1vel pelo empreendimento at\u00e9 a descaracteriza\u00e7\u00e3o final da mina, al\u00e9m de ser obrigado a contratar um seguro ambiental.\nOutra proposta altera a lei de crimes ambientais, criando dois tipos penais para trag\u00e9dias como as ocorridas em Mariana e Brumadinho, ambas em Minas Gerais. A regra estabelece puni\u00e7\u00f5es para o crime de ecoc\u00eddio e de conduta delitiva do respons\u00e1vel, em casos de desastre de grande propor\u00e7\u00e3o no rompimento de barragens. As penas variam conforme o caso, podendo chegar a at\u00e9 20 anos de reclus\u00e3o e multa.\n\u201cAs dolorosas trag\u00e9dias de Mariana, no final de 2015, e de Brumadinho, no in\u00edcio deste ano de 2019, expuseram de forma clara que a legisla\u00e7\u00e3o penal nesse tema ainda \u00e9 fr\u00e1gil\u201d, justificam os deputados que assinam a proposta, entre eles o relator da comiss\u00e3o externa do desastre de Brumadinho, J\u00falio Delgado (PSB-MG).\nAs medidas tamb\u00e9m alteram substancialmente o valor das multas impostas \u00e0s empresas. O teto da puni\u00e7\u00e3o, que hoje \u00e9 se R$ 50 milh\u00f5es, sobe para R$ 1 bilh\u00e3o. \u201cO valor precisa n\u00e3o s\u00f3 ser atualizado monetariamente, mas adequado a realidades em que a infra\u00e7\u00e3o ambiental, infelizmente, est\u00e1 associada a desastres inaceit\u00e1veis\u201d, justificam os parlamentares.\npor Andr\u00e9 Borges Da Ag\u00eancia Estado", "link": "https://drd.com.br/mineracao-novas-normas-preveem-mais-rigor-em-licenciamento-e-crime-de-ecocidio/", "dataPublicacao": "10-5-2019"},
{"titulo": "Deputado federal Andr\u00e9 Janones vem a Valadares participar de audi\u00eancia p\u00fablica", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nNo pr\u00f3ximo dia 12, \u00e0s 15h, o deputado federal Andr\u00e9 Janones (Avante/MG) participar\u00e1 de audi\u00eancia p\u00fablica na C\u00e2mara de Vereadores de Governador Valadares. A Audi\u00eancia \u00e9 de autoria do vereador J\u00falio Avelar, com a finalidade de discutir\u00a0 os problemas causados\u00a0 pelo rompimento da barragem de Mariana, sob a responsabilidade da empresa Samarco/Vale/BHP, no tocante \u00e0s doen\u00e7as causadas pela qualidade da \u00e1gua, a morosidade judici\u00e1ria e para cobrar agilidade no andamento das obras de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Ap\u00f3s tr\u00eas anos, muitas v\u00edtimas ainda n\u00e3o foram indenizadas e, com a trag\u00e9dia de Brumadinho, neste ano, a situa\u00e7\u00e3o dos atingidos no Vale do Rio Doce ganhou visibilidade novamente. O deputado Andr\u00e9 Janones \u00e9 membro da Comiss\u00e3o Externa do Desastre de Brumadinho e membro da CPI de Brumadinho que ir\u00e1 investigar o caso. Al\u00e9m de Janones, foram convidados deputados estaduais, vereadores, advogados e representantes das mineradoras respons\u00e1veis pela barragem.", "link": "https://drd.com.br/deputado-federal-andre-janones-vem-a-valadares-participar-de-audiencia-publica/", "dataPublicacao": "9-4-2019"},
{"titulo": "\u201cDificilmente vai para um jovem candidato\u201d", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nM\u00eddia n\u00e3o \u00e9 isenta com Bolsonaro, diz pesquisa\nDois ter\u00e7os contra m\u00eddia\nCredibilidade no ch\u00e3o\nDescren\u00e7a por regi\u00e3o\nDados da pesquisa\n\u2018Maia pisaria no pesco\u00e7o de Davi\u2019, afirma senador\nDesapontamento\nVice do PSDB, n\u00e3o\nLonge de Doria\nE a Vale, nada\nFalta s\u00f3 passar a chave\nA farra continua\nArma\u00e7\u00e3o ilimitada\nBart\u00f4 secret\u00e1rio\nBalan\u00e7o jabuticaba\nA verdade d\u00f3i\nO povo de olho\nPensando bem\u2026\n____________________________________\nAs opini\u00f5es emitidas nos artigos assinados s\u00e3o de inteira responsabilidade de seus autores por n\u00e3o representarem necessariamente a opini\u00e3o do jornal", "link": "https://drd.com.br/dificilmente-vai-para-um-jovem-candidato/", "dataPublicacao": "20-12-2019"},
{"titulo": "Dia 26 \u00e9 o \u00faltimo prazo para preencher o formul\u00e1rio da 3\u00aa fase da a\u00e7\u00e3o na Inglaterra", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPara agilizar o atendimento da 3\u00aa fase da A\u00e7\u00e3o Contra Samarco, a SPG Law criou uma nova central no Garfo Clube. At\u00e9 o momento, cerca de 50 mil pessoas passaram pelo local para responder \u00e0s perguntas\nCome\u00e7ou no dia 26 de janeiro a terceira fase da a\u00e7\u00e3o contra a Samarco no Reino Unido. Os advogados de Governador Valadares, junto com o escrit\u00f3rio de advocacia SPG Law, abriram uma nova a\u00e7\u00e3o judicial contra a empresa societ\u00e1ria Samarco, chamada de BHP Billiton, relacionada ao desastre ambiental ocorrido no dia 5 de novembro de 2015, em Mariana. Nesta terceira fase, o cidad\u00e3o preenche um formul\u00e1rio destacando o seu preju\u00edzo real. O processo dura em torno de 10 minutos, com o aux\u00edlio de funcion\u00e1rios da central de atendimento da SPG Law. Ao t\u00e9rmino do preenchimento, o question\u00e1rio \u00e9 enviado em ingl\u00eas para o escrit\u00f3rio central, no Reino Unido.\nNa primeira fase, 130 mil pessoas entraram com a\u00e7\u00e3o. Nesta terceira fase, que termina no dia 26 de fevereiro, 50 mil pessoas j\u00e1 preencheram o question\u00e1rio. O coordenador da Central de Atendimento da SPG Law, o advogado Elias Souto, explica que \u00e9 importante que todos compare\u00e7am para fazer o preenchimento. \u201cO prazo est\u00e1 acabando. \u00c9 importante que o cidad\u00e3o que deu entrada na primeira fase compare\u00e7a para fazer o preenchimento e continuar dando andamento \u00e0 a\u00e7\u00e3o. Vale ressaltar que quem n\u00e3o entrou com a a\u00e7\u00e3o na primeira fase, que terminou no dia 26 de outubro, n\u00e3o poder\u00e1, por enquanto, entrar com a\u00e7\u00e3o contra a empresa. Caso apare\u00e7a uma nova oportunidade, informaremos \u00e0 comunidade e aos advogados de modo geral\u201d.\nO atendimento \u00e9 feito na avenida Minas Gerais, esquina com a B\u00e1rbara Heliodora, 399, Centro, de segunda a domingo, das 7h \u00e0s 19h. Para dar agilidade ao atendimento, agora tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel preencher o formul\u00e1rio no sal\u00e3o do Garfo Clube, na avenida Rio Doce, s/n, Ilha dos Ara\u00fajos, de segunda a domingo, das 8h \u00e0s 19h. Para esta terceira fase \u00e9 necess\u00e1rio que todo cidad\u00e3o traga os documentos pessoais. No caso de menores, n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria a presen\u00e7a deles. Basta o pai ou m\u00e3e levar a documenta\u00e7\u00e3o.\npor Ang\u00e9lica Lauriano | angelica.lauriano@drd.com", "link": "https://drd.com.br/dia-26-e-o-ultimo-prazo-para-preencher-o-formulario-da-3a-fase-da-acao-na-inglaterra/", "dataPublicacao": "14-2-2019"},
{"titulo": "TJMG julga IRDR da Samarco, e define valor da a\u00e7\u00e3o em R$ 2 mil por pessoa", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nFoi julgado na quinta-feira, 24, na Segunda Se\u00e7\u00e3o C\u00edvel do Tribunal de Justi\u00e7a de Minas Gerais (TJMG), presidida pelo primeiro vice-presidente do TJMG, desembargador Afr\u00e2nio Vilela, o Incidente de Resolu\u00e7\u00e3o de Demandas Repetitivas (IRDR) n\u00ba 1.0273.16.000131-2/001, que trata das a\u00e7\u00f5es propostas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 interrup\u00e7\u00e3o do fornecimento de \u00e1gua pelo sistema p\u00fablico de distribui\u00e7\u00e3o das cidades que captam \u00e1gua do Rio Doce, em decorr\u00eancia do rompimento da barragem do Fund\u00e3o, da Mineradora Samarco, em Mariana, no dia 5 de novembro de 2015. O valor da indeniza\u00e7\u00e3o, de R$ 2 mil, n\u00e3o agradou ao presidente da Aadvog em Governador Valadares, que foi claro em dizer que vai recorrer da decis\u00e3o.\nUma das defini\u00e7\u00f5es do julgamento de relatoria do desembargador Amauri Pinto Ferreira foi o valor da indeniza\u00e7\u00e3o devida \u2013 R$ 2 mil por pessoa \u2013 para as pessoas comprovadamente atingidas. Os magistrados fixaram cinco teses acerca dos danos causados aos moradores do Vale do Rio Doce, em raz\u00e3o do acidente. Essas teses v\u00e3o nortear o julgamento de todos os casos semelhantes.\nO presidente da AAdvog em Valadares, Alo\u00edsio Padilha Gusm\u00e3o, lamenta a decis\u00e3o. De acordo com ele, a associa\u00e7\u00e3o esperava que o Tribunal n\u00e3o fosse aceitar o IRDR. \u201cA nossa luta era contra o IRDR, porque as a\u00e7\u00f5es seriam todas julgadas pelos ju\u00edzes de primeiro grau, e n\u00f3s sabemos que os ju\u00edzes da nossa cidade acompanharam todo o desastre ambiental, e eles teriam mais qualidade t\u00e9cnica para julgar o valor. Al\u00e9m de aceitarem o IRDR, ainda estabeleceram o valor de R$ 2 mil, que achamos que \u00e9 um valor irris\u00f3rio, que n\u00e3o d\u00e1 para pagar o que a popula\u00e7\u00e3o gastou com \u00e1gua mineral at\u00e9 a presente data. Ent\u00e3o, o pr\u00f3ximo passo da Aadvog \u00e9 recorrer ao STJ, no sentido de que n\u00e3o seja aceito o IRDR, caso o STJ entenda que deve aceitar. Vamos lutar para que pelo menos esse valor seja mais significativo, porque R$ 2 mil n\u00e3o pagam a \u00e1gua mineral da popula\u00e7\u00e3o, sequer recomp\u00f5em o m\u00ednimo de transtorno que a popula\u00e7\u00e3o passou nos oito dias sem \u00e1gua.\u201d\nAlo\u00edsio Padilha ressalta ainda que, infelizmente, quem aceitou os R$ 1 mil n\u00e3o poder\u00e1 receber mais R$ 1 mil. \u201cQuem fez aquele acordo deu quita\u00e7\u00e3o geral e irrevog\u00e1vel, para nada mais pleitear. Quem aceitou aquele acordo de R$ 1 mil n\u00e3o tem como pedir mais nada.\u201d\nA primeira tese firmada \u00e9 a de que toda pessoa que alegar que \u00e0 \u00e9poca dos fatos se encontrava em localidade abastecida pela capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do rio Doce \u00e9 parte leg\u00edtima para interpor uma a\u00e7\u00e3o requerendo indeniza\u00e7\u00e3o.\nPara comprovar a condi\u00e7\u00e3o de v\u00edtima do dano, a segunda tese estabelece que as partes dever\u00e3o comprovar a sua legitimidade, apresentando contas de \u00e1gua, de luz, de telefone fixo ou m\u00f3vel, fatura de cart\u00e3o de cr\u00e9dito, correspond\u00eancia banc\u00e1ria, dentre outros documentos que comprovem a resid\u00eancia na regi\u00e3o atingida. Essa documenta\u00e7\u00e3o precisa ter sido emitida entre novembro e dezembro de 2015.\nA terceira tese diz que apenas a d\u00favida subjetiva sobre a qualidade da \u00e1gua e sobre a sua aptid\u00e3o para o consumo n\u00e3o caracteriza o dano moral. Segundo entendimento dos desembargadores da 2\u00aa Se\u00e7\u00e3o C\u00edvel, para que se configure o dano moral \u2013 em raz\u00e3o da suspens\u00e3o do fornecimento de \u00e1gua ou da distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua contaminada \u2013 \u00e9 necess\u00e1rio que seja produzida prova t\u00e9cnica no processo judicial ou que a prova seja emprestada de outro processo que trate da aferi\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua.\nA quarta tese se refere aos crit\u00e9rios de extens\u00e3o dos danos, por exemplo, se as alega\u00e7\u00f5es apresentadas nos autos s\u00e3o gen\u00e9ricas ou se detalham particularidades do caso. Por fim, a \u00faltima tese definiu o valor da indeniza\u00e7\u00e3o, que foi fixado em R$ 2 mil para as a\u00e7\u00f5es em que o pedido se baseia em alega\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas, que se referem exclusivamente \u00e0 interrup\u00e7\u00e3o do fornecimento da \u00e1gua.\npor Ang\u00e9lica Lauriano", "link": "https://drd.com.br/tjmg-julga-irdr-da-samarco-e-define-valor-da-acao-em-r-2-mil-por-pessoa-2/", "dataPublicacao": "26-10-2019"},
{"titulo": "Se ocorrer o rompimento da barragem, Valadares ficar\u00e1 tr\u00eas dias sem \u00e1gua pot\u00e1vel", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO talude que fica dentro da cava da Mina de Gongo Soco, em Bar\u00e3o de Cocais, na regi\u00e3o central de Minas Gerais, vai se romper a qualquer momento, colocando o rio Doce na rota de mais um desastre ambiental, segundo a Ag\u00eancia Nacional de Minera\u00e7\u00e3o (AMN). Uma coletiva de imprensa foi concedida pelo Sistema de Comando em Opera\u00e7\u00f5es (SCO) ontem, 20, na Prefeitura de Valadares. Foram apresentadas medidas que ser\u00e3o adotadas para minimizar os transtornos no abastecimento de \u00e1gua em Governador Valadares. Conforme o comit\u00ea, o munic\u00edpio ficaria no m\u00e1ximo tr\u00eas dias com o abastecimento de \u00e1gua interrompido.\nO SCO foi acionado pelo prefeito Andr\u00e9 Merlo (PSDB) ap\u00f3s an\u00fancio do risco de rompimento da barragem de Gongo Soco. Tr\u00eas anos ap\u00f3s a trag\u00e9dia de Mariana, quando todo o rio Doce, desde a nascente at\u00e9 a foz, no Oceano Atl\u00e2ntico, foi impactado, o curso d\u2019\u00e1gua que passa por Valadares est\u00e1 mais uma vez sob a amea\u00e7a de contamina\u00e7\u00e3o. Segundo informa\u00e7\u00f5es da Secretaria de Estado de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (Semad), a poss\u00edvel onda de lama passaria por quatro c\u00f3rregos antes de alcan\u00e7ar o rio Santa B\u00e1rbara, para, em seguida, chegar ao rio Piracicaba e, por fim, ao leito do rio Doce.\nA primeira a\u00e7\u00e3o anunciada pela SCO durante a coletiva de imprensa foi enviar um of\u00edcio para a Vale exigindo abastecimento de \u00e1gua mineral, inclusive a log\u00edstica de todo o trabalho e de pontos de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mineral para a popula\u00e7\u00e3o; pol\u00edmero para controle da turbidez da \u00e1gua para o Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo de \u00c1gua e Esgoto (SAAE); e antecipa\u00e7\u00e3o da entrega da obra de capta\u00e7\u00e3o alternativa de \u00e1gua, executada pela Funda\u00e7\u00e3o Renova (Samarco).\nConforme explicado pelo prefeito, a chegada da lama de rejeitos ir\u00e1 acontecer, contudo, causar\u00e1 menor impacto para o rio Doce, em compara\u00e7\u00e3o com o que aconteceu ap\u00f3s o rompimento da barragem em Mariana, em 2015. \u201cA lama de rejeitos chegar\u00e1 a Governador Valadares em propor\u00e7\u00f5es menores, mas, de qualquer forma, estaremos prevenidos, atrav\u00e9s do Saae, para analisar essa \u00e1gua bruta. Provavelmente a cidade poder\u00e1 ficar sem abastecimento de um a tr\u00eas dias, no m\u00e1ximo. O SCO ir\u00e1 definir as a\u00e7\u00f5es com anteced\u00eancia, informando a popula\u00e7\u00e3o do risco, que realmente existe; \u00e9 m\u00ednimo, mas existe\u201d, explica.\nDiante do an\u00fancio do rompimento do talude da Mina de Gongo Soco, a popula\u00e7\u00e3o de Governador Valadares vive sob o clima de tens\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel. O diretor geral do Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo de \u00c1gua e Esgoto (SAAE), coronel Siqueira, explicou que o tratamento da \u00e1gua ser\u00e1 da mesma forma que foi feito quando o rio Doce foi atingido pelos rejeitos da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana. \u201cInfelizmente, estamos com a possibilidade de sofrer novamente com um desastre provocado pelo rompimento de barragem. Assim como em 2015, o tratamento mais eficaz \u00e9 atrav\u00e9s do pol\u00edmero de ac\u00e1cia negra, para controlar a turbidez da \u00e1gua. A quest\u00e3o \u00e9 que, de qualquer forma, haver\u00e1 interrup\u00e7\u00e3o no abastecimento na cidade, para que se fa\u00e7am an\u00e1lises qu\u00edmicas da \u00e1gua em laborat\u00f3rios. Nosso foco \u00e9 atuar para que esse tempo de falta de abastecimento seja o menor poss\u00edvel, em rela\u00e7\u00e3o ao que aconteceu em 2015, quando foram oito dias sem \u00e1gua\u201d, ressalta.\nO Corpo de Bombeiros, representado pelo chefe da Divis\u00e3o Operacional do Comando Regional, major Washington Goulart, afirmou que os militares lotados no 6\u00ba Batalh\u00e3o de Governador Valadares j\u00e1 est\u00e3o de prontid\u00e3o, para eventual rompimento. \u201cEstamos fazendo monitoramento na regi\u00e3o de Bar\u00e3o de Cocais desde o dia 8 de fevereiro. J\u00e1 demos in\u00edcio \u00e0s fases de preven\u00e7\u00e3o, prepara\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o. O Corpo de Bombeiros, juntamente com a Defesa Civil, tem trabalhando para diminuir os impactos nas cidades ao logo do rio Doce. As informa\u00e7\u00f5es mais recentes s\u00e3o de que houve um avan\u00e7o dos deslizamentos do talude na barragem e h\u00e1 uma previs\u00e3o de que ele deslize dentro da cava e possa potencializar o rompimento da barragem a qualquer momento\u201d, explicou.\nConforme foi explicado na coletiva, o rompimento pode gerar dois tipos de impacto para a Barragem Sul Superior, que armazena 6 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de rejeitos de min\u00e9rio de ferro. O primeiro deles \u00e9 a vibra\u00e7\u00e3o da barragem, que est\u00e1 a 1,5 quil\u00f4metro da cava da mina. O segundo impacto seria o in\u00edcio de um processo de liquefa\u00e7\u00e3o da barragem, a partir das vibra\u00e7\u00f5es, que poderia levar ao colapso da estrutura do reservat\u00f3rio.\nDe acordo com a presidente do Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Doce (CBH-Doce), Lucinha Teixeira, a entidade j\u00e1 vinha acompanhado o monitoramento da situa\u00e7\u00e3o da barragem da Mina de Gongo Soco, em Bar\u00e3o de Cocais. \u201cMais um impacto para nossa bacia hidrogr\u00e1fica, contaminado primeiro o rio Piracicaba. Desta vez a gente ainda acredita que os danos sejam menores. De qualquer forma, \u00e9 mais uma \u00e1rea que vai sofrer com os impactos. Outros \u00f3rg\u00e3os, como o Ibama e o Instituto Estadual de Florestas (IEF), tamb\u00e9m est\u00e3o de prontid\u00e3o. J\u00e1 foi verificada pela Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas que essa barragem acima de Bar\u00e3o de Cocais estaria com estabilidade de conter os rejeitos. Existem tamb\u00e9m outras usinas pelo caminho com barragens que poderiam atenuar os impactos causados pelo rompimento at\u00e9 chegar ao rio Doce\u201d, afirmou.\nSegundo o chefe da Delegacia da Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal em Governador Valadares (PRF/GV), Wendel Freitas, parte da BR-381 ser\u00e1 interditada com rompimento da barragem em Bar\u00e3o de Cocais. \u201cO papel da PRF vir\u00e1 com as consequ\u00eancias. A principal delas \u00e9 que, possivelmente, o quil\u00f4metro 381 da BR-381, em S\u00e3o Gon\u00e7alo do Rio Abaixo, ser\u00e1 interditado, pois a rodovia fica na rota da lama de rejeitos. Rotas alternativas j\u00e1 est\u00e3o sendo feitas no munic\u00edpio de Itabira, para quem vem da regi\u00e3o para Valadares. Por enquanto, ainda n\u00e3o ser\u00e1 feita nenhuma interdi\u00e7\u00e3o, enquanto n\u00e3o acontecer o rompimento. Outra medida da PRF ser\u00e1 a escolta de cargas de \u00e1gua mineral para Governador Valadares\u201d, disse.\npor Eduardo Lima | eduardolima@drd.com.br\n\u00a0", "link": "https://drd.com.br/se-ocorrer-o-rompimento-da-barragem-valadares-ficara-tres-dias-sem-agua-potavel/", "dataPublicacao": "21-5-2019"},
{"titulo": "OAB defende mudan\u00e7a na legisla\u00e7\u00e3o sobre barragens de rejeitos da minera\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO presidente da OAB, Claudio Lamachia, defendeu nesta sexta-feira, 25, mudan\u00e7as na legisla\u00e7\u00e3o sobre barragens de rejeitos de min\u00e9rios. A entidade reagiu \u00e0 trag\u00e9dia ambiental que j\u00e1 deixou 200 desaparecidos em Brumadinho, na regi\u00e3o metropolitana de Belo Horizonte. Segundo a entidade, \u201cintegrantes da Comiss\u00e3o Nacional de Direito Ambiental da OAB e da Comiss\u00e3o Ambiental da OAB-MG est\u00e3o se dirigindo a Brumadinho para prestar assist\u00eancia \u00e0 comunidade, acompanhar a apura\u00e7\u00e3o dos fatos e fiscalizar as medidas de seguran\u00e7a adotadas\u201d.\n\u201cA rela\u00e7\u00e3o entre o meio ambiente e a minera\u00e7\u00e3o, atividade essencial para a economia brasileira, demanda rigor na aplica\u00e7\u00e3o das normas do Direito Ambiental para que seja poss\u00edvel aumentar a previsibilidade de incidentes e atuar de forma preventiva contra os efeitos negativos da explora\u00e7\u00e3o mineral\u201d, afirma, por meio de nota.\nLamachia diz ser \u201cpreciso destacar ainda que, poucos anos ap\u00f3s o desastre de Mariana, essa nova ocorr\u00eancia demonstra a necessidade urgente de modifica\u00e7\u00e3o na legisla\u00e7\u00e3o sobre barragens para disposi\u00e7\u00e3o de rejeitos de minera\u00e7\u00e3o\u201d.\nO rompimento da barragem de Brumadinho ocorre pouco mais de tr\u00eas anos ap\u00f3s a maior trag\u00e9dia ambiental da hist\u00f3ria do Pa\u00eds, que envolveu a barragem de Fund\u00e3o, em 5 de novembro de 2015. A lama de rejeitos atingiu 40 cidades em Minas Gerais e no Esp\u00edrito Santo e contaminou a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Doce.\npor Luiz Vassallo e Fausto Macedo da Ag\u00eancia Estado", "link": "https://drd.com.br/oab-defende-mudanca-na-legislacao-sobre-barragens-de-rejeitos-da-mineracao/", "dataPublicacao": "26-1-2019"},
{"titulo": "Quatro dias da trag\u00e9dia e a fam\u00edlia da valadarense ainda n\u00e3o tem not\u00edcias", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nDescaso. \u00c9 assim que os familiares da engenheira Izabela Barroso, de 30 anos, definem todo o drama que eles v\u00eam vivendo desde 25 de janeiro, dia do rompimento da barragem no c\u00f3rrego do Feij\u00e3o, em Brumadinho. Na hora da trag\u00e9dia Izabela estaria no restaurante da vale almo\u00e7ando. Casada recentemente, chegou a falar com o marido na manh\u00e3 do rompimento da barragem. Desde ent\u00e3o, ningu\u00e9m mais teve not\u00edcia da Bela, como \u00e9 chamada cariosamente pelos familiares e amigos.\nTrabalhar na Vale, para Izabela, \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de um sonho. H\u00e1 cinco anos trabalha na empresa como engenheira de Minas e somente h\u00e1 quatro meses ela estaria trabalhando na barragem no c\u00f3rrego do Feij\u00e3o, em Brumadinho. Casada e realizada profissionalmente, a engenheira estaria vivendo um sonho de muitos brasileiros.\nPor\u00e9m, desde a tarde do dia 25 de janeiro, o sil\u00eancio de Izabela est\u00e1 gritando nos cora\u00e7\u00f5es da fam\u00edlia Barroso, que v\u00ea a falta de not\u00edcias se tornar um pesadelo. A fam\u00edlia n\u00e3o recebe informa\u00e7\u00e3o nenhuma da Vale. \u201cAqui \u00e9 cada um por si, cada um se vira do jeito que pode. N\u00e3o estamos recebendo ajuda de ningu\u00e9m. A \u00fanica coisa que tem aqui \u00e9 uma grande cat\u00e1strofe. Pe\u00e7o a ora\u00e7\u00f5es de todos\u201d, desabafou Marcelo Barroso, irm\u00e3o de Izabela.\nA fam\u00edlia Barroso \u00e9 conhecida na cidade por ter uma forte liga\u00e7\u00e3o com a Igreja Cat\u00f3lica, em especial a Catedral de Santo Ant\u00f4nio. O pai de Izabela, Helv\u00e9cio Barroso, \u00e9 ministro da eucaristia. Na noite de sexta-feira, 25, a m\u00e3e dela, M\u00e9rcia Barroso, chegou a pedir ora\u00e7\u00f5es pela filha. \u201cMeus caros irm\u00e3os e irm\u00e3s. Pe\u00e7o as ora\u00e7\u00f5es de todos voc\u00eas. Minha filha Izabela estava l\u00e1, e est\u00e1 desaparecida. N\u00e3o tenho nenhuma informa\u00e7\u00e3o dela. Deus nos aben\u00e7oe e nos proteja. Am\u00e9m\u201d.\nNa manh\u00e3 de ontem, 28, segundo o Corpo de Bombeiros, subiu para 60 o n\u00famero de mortes em decorr\u00eancia do rompimento da barragem em Brumadinho. Continuam desaparecidas 292 pessoas, 192 foram resgatadas e 19 corpos j\u00e1 foram identificados.\n\u201cAs chances de encontrar sobreviventes s\u00e3o muito pequenas, por causa das caracter\u00edsticas do desastre, que s\u00e3o diferentes de desabamentos, situa\u00e7\u00f5es em que h\u00e1 bols\u00f5es de ar. Nessa caracter\u00edstica de lama, isso \u00e9 muito dif\u00edcil de acontecer, mas trabalhamos com todas as possibilidades\u201d, declarou o porta-voz do Corpo de Bombeiros de Minas Gerais, tenente Pedro Aihara.\nDiante do desespero vivido pela fam\u00edlia de Izabela, a prima Rebeca Magalh\u00e3es fez uma homenagem e um desabafo em um texto publicado no facebook. Na mensagem, uma forma de expressar o que a fam\u00edlia da engenheira est\u00e1 passando, Rebeca coloca todos os seus sentimentos para fora e faz a homenagem n\u00e3o s\u00f3 para Izabela, mas para as fam\u00edlias que, assim como a dela, est\u00e3o em busca de not\u00edcias.\nEla est\u00e1 no sil\u00eancio do grupo da nossa fam\u00edlia, que n\u00e3o sabe o que fazer al\u00e9m de orar. Ela est\u00e1 na casa da tia Nancy, que finge estar forte, porque tem que segurar a tia M\u00e9rcia, que \u00e9 m\u00e3e da Bela e tem em sua \u00fanica filha mulher sua riqueza e for\u00e7a. A Bela est\u00e1 no \u2018desespero silencioso\u2019 do meu tio Helv\u00e9cio, que est\u00e1 ap\u00e1tico, olhando e rodando de um lado para o outro, por aquele mar de lama em Brumadinho, buscando qualquer sinal de que sua Bela ser\u00e1 encontrada. Onde est\u00e1 a Bela? Est\u00e1 no Gu, seu irm\u00e3o, que est\u00e1 com a voz cansada e que em \u00e1udios atualiza os amigos e parentes com dados desatualizados, porque em nenhum deles recebemos a informa\u00e7\u00e3o de que nossa Bela est\u00e1 em algum lugar. Ontem \u00e0 noite o Gu me disse: \u2018Rebeca, apenas reze!\u2019 Me senti impotente e rezei. Onde est\u00e1 a Bela? A Bela est\u00e1 no grito dos familiares pelo CRIME que sorrateiramente recebe o nome de desastre/acidente! N\u00e3o foi acidente; foi CRIME!!! Onde est\u00e1 a Bela? Est\u00e1 no ABANDONO das fam\u00edlias que sofrem. Meus primos e tios est\u00e3o olhando para barreiras e enxergando peda\u00e7os de corpos sendo encontrados por terem sido mutilados. S\u00e3o poucos os corpos que t\u00eam sido encontrados inteiros. Voc\u00ea que \u00e9 pai, que \u00e9 m\u00e3e, e voc\u00ea tamb\u00e9m que n\u00e3o \u00e9: j\u00e1 imaginou ter que olhar para um mar de lama e encontrar peda\u00e7os de corpos sendo resgatados? E buscar nesses \u201cpeda\u00e7os\u201d qualquer parte que te fa\u00e7a reconhecer seu ente querido? E se quiser piorar o cen\u00e1rio, ainda podemos descobrir que os familiares t\u00eam recebido da Vale todo descaso e falta de assist\u00eancia nos cuidados m\u00ednimos! Meu tio est\u00e1 com a mesma roupa h\u00e1 tr\u00eas dias. N\u00e3o existe colchonete pra repouso, sandu\u00edches fajutos s\u00e3o fornecidos aos familiares que olham pro alto, sem acreditar no que est\u00e1 acontecendo, mas se queimam com aquele sol forte pra se lembrar de que tudo aquilo \u00e9 real no inferno da lama que fere. Lama que fere!!! Fere muito, fere tudo! Feriu corpos, hist\u00f3rias, continuidades e amores. Minha prima acabou de se casar e foi uma das noivas mais lindas que eu j\u00e1 vi. Ela tinha uma vida de sonhos pela frente. E a Vale? Ahhhh\u2026 a Vale? A Vale silencia e s\u00f3 tem voz para a imprensa !!!!. Parece um pesadelo, e \u00e9. Onde est\u00e1 a Bela? Ela est\u00e1 no grito que sangra porque a garganta sabe que n\u00e3o adianta gritar: a Bela n\u00e3o vai ouvir. Onde est\u00e1 a Bela? Est\u00e1 nos posts da Mariana e nos compartilhamentos de todos n\u00f3s valadarenses, brasileiros, familiares e amigos. A Bela est\u00e1 na minha fragilidade em ter que ouvir que s\u00f3 me resta orar. Ouvir que nos resta apenas orar parece ser um compromisso, por meio do qual assumimos nossa fragilidade e falta de controle da situa\u00e7\u00e3o perante Deus. Somente orar. Ent\u00e3o, fr\u00e1gil, voc\u00ea ora. Ora 1, 2, 10 vezes. E na ora\u00e7\u00e3o Deus silencia seu cora\u00e7\u00e3o e aos poucos voc\u00ea entende que N\u00c3O \u00e9 quest\u00e3o de S\u00d3 orar por ser fraca; \u00e9 quest\u00e3o de fazer da sua ORA\u00c7\u00c3O sua maior arma, porque hoje, no meio de toda essa lama, a \u00fanica CERTEZA que temos \u00e9 de que nossa Bela est\u00e1 com Deus. Orem, amigos. Oremos juntos em prol da Bela e de todos que sofrem com o CRIME cometido em Brumadinho. Que a dor n\u00e3o nos silencie e que cobremos da VALE o m\u00ednimo de respeito com as fam\u00edlias, que assim como o meu tio, agora olham para toda aquela lama com um s\u00f3 pensamento: Onde est\u00e1 a Bela? Porque, infelizmente, naquele lama\u00e7al existe tamb\u00e9m Jo\u00f5es Marias que sofrem a aus\u00eancia de suas Belas e Belos\u201d. Rebeca Magalh\u00e3es\n\u00a0", "link": "https://drd.com.br/quatro-dias-da-tragedia-e-a-familia-da-valadarense-ainda-nao-tem-noticias/", "dataPublicacao": "29-1-2019"},
{"titulo": "Crime em nome da ambi\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO Rio? \u00c9 Doce.\nEntre estatais\nAcima, os versos de Drummond revelam os ais, como ele bem o disse, dos mortos e dos sobreviventes de Brumadinho, diante da trag\u00e9dia ocorrida neste fim de semana, em que todos foram surpreendidos pela cat\u00e1strofe de lama que cobriu corpos, esvaziou almas, entristeceu as Gerais. E tudo isso por qu\u00ea? Em nome da ambi\u00e7\u00e3o desenfreada dos que visam o capital do min\u00e9rio, mas se esquecem do ser humano que sustenta tudo isso.\nH\u00e1 tr\u00eas anos Mariana chorou e todos os que vivem \u00e0s margens do rio Doce tamb\u00e9m, ao ver as \u00e1guas sangrando, os peixes em agonia de morte, uma cidade inteira despojada, centenas de fam\u00edlias desalojadas, somando-se a isso a subviv\u00eancia de seus dias. Vimos a indiferen\u00e7a das autoridades, que n\u00e3o deram o apoio devido aos acidentados. Vimos a falta de responsabilidade da presid\u00eancia da \u00e9poca, que s\u00f3 apareceu uma semana depois, e logo sumiu sem dar amparo legal ou human\u00edstico \u00e0 popula\u00e7\u00e3o arrasada, necessitando de palavras de apoio de seus l\u00edderes Dilma e Pimentel.\nE quem disse que fizeram justi\u00e7a? N\u00e3o ergueram casas; pagaram uma quantia \u00ednfima \u00e0s fam\u00edlias, que, pobres coitados, n\u00e3o souberam e n\u00e3o sabem como recorrer para ter os direitos preservados. A \u00e1gua imprest\u00e1vel n\u00e3o serve para saciar a sede dessas paragens e a popula\u00e7\u00e3o das cidades, como Valadares, paga para ter \u00e1gua em suas casas em condi\u00e7\u00f5es razo\u00e1veis e caras. E agora, novamente, outro desastre. Sim, porque o primeiro foi tratado com frieza pelas autoridades. Os criminosos continuam \u00e0 solta e a lei n\u00e3o tem sido suficiente para se fazer justi\u00e7a. Basta ver a situa\u00e7\u00e3o de alguns pescadores que n\u00e3o mais vivem do seu trabalho, bem como a dos pequenos agricultores, hoje impotentes. As autoridades maiores, indiferentes, deram seu desprezo ao rio Doce, que continua n\u00e3o mais correndo, mas deslizando, cansado, e como pode cumpre o seu papel em meio ainda a destro\u00e7os ru\u00eddos pelo tempo.\nAgora em Brumadinho, embora a desgra\u00e7a tenha sido grande, o povo sentiu a assist\u00eancia governamental: governador e presidente acudiram, e tem sido grande a ajuda recebida. Mas, e a Vale? Continuar\u00e1 indiferente aos destinos dos seres que circundam suas barragens. A lei proteger\u00e1 agora as v\u00edtimas? Esperamos que sim. Ao verificar a chegada do pessoal de Israel, pode-se perceber a diferen\u00e7a entre o governo que se foi, desgra\u00e7adamente inoperante, e o novo que n\u00e3o tem dormido, preocupado com a situa\u00e7\u00e3o.\nQuem assistiu pela TV os estragos pode perceber a extens\u00e3o de uma guerra. Os animais atolados e os olhares tristes daquelas vaquinhas brancas que n\u00e3o entendiam a extens\u00e3o de tudo. C\u00e3es com lama e os focinhos sujos acompanhavam milhares de aves mortas, n\u00e3o se falando da vegeta\u00e7\u00e3o, que nunca mais ser\u00e1 a mesma. J\u00e1 imaginaram nas florestas pr\u00f3ximas quantas mortes ficar\u00e3o no anonimato das matas? Ser\u00e1 que a humanidade necessita disso tudo? Comer\u00e3o, por acaso, min\u00e9rio para saciar a fome e a sede no futuro?\nAgora, novas medidas mais duras dever\u00e3o ser tomadas, sob pena de um futuro terr\u00edvel para os homens se avizinharem. Leis que devem ser cobradas rigidamente; consci\u00eancia maior da Vale perante o Pa\u00eds e as demais na\u00e7\u00f5es. Sua irresponsabilidade a partir de agora estar\u00e1 coberta de lama e de sangue.\nAnt\u00f4nia Izanira Lopes de Carvalho", "link": "https://drd.com.br/crime-em-nome-da-ambicao/", "dataPublicacao": "29-1-2019"},
{"titulo": "Trem de passageiros da Vale volta a fazer viagens ao Esp\u00edrito Santo", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA Estrada de Ferro Vit\u00f3ria a Minas (EFVM) foi liberada para a circula\u00e7\u00e3o de trens de Belo Horizonte a Vit\u00f3ria. Desde segunda-feira (14) o trem de passageiros da Vale circulava com trajeto reduzido, devido a um protesto em Baixo Guandu (ES), feito por pescadores atingidos pela trag\u00e9dia da barragem de Mariana, em 2015. De acordo com informa\u00e7\u00f5es da Vale, o trem partir\u00e1 \u00e0s 7h30 da Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria de Belo Horizonte e completar\u00e1 todo o percurso at\u00e9 Cariacica, no Esp\u00edrito Santo. A viagem no sentindo contr\u00e1rio foi restrita na quarta-feira (16) ao trecho entre Governador Valadares e Belo Horizonte. A expectativa \u00e9 de que o trem de passageiros volte a operar normalmente hoje.\nCerca de mil pessoas, que ocuparam a linha da Estrada de Ferro Vit\u00f3ria a Minas \u00e0s 11 horas de segunda-feira (14), sa\u00edram do local por for\u00e7a de uma decis\u00e3o da Justi\u00e7a de Baixo Guandu, que estipulou multa pessoal de R$ 25 mil caso a paralisa\u00e7\u00e3o continuasse. Mesmo ap\u00f3s o fim da manifesta\u00e7\u00e3o dos pescadores, o trem de passageiros Vit\u00f3ria-Minas continuou com circula\u00e7\u00e3o restrita ao trajeto entre Belo Horizonte e Governador Valadares, nos dois sentidos. Os pescadores protestaram contra o modelo de indeniza\u00e7\u00e3o pelo desastre de Mariana, que prejudicou a pesca no rio Doce. Eles dizem que a Funda\u00e7\u00e3o Renova, criada pela mineradora Samarco, cujas donas s\u00e3o a Vale e a BHP Billiton, poder\u00e1 descontar da indeniza\u00e7\u00e3o os aux\u00edlios pagos. A decis\u00e3o foi proferida pelo juiz da 12\u00aa Vara Federal de Belo Horizonte (MG), M\u00e1rio de Paula Franco J\u00fanior, em meio ao recesso do Judici\u00e1rio de dezembro do ano passado.\nPor meio de nota, a Funda\u00e7\u00e3o Renova informou que tentou dialogar com os pescadores. \u201cSobre as manifesta\u00e7\u00f5es em Baixo Guandu, a Funda\u00e7\u00e3o Renova informa que desde segunda-feira (14/1) buscou di\u00e1logo com as lideran\u00e7as e esteve aberta a receber as reivindica\u00e7\u00f5es e os pleitos do grupo para an\u00e1lise. Como parte desse esfor\u00e7o de di\u00e1logo, representantes da Funda\u00e7\u00e3o Renova estiveram reunidos nesta ter\u00e7a-feira (15) com as principais lideran\u00e7as dos grupos envolvidos nas manifesta\u00e7\u00f5es. A institui\u00e7\u00e3o reitera que, ao longo do processo de negocia\u00e7\u00e3o, agiu com respeito aos direitos humanos de todas as pessoas e que acredita no di\u00e1logo como o melhor caminho para a cria\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es adequadas \u00e0 situa\u00e7\u00e3o\u201d, diz a nota. Ao fim da reuni\u00e3o, a Funda\u00e7\u00e3o Renova pediu um prazo de 15 dias para responder \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es dos pescadores.\nDe acordo com a Vale, quem n\u00e3o conseguiu embarcar pode reagendar o bilhete ou pedir o reembolso do valor investido na compra da passagem. Para isso, \u00e9 preciso se dirigir, no prazo de at\u00e9 30 dias, a qualquer uma das esta\u00e7\u00f5es localizadas ao longo da Estrada de Ferro Vit\u00f3ria a Minas. Mais informa\u00e7\u00f5es podem ser solicitadas por meio do Al\u00f4 Ferrovias 0800 285 7000.\npor Eduardo Lima | eduardolima.drd@gmail.com", "link": "https://drd.com.br/pescadores-de-baixo-guandu-liberam-linha-para-a-circulacao-de-trens-de-bh-a-vitoria-apos-manifestacao/", "dataPublicacao": "17-1-2019"},
{"titulo": "Cria\u00e7\u00e3o de comiss\u00e3o mobiliza atingidos pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o em Valadares", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) e o Fundo Brasil de Direitos Humanos realizaram na noite de ontem (17), no audit\u00f3rio da Faculdade de Direito do Vale do Rio Doce (Fadivale), reuni\u00e3o p\u00fablica para a consolida\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o de atingidos pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o na regi\u00e3o, que inclui, al\u00e9m dos munic\u00edpios de Governador Valadares e Alpercata, os distritos de S\u00e3o V\u00edtor, Baguari e Ilha Brava.\nParticiparam tamb\u00e9m da reuni\u00e3o membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Minas Gerais (MPMG) e da Defensoria P\u00fablica (DPMG), al\u00e9m de representantes de comunidades pr\u00f3ximas do rio Doce. O pr\u00f3ximo passo ser\u00e1 uma segunda reuni\u00e3o p\u00fablica, para a escolha definitiva da assessoria t\u00e9cnica, prevista para o dia 17 de fevereiro. Duas entidades est\u00e3o no processo de escolha: a Associa\u00e7\u00e3o Estadual de Defesa Ambiental e Social (AEDAS) e a C\u00e1ritas Diocesana de Governador Valadares.\nA entidade escolhida dever\u00e1 garantir a todas as pessoas atingidas o acesso a informa\u00e7\u00f5es, fornecendo orienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e espa\u00e7os de constru\u00e7\u00e3o de propostas coletivas para uma repara\u00e7\u00e3o justa, satisfat\u00f3ria e integral dos danos provocados pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, ocorrido em novembro de 2015. Desde o segundo semestre de 2018 o Fundo Brasil de Direitos Humanos vem realizando reuni\u00f5es informativas em todo o territ\u00f3rio de Governador Valadares para a organiza\u00e7\u00e3o dos atingidos/as em comiss\u00f5es, que ficar\u00e3o respons\u00e1veis por mobilizar a comunidade para o processo de escolha da entidade que lhes prestar\u00e1 assessoria t\u00e9cnica.\nDe acordo com Helder Magno, procurador-geral da Rep\u00fablica, todo o processo de escolha da assessoria t\u00e9cnica ser\u00e1 acompanhado pelo Fundo Brasil de Direitos Humanos, Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, Minist\u00e9rio P\u00fablico de Minas Gerais e pela Defensoria P\u00fablica. A participa\u00e7\u00e3o nas Comiss\u00f5es de Atingidos/as \u00e9 aberta a todos os interessados e n\u00e3o prev\u00ea nenhum tipo de remunera\u00e7\u00e3o. \u201cA maior dificuldade dos atingidos \u00e9 a quem recorrer. Isso \u00e9 um desafio, e n\u00f3s queremos buscar uma solu\u00e7\u00e3o definitiva e transparente para a popula\u00e7\u00e3o\u201d, afirma.\nEm sua fala, o coordenador de Integra\u00e7\u00e3o e Mobiliza\u00e7\u00e3o Social (Cimos), Andr\u00e9 Sperling, ressaltou a import\u00e2ncia do reassentamento aos atingidos pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana, que tem como partes as mantenedoras (Vale, Samarco e BHP). \u201cVamos acompanhar at\u00e9 que a indeniza\u00e7\u00e3o integral dos danos seja feita. Gostaria de parabenizar a cada um que veio aqui participar do processo conosco. Tudo isso que est\u00e1 sendo constru\u00eddo aqui \u00e9 para dar voz aos atingidos pelo desastre em Mariana. \u00c9 atrav\u00e9s desse processo e da uni\u00e3o dos atingidos que acreditamos na mudan\u00e7a dessa quantidade enorme de injusti\u00e7as que t\u00eam se acumulado durante esses anos\u201d, disse.\nNelio \u00e9 trabalhador rural e pertence \u00e0 comunidade do Barro Azul, no distrito de S\u00e3o V\u00edtor. Tr\u00eas anos depois do desastre no rio Doce, o agricultor espera que a escolha da assessoria t\u00e9cnica represente as comunidades rurais. \u201cAs pessoas est\u00e3o ficando desacreditadas com as a\u00e7\u00f5es contra a Samarco. Falta representatividade e mobiliza\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es. Esperamos que isso n\u00e3o aconte\u00e7a mais depois da escolha da assessoria t\u00e9cnica\u201d, comentou.\nA comiss\u00e3o de atingidos/as \u00e9 um grupo aberto, formado por regi\u00f5es atingidas pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o. A comiss\u00e3o de atingidos/as ser\u00e1 respons\u00e1vel por organizar a comunidade para o processo de escolha da entidade sem fins lucrativos que far\u00e1 a assessoria t\u00e9cnica e ter\u00e1 tamb\u00e9m a tarefa de monitorar e orientar o trabalho realizado no territ\u00f3rio. Todo o processo de escolha ser\u00e1 acompanhado pelo Fundo Brasil de Direitos Humanos, Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, Minist\u00e9rio P\u00fablico de Minas Gerais e pela Defensoria P\u00fablica. A participa\u00e7\u00e3o nas Comiss\u00f5es de Atingidos/as \u00e9 aberta a todos interessados e n\u00e3o prev\u00ea nenhum tipo de remunera\u00e7\u00e3o.\nOs atingidos interessados em participar podem procurar as comiss\u00f5es j\u00e1 formadas nos bairros de Governador Valadares, Alpercata, Baguari e Ilha Brava. Para mais informa\u00e7\u00f5es, entre em contato com a equipe do Fundo Brasil no territ\u00f3rio de Governador Valadares: raquel@fundobrasildireitoshumanos.org.br.\npor Eduardo Lima | eduardolima.drd@gmail.com", "link": "https://drd.com.br/criacao-de-comissao-mobiliza-atingidos-pelo-rompimento-da-barragem-de-fundao-em-valadares/", "dataPublicacao": "19-1-2019"},
{"titulo": "MP e Defensoria P\u00fablica recorrem de a\u00e7\u00e3o contra o desconto do aux\u00edlio financeiro dos atingidos pela barragem", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nAs institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que atuam na defesa dos atingidos pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, ocorrido em 2015, em Mariana, entraram com um recurso nesta quarta-feira, 30, pedindo a suspens\u00e3o da decis\u00e3o judicial que permitiu \u00e0 Samarco descontar os pagamentos realizados a t\u00edtulo de Aux\u00edlio Financeiro Emergencial (AFE) das indeniza\u00e7\u00f5es das v\u00edtimas da trag\u00e9dia.\nOs autores do recurso tamb\u00e9m querem que a mineradora seja condenada, em decorr\u00eancia de seu comportamento processual, a pagar multa por litig\u00e2ncia de m\u00e1-f\u00e9 e dano moral coletivo causado \u00e0 sociedade impactada.\nAssinam o recurso promotores de Justi\u00e7a do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Minas Gerais (MPMG) e do Esp\u00edrito Santo (MPES), membros da Defensoria P\u00fablica de Minas (DPMG), do Esp\u00edrito Santo (DPES) e da Uni\u00e3o (DPU) e procuradores da Rep\u00fablica do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) que integram a For\u00e7a-Tarefa Rio Doce.\nA decis\u00e3o da 12\u00aa Vara Federal de Belo Horizonte foi comunicada em 27 de dezembro de 2018, durante recesso judici\u00e1rio. Na pr\u00e1tica, a Justi\u00e7a Federal permitiu \u00e0 Samarco o n\u00e3o cumprimento, tanto da cl\u00e1usula 137 do Termo de Transa\u00e7\u00e3o e Ajustamento de Conduta (TTAC), assinado em 2016, quanto das obriga\u00e7\u00f5es assumidas em cerca de oito mil acordos individuais firmados com atingidos pela barragem, nos quais a empresa se comprometeu a prestar aux\u00edlio emergencial e arcar com lucros cessantes.\nA cl\u00e1usula 137 do TTAC previu a institui\u00e7\u00e3o de um programa de aux\u00edlio financeiro \u00e0 popula\u00e7\u00e3o impactada que tenha tido comprometimento de sua renda em raz\u00e3o de interrup\u00e7\u00e3o comprovada de suas atividades econ\u00f4micas e produtivas at\u00e9 o restabelecimento das condi\u00e7\u00f5es para a retomada dessas atividades.\nPara as institui\u00e7\u00f5es, a decis\u00e3o \u201cn\u00e3o s\u00f3 desconsiderou indevidamente, e sem a justa motiva\u00e7\u00e3o, diversas cl\u00e1usulas dos acordos firmados, mas igualmente deixou de atentar para as graves consequ\u00eancias econ\u00f4micas, fiscais e sociais da mudan\u00e7a promovida. A referida decis\u00e3o impacta na vida de milhares de fam\u00edlias de atingidos promove o caos social e transfere, indevidamente, \u00e0 Uni\u00e3o, aos estados e aos munic\u00edpios atingidos os custos da trag\u00e9dia provocada por particulares, socializando o dano causado\u201d.\nO recurso registra, tamb\u00e9m, que a decis\u00e3o da Justi\u00e7a viola a Cl\u00e1usula 100 do TAC Governan\u00e7a, firmado em junho de 2018 e homologado pelo mesmo Ju\u00edzo da 12\u00aa Vara Federal, em que as partes comprometeram-se a \u201cn\u00e3o requerer quaisquer medidas cautelares, liminares, antecipat\u00f3rias ou de urg\u00eancia, salvo no caso de descumprimento deste acordo, sem que antes sejam envidados os melhores esfor\u00e7os para a solu\u00e7\u00e3o consensual dos conflitos\u201d.\nAssim, por essa cl\u00e1usula, Samarco, Vale e BHP Billiton Brasil, no momento em que assinaram o TAC, concordaram em discutir aberta e previamente com o Minist\u00e9rio P\u00fablico e Defensoria P\u00fablica qualquer diverg\u00eancia, antes de submet\u00ea-la ao Judici\u00e1rio.\nNo caso em quest\u00e3o, isso n\u00e3o ocorreu. E o que \u00e9 mais grave: \u201ca Samarco pretendeu controverter \u2013 ap\u00f3s ter se reunido com Minist\u00e9rios P\u00fablicos e Defensorias P\u00fablicas ao longo de todo o ano de 2018 \u2013 uma quest\u00e3o que, no \u00e2mbito do CIF, era antiga. Esse tema (natureza jur\u00eddica do aux\u00edlio financeiro emergencial previsto no TTAC) poderia ter sido levado \u00e0 negocia\u00e7\u00e3o que estava em curso. Mas n\u00e3o foi. (\u2026) Ao contr\u00e1rio: ao longo de 2018, as delibera\u00e7\u00f5es 111 e 119 foram acatadas pelas empresas poluidoras e, por conta disso, a Funda\u00e7\u00e3o Renova (por elas mantida e controlada) promoveu a readequa\u00e7\u00e3o de seu programa de indeniza\u00e7\u00e3o mediada (PIM) com o fim de observar o quanto acordado no TTAC consoante a interpreta\u00e7\u00e3o vigente\u201d, diz o recurso.\nOu seja, ao \u201cpermitir \u00e0 Samarco litigar sobre quest\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a qual estava expressamente impedida pelas cl\u00e1usulas do acordo que assinou, houve quebra do procedimento validado pelo TAC-GOV\u201d, que o pr\u00f3prio Ju\u00edzo Federal havia homologado.\nAo fazer seu pedido, a Samarco alegou que o pagamento cumulado do aux\u00edlio financeiro emergencial (AFE) e dos lucros cessantes seria injusto, porque resultaria em enriquecimento sem causa das pessoas beneficiadas. As institui\u00e7\u00f5es explicam, no entanto, que a alega\u00e7\u00e3o n\u00e3o se sustenta, pois os programas possuem natureza e finalidades distintas.\nO AFE \u00e9 um pagamento mensal que visa compensar cada fam\u00edlia pela perda de suas atividades econ\u00f4micas. Por exemplo, pescadores que viviam dessa atividade e que nunca mais puderam retomar sua fonte de renda devido \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do Rio Doce. J\u00e1 os lucros cessantes [aquilo que a pessoa deixou de lucrar em raz\u00e3o do evento] referem-se a compromissos assumidos pela empresa em acordos individuais firmados com atingidos.\nOs autores do recurso ainda lembram que a tutela concedida \u00e0 Samarco instaurou \u201cverdadeiro caos\u201d entre as comunidades atingidas, levando as pessoas ao desespero, diante da frustra\u00e7\u00e3o de n\u00e3o ver cumprido o que tinha sido acordado pela empresa. \u201cAlguns, inclusive, chegaram a afirmar que, caso soubessem que haveria esse desconto, teriam prosseguido com as a\u00e7\u00f5es judiciais individuais propostas e n\u00e3o teriam aderido ao PIM \u2013 Programa de Indeniza\u00e7\u00e3o Mediada\u201d, destaca o recurso.\nOutra quest\u00e3o suscitada pelos autores do recurso \u00e9 o fato de a decis\u00e3o judicial retirar a confiabilidade dos instrumentos de negocia\u00e7\u00e3o criados ao longo dos anos, que visam dar suporte \u00e0s pessoas atingidas, com o estabelecimento de canais de di\u00e1logo e participa\u00e7\u00e3o. Segundo as institui\u00e7\u00f5es, com a decis\u00e3o, a Justi\u00e7a Federal concedeu \u00e0s empresas causadoras do desastre, por meio da Funda\u00e7\u00e3o Renova, que as representa, poder para agir como \u201cdevedora e fiscal do compromisso reparat\u00f3rio\u201d.\nA Samarco alegou ainda, ao pedir a tutela, que estava arcando com responsabilidade que seria do Poder P\u00fablico. Para a empresa, a Uni\u00e3o \u00e9 que deveria ser obrigada a pagar seguro-defeso aos pescadores, fato contestado pelas institui\u00e7\u00f5es. \u201c\u00c9 bom registrar que os agravantes repudiam, com veem\u00eancia, o argumento de que as v\u00edtimas do maior acidente ambiental da hist\u00f3ria do pa\u00eds querem enriquecer ilicitamente, \u00e0s custas das empresas que, com suas condutas omissivas e comissivas, protagonizaram o evento. Esse nefasto argumento seria, por si s\u00f3, causa de dano moral coletivo, j\u00e1 que tenta distorcer a realidade e transformar os carrascos em v\u00edtimas, como se estivessem sofrendo algum tipo de achaque por parte das pessoas cujas vidas foram destru\u00eddas ou substancialmente afetadas por eles\u201d, lembram.\nAl\u00e9m disso, a \u201cfixa\u00e7\u00e3o de um valor m\u00ednimo, desconsiderando a real renda mensal alegada pelos atingidos, aliada \u00e0 demora no pagamento das indeniza\u00e7\u00f5es e do pr\u00f3prio lucro cessante, trouxe o \u00f4nus para atingidos e atingidas de desestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e financeira da sua fam\u00edlia. Muitos viviam com mais que o dobro do que est\u00e3o recebendo e hoje, al\u00e9m de possu\u00edrem d\u00edvidas, tiveram dr\u00e1stica redu\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de vida, sendo comuns relatos de atingidos cujos filhos tiveram que abandonar o curso superior por impossibilidade de pagamento, por exemplo. N\u00e3o havia contentamento sobre o valor pago (a t\u00edtulo de AFE), todavia, por ser uma verba de manuten\u00e7\u00e3o distinta do lucro cessante, muitos atingidos aceitaram acordos que n\u00e3o contabilizaram esses preju\u00edzos que, sem d\u00favida, vieram como consequ\u00eancia direta do desastre\u201d, relata o agravo, frisando que foram as empresas que concordaram expressamente com a presta\u00e7\u00e3o de medidas e a\u00e7\u00f5es de assist\u00eancia social aos impactados, explicitada na cl\u00e1usula do TTAC, que, inclusive, criou a Funda\u00e7\u00e3o Renova para exercer, entre outras, essa atribui\u00e7\u00e3o.\n\u00a0", "link": "https://drd.com.br/mp-e-defensoria-publica-recorrem-de-acao-contra-o-desconto-do-auxilio-financeiro-dos-atingidos-pela-barragem/", "dataPublicacao": "2-2-2019"},
{"titulo": "Procurador-geral considera usar at\u00e9 dela\u00e7\u00f5es premiadas no caso Brumadinho", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nCom li\u00e7\u00f5es tomadas a partir do desastre de Mariana, em 2015, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual (MPE) de Minas adotou novas estrat\u00e9gias ao lidar com a Vale, para prender cinco suspeitos de responsabilidade pelo caso e congelar R$ 11 bilh\u00f5es da companhia. Em entrevista exclusiva ao jornal O Estado de S. Paulo, o procurador-geral de Justi\u00e7a mineiro, Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Tonet, diz que \u201ctudo est\u00e1 sendo considerado\u201d, at\u00e9 dela\u00e7\u00f5es premiadas aos presos.\nSegundo Tonet, parte dos presos j\u00e1 prestou depoimento e o MPE colheu declara\u00e7\u00f5es de outras testemunhas. Documentos apreendidos na casa de dois presos em S\u00e3o Paulo, funcion\u00e1rios da empresa alem\u00e3 T\u00fcv S\u00fcd, e de tr\u00eas funcion\u00e1rios da Vale em Minas est\u00e3o sendo analisados pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. \u201cO trabalho est\u00e1 sendo bem compartilhado, bem harmonizado. O fato de a jurisdi\u00e7\u00e3o ser estadual coloca o MPE em uma situa\u00e7\u00e3o de responsabilidade formal sobre o caso. Mas o trabalho est\u00e1 sendo feito em conjunto com os federais\u201d, afirma Tonet.\nO procurador-geral diz que n\u00e3o descarta novas pris\u00f5es, mas destaca que os mandados, que s\u00e3o determinados pelo Poder Judici\u00e1rio, t\u00eam sa\u00eddo \u00e0 medida em que s\u00e3o pedidos. As a\u00e7\u00f5es t\u00eam sido organizadas em conjunto desde a sexta-feira em que aconteceu a trag\u00e9dia. No domingo, agentes paulistas j\u00e1 tinham os endere\u00e7os dos presos.\nA atua\u00e7\u00e3o do MPE n\u00e3o \u00e9 restrita \u00e0s investiga\u00e7\u00f5es. H\u00e1 garantias a serem dadas \u00e0s v\u00edtimas e repara\u00e7\u00f5es financeiras e ambientais. Nesse campo, o MPE optou por manter conversas diretas com o presidente da Vale, Fabio Schvartsman.\nUma das principais li\u00e7\u00f5es de Mariana \u00e9 que, desta vez, o MPE informou ao Executivo que n\u00e3o aceitar\u00e1 a a\u00e7\u00e3o de intermedi\u00e1rios. Para lidar com Estado e v\u00edtimas, a Samarco, subsidi\u00e1ria da Vale respons\u00e1vel por aquela trag\u00e9dia, criou a Funda\u00e7\u00e3o Renova, uma entidade que cuidaria de reparos e indeniza\u00e7\u00f5es. \u201cConversei com o presidente (da Vale), o governador (Romeu Zema, do Novo) tamb\u00e9m, e falamos que n\u00e3o ir\u00edamos aceitar intermedi\u00e1rios, que se criasse uma funda\u00e7\u00e3o para intermediar as indeniza\u00e7\u00f5es, por exemplo, e a Vale teria \u2018pessoalmente\u2019 que assumir essa responsabilidade\u201d, diz Tonet.\nEm um encontro no Aeroporto de Confins, na Grande Belo Horizonte, um dia ap\u00f3s o desastre, quando o presidente Jair Bolsonaro esteve na regi\u00e3o e conversou com autoridades, o MPE passou mais informa\u00e7\u00f5es \u00e0 mineradora. \u201cTer\u00edamos de ter neste caso um comportamento diferente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s indeniza\u00e7\u00f5es\u201d, ressalta, ao falar em rapidez nos pagamentos. Anteontem, a Vale anunciou que faria doa\u00e7\u00f5es imediatas de R$ 100 mil a parentes de v\u00edtimas.\nEntretanto, h\u00e1 uma s\u00e9rie de pend\u00eancias que ainda est\u00e3o sendo apuradas pelos promotores envolvidos no caso, como falta de assist\u00eancia e moradia \u00e0s v\u00edtimas. Elas estavam sendo reunidas at\u00e9 ontem e, na semana que vem, ser\u00e3o levadas \u00e0 mineradora pelo MPE.\nO grupo que investiga a trag\u00e9dia, cuida da assist\u00eancia \u00e0s v\u00edtimas e calcula todos os preju\u00edzos causados, para cobrar a mineradora, \u00e9 composto por 19 promotores criminais, do Meio Ambiente, da Inf\u00e2ncia e da Juventude, da Sa\u00fade e dos Direitos Humanos. Dada a amplitude das a\u00e7\u00f5es que devem ser propostas, foi preciso \u201colhar hol\u00edstico\u201d, segundo o procurador, para formar a equipe, que vai compartilhar as informa\u00e7\u00f5es.\nO MPE ainda trabalha em outro grupo, este formado pelas demais institui\u00e7\u00f5es encarregadas das investiga\u00e7\u00f5es, como as pol\u00edcias Civil e Federal.\npor Bruno Ribeiro da Ag\u00eancia Estado\n\u00a0", "link": "https://drd.com.br/procurador-geral-considera-usar-ate-delacoes-premiadas-no-caso-brumadinho/", "dataPublicacao": "3-2-2019"},
{"titulo": "Projeto com regras mais r\u00edgidas para barragens \u00e9 aprovado na Assembleia de Minas", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA Assembleia Legislativa de Minas aprovou por unanimidade na sexta-feira, 22, o projeto de lei 3.676/2016, que disp\u00f5e sobre o licenciamento ambiental e a fiscaliza\u00e7\u00e3o de barragens no Estado. O texto havia sido apresentado ap\u00f3s o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, em Mariana, em novembro de 2015, mas foi derrotado quando tramitou na Comiss\u00e3o de Minas e Energia. Agora, ap\u00f3s o rompimento da barragem I da Mina C\u00f3rrego do Feij\u00e3o, em Brumadinho, a proposta avan\u00e7ou e segue para san\u00e7\u00e3o do governador Romeu Zema (Novo).\n\u201cFoi uma demonstra\u00e7\u00e3o de maturidade do parlamento, que se disp\u00f4s a buscar uma legisla\u00e7\u00e3o melhor, mais evolu\u00edda, com mais cobran\u00e7as para evitar que outras trag\u00e9dias ocorram\u201d, afirmou, de acordo com nota da Assembleia Legislativa, o deputado Agostinho Patrus, presidente da Casa.\nConforme aprovado, o texto acata quase na totalidade as propostas contidas no PL 3.695/16, de iniciativa popular, conhecido como \u201cMar de Lama Nunca Mais\u201d, e no PL 5.316/18, do deputado Jo\u00e3o Vitor Xavier (PSDB), que institui a Pol\u00edtica Estadual de Seguran\u00e7a de Barragens, de acordo com a Assembleia.\nA proposta, dentre outras medidas, prev\u00ea que dever\u00e1 ser observada a preval\u00eancia da norma mais protetiva ao meio ambiente e \u00e0s comunidades potencialmente afetadas pelos empreendimentos. Fica proibida ainda a concess\u00e3o de licen\u00e7a para empresas que utilizem o m\u00e9todo \u00e0 montante, como em Mariana e Brumadinho. Nas barragens que j\u00e1 utilizem esse m\u00e9todo de alteamento, o empreendedor dever\u00e1 descaracterizar (esvaziar) a estrutura, no caso das inativas, e promover, em at\u00e9 tr\u00eas anos, a migra\u00e7\u00e3o para tecnologia alternativa.\nAs regras previstas aplicam-se a barragens destinadas \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o ou \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o final ou tempor\u00e1ria de rejeitos e res\u00edduos industriais ou de minera\u00e7\u00e3o e a barragens de \u00e1gua ou l\u00edquidos associados a processos industriais ou de minera\u00e7\u00e3o, que apresentem, no m\u00ednimo, uma das seguintes caracter\u00edsticas: altura do maci\u00e7o, contada do ponto mais baixo da funda\u00e7\u00e3o \u00e0 crista, maior ou igual a 10 metros; capacidade total do reservat\u00f3rio maior ou igual a um milh\u00e3o de metros c\u00fabicos;reservat\u00f3rio com res\u00edduos perigosos; e potencial de dano ambiental m\u00e9dio ou alto.\nEntre as exig\u00eancias, segundo a Assembleia, os empreendimentos precisam apresentar proposta de cau\u00e7\u00e3o ambiental, com o prop\u00f3sito de garantir a recupera\u00e7\u00e3o socioambiental para casos de sinistro e para desativa\u00e7\u00e3o da barragem, al\u00e9m de apresentar planos de seguran\u00e7a da barragem e laudo de revis\u00e3o do projeto da barragem, elaborado por especialista independente.\nAinda segundo o texto, o Plano de A\u00e7\u00e3o de Emerg\u00eancia (PAE) dever\u00e1 ser elaborado e implementado com a participa\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os ou entidades estadual e municipais de prote\u00e7\u00e3o e defesa civil, ficando dispon\u00edvel no empreendimento e nas prefeituras municipais. Cabe destacar que, em rela\u00e7\u00e3o ao PAE, o projeto amplia a legisla\u00e7\u00e3o federal, que apenas exige o documento no caso de alto potencial de dano.\nTamb\u00e9m determina que o PAE dever\u00e1 prever a instala\u00e7\u00e3o de sistema de alerta sonoro ou outra solu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica de maior efici\u00eancia, capaz de alertar e viabilizar o resgate das popula\u00e7\u00f5es pass\u00edveis de serem diretamente atingidas pela mancha de inunda\u00e7\u00e3o.\nO projeto estabelece que o descumprimento da lei sujeita os infratores \u00e0s penalidades previstas na legisla\u00e7\u00e3o ambiental, sem preju\u00edzo de outras san\u00e7\u00f5es administrativas, civis e penais. Tamb\u00e9m prev\u00ea que, em caso de desastre ambiental decorrente do descumprimento de dispositivo desta lei, o valor da multa administrativa poder\u00e1 ser majorado em at\u00e9 mil vezes.\nEm resposta a um novo questionamento da Comiss\u00e3o de Valores Mobili\u00e1rios (CVM), a CSN informou que a barragem Auxiliar do Vigia tem certificado de estabilidade atestada por auditor externo e classifica\u00e7\u00e3o de risco Baixo de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o.\nA autarquia j\u00e1 havia questionado a sider\u00fargica na semana passada sobre o tema, por conta de reportagem do jornal Rep\u00f3rter Brasil sobre as condi\u00e7\u00f5es de barragens da CSN Minera\u00e7\u00e3o.\nA companhia afirma ainda que n\u00e3o mant\u00e9m estruturas administrativas ou de treinamento abaixo da barragem, como ocorria com a barragem da Vale em Brumadinho.", "link": "https://drd.com.br/projeto-com-regras-mais-rigidas-para-barragens-e-aprovado-na-assembleia-de-minas/", "dataPublicacao": "24-2-2019"},
{"titulo": "Como esvaziar barragens e fazer cimento", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nUma tecnologia desenvolvida na Universidade Federal de Minas Gerais (UFMG) oferece uma alternativa de aproveitamento dos rejeitos de min\u00e9rio armazenados nas barragens que h\u00e1 no Brasil semelhantes \u00e0s que romperam em Mariana e Brumadinho e amea\u00e7am Bar\u00e3o de Cocais.\nA pesquisa experimental conseguiu transformar o rejeito em uma esp\u00e9cie de cimento \u2013 pozolana -, em areia e em pigmento. Os produtos j\u00e1 se mostraram \u00fateis como base de concreto, argamassa e pelotas de min\u00e9rio e podem ser aplicados na constru\u00e7\u00e3o civil, na pavimenta\u00e7\u00e3o de estradas e tamb\u00e9m na agricultura.\n\u201cTudo o que estiver nas barragens de min\u00e9rio pode virar produto. A proposta \u00e9 termos um sistema sustent\u00e1vel completo na cadeia da minera\u00e7\u00e3o. Isso \u00e9 t\u00e9cnica e economicamente vi\u00e1vel\u201d, diz o pesquisador Evandro Moraes da Gama, que coordena o Laborat\u00f3rio de Geotecnologias e Geomateriais do Centro de Produ\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel da UFMG, em Pedro Leopoldo.\nNa f\u00e1brica experimental \u00e9 poss\u00edvel ver tijolos, lajotas de pisos e blocos, al\u00e9m do produto-base, a pozolana \u2013 um p\u00f3 semelhante ao cimento convencional, mas que tem a vantagem de ser colorido, de acordo com a caracter\u00edstica do min\u00e9rio: vermelho, alaranjado, ocre e marrom.\nNo local, para ilustrar o potencial de aproveitamento, foi constru\u00edda uma casinha vermelha, de 46 m2, com materiais desenvolvidos a partir da pozolana. De acordo com Gama, seu custo equivale a 1/3 de uma casa do mesmo tamanho feita com produtos convencionais.\nO pesquisador afirma que as mineradoras n\u00e3o precisariam cuidar diretamente da produ\u00e7\u00e3o, mas estabelecer parcerias com outras empresas para operar usinas de reaproveitamento dos rejeitos na pr\u00f3pria \u00e1rea da minera\u00e7\u00e3o. Ele acredita que um usina dessas precisaria de uma \u00e1rea de, no m\u00e1ximo, 2 km2.\nEle afirma que a pozolana tamb\u00e9m poderia ser misturada ao cimento tradicional. \u201cO cimento \u00e9 feito com calc\u00e1rio, que precisa ser explorado. Em vez de fazer isso todo dia, \u00e9 poss\u00edvel fazer uma mistura do cimento com a pozolana. Com isso se economizaria nos explosivos, na produ\u00e7\u00e3o do calc\u00e1rio \u2013 que fica em grutas e \u00e9 ambientalmente dif\u00edcil de controlar \u2013 e ainda se aproveita parte do rejeito da minera\u00e7\u00e3o\u201d, conta.\nGama fez um estudo com a Ag\u00eancia Nacional de Minera\u00e7\u00e3o (ANM) em que calculou o impacto que a gera\u00e7\u00e3o de produtos a partir de rejeitos poderia ter no volume de material hoje colocado em barragens. Para o per\u00edodo de 2014 a 2039, ele estimou que o aproveitamento poderia promover uma redu\u00e7\u00e3o de 42% dos rejeitos. A expectativa \u00e9 de que cerca de 11 bilh\u00f5es de toneladas de rejeitos sejam geradas no per\u00edodo.\n\u201cTeria de haver incentivos do governo para isso, como ocorre em outros pa\u00edses. O porcelanato chin\u00eas que compramos no Brasil \u00e9 feito com rejeito de min\u00e9rio\u201d, exemplifica ele. Segundo Moraes, 25% dos rejeitos da China viram outros produtos.\nO projeto na UFMG come\u00e7ou h\u00e1 cerca de quatro anos e teve, al\u00e9m de financiamento da pr\u00f3pria universidade e da Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de Minas (Fapemig), recursos de empresas de minera\u00e7\u00e3o. \u201cA Vale e a Samarco s\u00e3o s\u00f3cias da patente do produto, s\u00f3 n\u00e3o fazem esse aproveitamento porque n\u00e3o querem. Dizem que o estatuto social n\u00e3o permite fazer outra coisa que n\u00e3o ferro.\u201d\nEle defende que esse tipo de a\u00e7\u00e3o esteja nas medidas mitigadoras e compensat\u00f3rias ap\u00f3s os recentes desastres. \u201cA regi\u00e3o norte de Minas, por exemplo, \u00e9 muito carente de pavimenta\u00e7\u00e3o e cal\u00e7amento Se pegar o rejeito da Vale que est\u00e1 todo depositado, sec\u00e1-lo, colocar em vag\u00f5es, levar para l\u00e1 e montar usinas de transforma\u00e7\u00e3o para fazer a pozolana, areia e o agregado artificial, quem estiver l\u00e1 produzindo bloco ou pavimento poderia usar esse material na cadeia produtiva local, com um custo muito mais barato, favorecendo o setor industrial em uma \u00e1rea carente.\u201d\nSegundo Gama, dados do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) mostram que 17 cidades do norte de Minas, como Jana\u00faba, Ja\u00edba e Monte Azul, t\u00eam hoje uma demanda de cal\u00e7amento de 1,67 milh\u00e3o de metros quadrados, al\u00e9m de necessidade de pavimentar 4.200 km de estradas. Pelo c\u00e1lculos do pesquisador, os 50 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos armazenados nas barragens da Vale no entorno de Brumadinho e que possivelmente s\u00e3o alvo de descomissionamento poderiam ser usados para suprir a necessidade.\nGama disse que est\u00e1 desenvolvendo um projeto para ser encaminhado ao governo do Estado. \u201cIsso ajudaria at\u00e9 a Vale. Vai desobstruir a \u00e1rea dela, vai fazer crescer uma outra. O que matou em Brumadinho poderia construir e trazer o desenvolvimento no norte do Estado.\u201d Ele defende que tal medida poderia entrar em um eventual termo de ajustamento de conduta (TAC). \u201cEles ter\u00e3o de tirar esses rejeitos. V\u00e3o fazer o qu\u00ea? Mandar para a Lua?\u201d\nO pesquisador, que em outros momentos da carreira ajudou a projetar muitas barragens, diz que hoje elas n\u00e3o fazem mais sentido. Se Mariana n\u00e3o causou essa mudan\u00e7a, diz, agora a minera\u00e7\u00e3o tem de se repensar. \u201cTodo mundo tem de contribuir para repensar, criar uma nova economia do Pa\u00eds, da reciclagem, da sustentabilidade. \u00c9 t\u00e3o \u00e1rduo morar em uma \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o onde n\u00e3o se tem alternativa. Precisa de um pouco mais de sensibilidade.\u201d\nProcurada, a Vale n\u00e3o se posicionou especificamente sobre as alternativas desenvolvidas na UFMG. Disse, por meio de nota, que \u201cj\u00e1 apresentou \u00e0s autoridades brasileiras um plano para acelerar a descaracteriza\u00e7\u00e3o de todas as suas barragens constru\u00eddas pelo m\u00e9todo de alteamento a montante\u201d e esse plano tem o objetivo descaracterizar as estruturas como barragens de rejeitos para reintegr\u00e1-las ao meio ambiente. \u201cOs rejeitos j\u00e1 s\u00e3o recuperados e incorporados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o mineral\u201d, disse a empresa.\npor Giovana Girardi, enviada especial da Ag\u00eancia Estado", "link": "https://drd.com.br/como-esvaziar-barragens-e-fazer-cimento/", "dataPublicacao": "26-5-2019"},
{"titulo": "Vereadores cobram instala\u00e7\u00e3o de sirenes na Usina de Baguari", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA C\u00e2mara Municipal de Governador Valadares formou comiss\u00e3o fiscalizadora na tarde de ter\u00e7a-feira (25) para uma visita t\u00e9cnica \u00e0 barragem da Usina Hidrel\u00e9trica de Baguari, a 19 quil\u00f4metros de Valadares. Parlamentares cobraram informa\u00e7\u00f5es sobre medidas rotineiras adotadas na preven\u00e7\u00e3o contra o rompimento da barragem, plano de seguran\u00e7a, o manual de inspe\u00e7\u00e3o rotineira e o relat\u00f3rio de an\u00e1lise de risco, al\u00e9m dos \u00faltimos relat\u00f3rios de inspe\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a realizadas na usina e sirenes, para acionar a popula\u00e7\u00e3o em caso de emerg\u00eancia.\nO Of\u00edcio n\u00ba 014/2019 \u00e9 de autoria dos vereadores Dandan Ces\u00e1rio (PHS) e Iracy de Matos (Solidarieade), que visitaram a usina juntamente com o presidente da C\u00e2mara Municipal, J\u00falio Avelar (PV). A vistoria tamb\u00e9m foi acompanhada pela Defesa Civil e pelo Sexto Batalh\u00e3o de Bombeiros Militar (6\u00ba BBM). A vereadora Iracy de Matos j\u00e1 havia solicitado \u00e0 UHE informa\u00e7\u00f5es sobre o plano de seguran\u00e7a, no in\u00edcio do ano de 2016. \u201cPrecisamos criar a cultura de fiscalizar os empreendimentos com grande potencial de impacto. Essas informa\u00e7\u00f5es precisam ser divulgadas, pois amenizam as preocupa\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o\u201d, disse.\nPara o vereador Dandan, o rompimento da barragem da mineradora da Vale no munic\u00edpio de Brumadinho (MG), ocorrida no dia 25 de janeiro, aumenta o alerta para quem mora pr\u00f3ximo a barragens. \u201cFoi-nos passado certa tranquilidade quanto \u00e0 seguran\u00e7a da barragem de Baguari. As barragens hidrel\u00e9tricas garantem mais seguran\u00e7a, por possu\u00edrem estruturas em concreto e a\u00e7o, diferentemente das barragens de min\u00e9rios, que s\u00e3o formadas com seus pr\u00f3prios rejeitos, trazendo inseguran\u00e7a. Mesmo assim, n\u00e3o estamos totalmente seguros, depois de tudo o que aconteceu em Mariana e Brumadinho. O que a gente pediu para o Cons\u00f3rcio UEH Baguari \u00e9 que crie um site com informa\u00e7\u00f5es sobre o n\u00edvel da \u00e1gua na barragem, como no Saae. Outra solicita\u00e7\u00e3o foi a coloca\u00e7\u00e3o de sirenes em pontos estrat\u00e9gicos em Valadares, para alertar a popula\u00e7\u00e3o em caso de um poss\u00edvel rompimento\u201d, explicou.\nO comandante do 6\u00ba BBM, major Luciano Barbosa de Souza, falou sobre a import\u00e2ncia de os munic\u00edpios identificarem suas respectivas \u00e1reas de risco, em caso de desastre. \u201cDesde o dia do rompimento da barragem em Brumadinho o Corpo de Bombeiros vem fazendo inspe\u00e7\u00f5es em todas as barragens de rejeitos e hidrel\u00e9tricas do Estado. Hoje, a barragem de Baguari n\u00e3o apresenta nenhum risco de rompimento. Existe sim, por parte do cons\u00f3rcio, interven\u00e7\u00f5es identificadas, que precisam ser modificadas, mas nada que leve ao risco iminente de um desastre. Al\u00e9m de verificar a seguran\u00e7a da barragem, n\u00f3s tivemos tamb\u00e9m acesso ao plano de a\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia, que \u00e9 uma obriga\u00e7\u00e3o do cons\u00f3rcio. Tanto o Corpo de Bombeiros como a Defesa Civil receberam o plano, e iremos encaminhar tamb\u00e9m aos parlamentares que estiveram na visita t\u00e9cnica\u201d, disse.\nDe acordo com informa\u00e7\u00f5es do Cons\u00f3rcio UEH Baguari, respons\u00e1vel pelo monitoramento da Usina Hidrel\u00e9trica de Baguari, a usina abastece as cidades de Periquito, Alpercata, Fernandes Tourinho, Sobr\u00e1lia e Iapu. A UHE Baguari \u00e9 controlada integralmente pelo Grupo Neoenergia e pela Baguari Energia, composta pela Companhia Energ\u00e9tica de Minas Gerais \u2013 Cemig e Furnas.\nEm nota, o Grupo Neoenergia esclareceu que a UHE Baguari cumpre todas as normas de seguran\u00e7a de barragens estabelecidas na Lei 12.334/2010 (Pol\u00edtica Nacional de Seguran\u00e7a de Barragens). \u201cA UHE Baguari elaborou um plano de a\u00e7\u00e3o de emergencial, que foi protocolado no final de 2017 junto \u00e0s autoridades p\u00fablicas relacionadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e defesa civil da regi\u00e3o, refor\u00e7ando seu compromisso socioambiental na regi\u00e3o em que atua.\u201d\npor Eduardo Lima | eduardolima@drd.com.br", "link": "https://drd.com.br/vereadores-cobram-instalacao-de-sirenes-na-usina-de-baguari/", "dataPublicacao": "28-3-2019"},
{"titulo": "Estado e Igam condenados a repassar R$ 18 mi de recursos para afluentes do rio Doce", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA 2\u00aa Vara da Fazenda P\u00fablica e Autarquias de Belo Horizonte julgou procedente pedido formulado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Minas Gerais (MPMG) contra o Estado de Minas Gerais e o Instituto Mineiro de Gest\u00e3o de \u00c1guas (Igam) e condenou os entes a repassarem \u00e0 ag\u00eancia de \u00e1gua ou entidade a ela equiparada os valores arrecadados com a cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos das bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Piranga, Piracicaba, Santo Ant\u00f4nio, Sua\u00e7u\u00ed, Caratinga e Manhua\u00e7u, afluentes do rio Doce, cuja Coordenadoria Regional das Promotorias de Justi\u00e7a do Meio Ambiente da Bacia do Rio Doce \u00e9 sediada em Governador Valadares.\nFicam obrigados, ainda, a partir da decis\u00e3o, a realizar o repasse integral e imediato dos valores, observando-se a gest\u00e3o descentralizada e participativa do Sistema de Recursos H\u00eddricos. A Justi\u00e7a proibiu tamb\u00e9m a reten\u00e7\u00e3o do recurso no caixa \u00fanico do Estado, pela Secretaria de Estado da Fazenda ou por qualquer outro \u00f3rg\u00e3o, sob pena de multa di\u00e1ria de, no m\u00ednimo, R$ 1 mil para assegurar a efetiva\u00e7\u00e3o da tutela, sem preju\u00edzo de outras medidas pertinentes.\nSegundo a a\u00e7\u00e3o, o Estado de Minas Gerais e o Igam vinham retardando e mesmo deixando de repassar e depositar os valores arrecadados a t\u00edtulo de cobran\u00e7a pelos direitos de uso de recursos h\u00eddricos nas contas banc\u00e1rias pr\u00f3prias a serem geridas pela ag\u00eancia de \u00e1gua da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Doce, o Instituto Bioatl\u00e2ntica (Ibio). Agindo assim, contrariaram princ\u00edpios e disposi\u00e7\u00f5es expressas nas leis federal 9.433/1997 e estadual 13.199/1999, que disp\u00f5em sobre as Pol\u00edticas Nacional e Estadual de Recursos H\u00eddricos, em preju\u00edzo do funcionamento do Sistema de Recursos H\u00eddricos e da coletividade.\nDe acordo com o coordenador regional das Promotorias de Justi\u00e7a do Meio Ambiente da Bacia do Rio Doce, promotor de Justi\u00e7a Leonardo Castro Maia, o n\u00e3o repasse adequado dos valores dificulta, quando n\u00e3o impede, o cumprimento das normas relativas ao Sistema de Recursos H\u00eddricos, o custeio de estudos, programas, monitoramentos, projetos e obras previstas no Plano Integrado de Recursos H\u00eddricos, conforme Plano de Aplica\u00e7\u00e3o Plurianual do Rio Doce.\n\u201cO n\u00e3o cumprimento dos programas, projetos e obras, por sua vez, impossibilitam a consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, como assegurar \u00e0 atual e \u00e0s futuras gera\u00e7\u00f5es a necess\u00e1ria disponibilidade de \u00e1gua, em padr\u00f5es de qualidade adequados aos respectivos usos; propiciar a utiliza\u00e7\u00e3o racional e integrada dos recursos h\u00eddricos, com foco no desenvolvimento sustent\u00e1vel; e, ainda, prevenir a defesa contra eventos cr\u00edticos de origem natural ou decorrentes do uso inadequado dos recursos naturais\u201d, explica o promotor de Justi\u00e7a.\nA ACP destaca tamb\u00e9m que o contingenciamento indevido de valores arrecadados especificamente com a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos, que por lei deveriam ser aplicados na bacia em que foram gerados, ainda viola o princ\u00edpio da \u00e1gua como um recurso natural limitado, dotado de valor econ\u00f4mico; impede a adequada gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, al\u00e9m de dificultar a ado\u00e7\u00e3o de medidas para conserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas e a preven\u00e7\u00e3o dos efeitos adversos da polui\u00e7\u00e3o, das inunda\u00e7\u00f5es e da eros\u00e3o do solo. \u201cA conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua se apresenta como uma quest\u00e3o vital na bacia do rio Doce, seja em raz\u00e3o da intensa estiagem dos \u00faltimos anos, seja pelo fato de ela haver sido palco de um dos maiores desastres ambientais j\u00e1 ocorridos no mundo, com o rompimento da barragem de rejeitos de minera\u00e7\u00e3o da Samarco, em Mariana, e a polui\u00e7\u00e3o, em grande escala, das \u00e1guas do rio Doce\u201d, aponta Castro Maia.", "link": "https://drd.com.br/estado-e-igam-condenados-a-repassar-r-18-mi-de-recursos-para-afluentes-do-rio-doce/", "dataPublicacao": "7-4-2019"},
{"titulo": "Comit\u00ea Interfederativo discute temas relativos ao desastre na bacia do rio Doce", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "DRD News", "link": "https://drd.com.br/", "descricao": "DRD News", "tipoFonte": {"id": 5, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico de Minas\nGerais (MPMG) participou, nos dias 17 e 18 de dezembro, da 33\u00aa Reuni\u00e3o\nOrdin\u00e1ria do Comit\u00ea Interfederativo, na cidade de Vit\u00f3ria/ES, oportunidade em\nque foram abordados e discutidos diversos temas relativos ao desastre do rio\nDoce, ap\u00f3s o rompimento da barragem da mineradora Samarco.\nDe acordo com o promotor de\nJusti\u00e7a Leonardo Castro Maia, entre as diversas quest\u00f5es discutidas na reuni\u00e3o,\nestavam: a an\u00e1lise da proposta de or\u00e7amento da Funda\u00e7\u00e3o Renova para o pr\u00f3ximo\nano, o pagamento dos gastos extraordin\u00e1rios dos munic\u00edpios afetados e o plano\nde a\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Barra Longa/MG, que foi aprovado no decorrer da\nreuni\u00e3o.\nNa ocasi\u00e3o, o Minist\u00e9rio\nP\u00fablico manifestou-se pela adequa\u00e7\u00e3o da proposta de or\u00e7amento, ap\u00f3s o\nexaurimento da sua tramita\u00e7\u00e3o pelas inst\u00e2ncias internas da Funda\u00e7\u00e3o Renova, no\nprazo de 30 dias, sem preju\u00edzo da execu\u00e7\u00e3o das medidas de repara\u00e7\u00e3o previstas,\no que foi deliberado pelo Comit\u00ea Interfederativo.\nPara a quest\u00e3o dos gastos\nextraordin\u00e1rios, registrou-se em ata que o Minist\u00e9rio P\u00fablico intermediar\u00e1\ntentativa de solu\u00e7\u00e3o consensual da quest\u00e3o entre os munic\u00edpios atingidos e a\nFunda\u00e7\u00e3o Renova.\nDesde a assinatura do chamado\nTAC-GOV, termo de compromisso que promoveu altera\u00e7\u00f5es na governan\u00e7a do sistema\ninstitu\u00eddo para a repara\u00e7\u00e3o dos danos socioambientais decorrentes do rompimento\nda barragem de Fund\u00e3o, em Mariana, o MPMG passou a integrar a composi\u00e7\u00e3o do\nComit\u00ea Interfederativo, em esfor\u00e7o que congrega diversas institui\u00e7\u00f5es do\nSistema de Justi\u00e7a, incluindo, entre outros \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e institui\u00e7\u00f5es, os\nMinist\u00e9rios P\u00fablicos Federal e do Esp\u00edrito Santo e as Defensorias P\u00fablicas da\nUni\u00e3o e dos estados do Esp\u00edrito Santo e de Minas Gerais, para o acompanhamento\ndas medidas de repara\u00e7\u00e3o dos danos socioambientais decorrentes do desastre.\nO TAC-GOV tamb\u00e9m instituiu a\nparticipa\u00e7\u00e3o dos atingidos nas diversas inst\u00e2ncias e mecanismos de decis\u00e3o\ndedicados \u00e0 repara\u00e7\u00e3o dos danos socioambientais. Al\u00e9m de Leonardo Castro Maia,\npelo MPMG, tamb\u00e9m participa do Comit\u00ea Interfederativo o promotor de Justi\u00e7a\nAndr\u00e9 Sperling Prado. (Fonte: Coordenadoria Regional das Promotorias de Justi\u00e7a\ndo Meio Ambiente da Bacia do Rio Doce).", "link": "https://drd.com.br/comite-interfederativo-discute-temas-relativos-ao-desastre-na-bacia-do-rio-doce/", "dataPublicacao": "22-12-2018"}
]