[
{"titulo": "Como estamos habitando a Terra", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Por \nPor Por \nPor Por \nPor Por ", "link": "http://jornalasirene.com.br/todas/2020/07/07/como-estamos-habitando-a-terra", "dataPublicacao": "07/07/2020"},
{"titulo": "A espera pela efetiva\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00f5es em Sa\u00fade", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Aline Pacheco Silva e Andreia Mendes Anuncia\u00e7\u00e3oPor Aline Pacheco Silva e Andreia Mendes Anuncia\u00e7\u00e3o\nPor Aline Pacheco Silva e Andreia Mendes Anuncia\u00e7\u00e3oPor Aline Pacheco Silva e Andreia Mendes Anuncia\u00e7\u00e3o\nPor Aline Pacheco Silva e Andreia Mendes Anuncia\u00e7\u00e3oPor Aline Pacheco Silva e Andreia Mendes Anuncia\u00e7\u00e3o\nPor Aline Pacheco Silva e Andreia Mendes Anuncia\u00e7\u00e3oPor Aline Pacheco Silva e Andreia Mendes Anuncia\u00e7\u00e3o", "link": "http://jornalasirene.com.br/saude/2020/07/17/a-espera-pela-efetivacao-do-plano-de-acoes-em-saude", "dataPublicacao": "17/07/2020"},
{"titulo": "Casamento em ro\u00e7a \u00e9 assim, cheio, n\u00e9?", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Charles Batista e Lilian BatistaPor Charles Batista e Lilian Batista\nPor Charles Batista e Lilian BatistaPor Charles Batista e Lilian Batista\nPor Charles Batista e Lilian BatistaPor Charles Batista e Lilian Batista\nPor Charles Batista e Lilian BatistaPor Charles Batista e Lilian Batista", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2020/07/22/casamento-em-roca-e-assim-cheio-ne", "dataPublicacao": "22/07/2020"},
{"titulo": "Atividades marcam os tr\u00eas anos do rompimento da barragem de Fund\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana, completou tr\u00eas anos nessa segunda-feira (5). Atos pol\u00edticos e simb\u00f3licos foram realizados nos \u00faltimos cinco dias, com a presen\u00e7a dos(as) atingidos(as), para lembrar a data em que a enxurrada de lama da mineradora Samarco matou 19 pessoas e provocou a maior desastre-crime socioambiental do pa\u00eds.Representante Comunidades Rurais, Marino D'angelo. (Foto: Rafael Francisco)Representante Comunidades Rurais, Marino D'angelo. (Foto: Rafael Francisco)\n rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana, completou tr\u00eas anos nessa segunda-feira (5). Atos pol\u00edticos e simb\u00f3licos foram realizados nos \u00faltimos cinco dias, com a presen\u00e7a dos(as) atingidos(as), para lembrar a data em que a enxurrada de lama da mineradora Samarco matou 19 pessoas e provocou a maior desastre-crime socioambiental do pa\u00eds.Representante Comunidades Rurais, Marino D'angelo. (Foto: Rafael Francisco)Representante Comunidades Rurais, Marino D'angelo. (Foto: Rafael Francisco)\n rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana, completou tr\u00eas anos nessa segunda-feira (5). Atos pol\u00edticos e simb\u00f3licos foram realizados nos \u00faltimos cinco dias, com a presen\u00e7a dos(as) atingidos(as), para lembrar a data em que a enxurrada de lama da mineradora Samarco matou 19 pessoas e provocou a maior desastre-crime socioambiental do pa\u00eds.Representante Comunidades Rurais, Marino D'angelo. (Foto: Rafael Francisco)Representante Comunidades Rurais, Marino D'angelo. (Foto: Rafael Francisco)\n rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana, completou tr\u00eas anos nessa segunda-feira (5). Atos pol\u00edticos e simb\u00f3licos foram realizados nos \u00faltimos cinco dias, com a presen\u00e7a dos(as) atingidos(as), para lembrar a data em que a enxurrada de lama da mineradora Samarco matou 19 pessoas e provocou a maior desastre-crime socioambiental do pa\u00eds.Representante Comunidades Rurais, Marino D'angelo. (Foto: Rafael Francisco)Representante Comunidades Rurais, Marino D'angelo. (Foto: Rafael Francisco)", "link": "http://jornalasirene.com.br/imprensa/2018/11/06/agenda-de-atividades-marca-os-3-anos-do-rompimento-da-barragem-de-fundao", "dataPublicacao": "06/11/2018"},
{"titulo": "Papo de cumadres: quatro anos em Fund\u00e3o, um ano em C\u00f3rrego do Feij\u00e3o.", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nConsebida e Clemilda, est\u00e3o entristecidas ao lembrar que j\u00e1 s\u00e3o quatro anos do rompimento da barragem da Samarco em Fund\u00e3o e um ano do rompimento da barragem da Vale em C\u00f3rrego do Feij\u00e3o.Por S\u00e9rgio PapagaioPor S\u00e9rgio Papagaio\nConsebida e Clemilda, est\u00e3o entristecidas ao lembrar que j\u00e1 s\u00e3o quatro anos do rompimento da barragem da Samarco em Fund\u00e3o e um ano do rompimento da barragem da Vale em C\u00f3rrego do Feij\u00e3o.Por S\u00e9rgio PapagaioPor S\u00e9rgio Papagaio\nConsebida e Clemilda, est\u00e3o entristecidas ao lembrar que j\u00e1 s\u00e3o quatro anos do rompimento da barragem da Samarco em Fund\u00e3o e um ano do rompimento da barragem da Vale em C\u00f3rrego do Feij\u00e3o.Por S\u00e9rgio PapagaioPor S\u00e9rgio Papagaio\nConsebida e Clemilda, est\u00e3o entristecidas ao lembrar que j\u00e1 s\u00e3o quatro anos do rompimento da barragem da Samarco em Fund\u00e3o e um ano do rompimento da barragem da Vale em C\u00f3rrego do Feij\u00e3o.Por S\u00e9rgio PapagaioPor S\u00e9rgio Papagaio", "link": "http://jornalasirene.com.br/papo-cumadres/2020/02/07/papo-de-cumamadres-quatro-anos-em-fundao-um-ano-em-corrego-do-feijao", "dataPublicacao": "07/02/2020"},
{"titulo": "Assembleia para funda\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o para a Comunica\u00e7\u00e3o, Arte e Cultura", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA comiss\u00e3o provis\u00f3ria constitu\u00edda para viabilizar a funda\u00e7\u00e3o da Assembleia de Funda\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Atingidos Pela Barragem de Fund\u00e3o para a Comunica\u00e7\u00e3o, Arte E Cultura FAZ SABER, atrav\u00e9s deste Edital, a quem o vir ou dele conhecimento tiver, que no dia 20 de Julho de 2018, \u00e0s 18h, no Centro Pastoral da Arquidiocese de Mariana, localizado na Rua Dom Silv\u00e9rio, 51, Bairro Centro, Mariana, Minas Gerais realizar\u00e1 a ASSEMBL\u00c9IA GERAL DE FUNDA\u00c7\u00c3O, a fim de serem deliberados os seguintes itens, conforme ordem do dia:A comiss\u00e3o provis\u00f3ria constitu\u00edda para viabilizar a funda\u00e7\u00e3o da Assembleia de Funda\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Atingidos Pela Barragem de Fund\u00e3o para a Comunica\u00e7\u00e3o, Arte E Cultura FAZ SABER, atrav\u00e9s deste Edital, a quem o vir ou dele conhecimento tiver, que no dia 20 de Julho de 2018, \u00e0s 18h, no Centro Pastoral da Arquidiocese de Mariana, localizado na Rua Dom Silv\u00e9rio, 51, Bairro Centro, Mariana, Minas Gerais realizar\u00e1 a ASSEMBL\u00c9IA GERAL DE FUNDA\u00c7\u00c3O, a fim de serem deliberados os seguintes itens, conforme ordem do dia:", "link": "http://jornalasirene.com.br/eventos/assembleia-para-fundacao-da-associacao-de-atingidos-pela-barragem-de-fundao-para-a-comunicacao-arte-e-cultura", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "Estudo revela contamina\u00e7\u00e3o no ecossistema atingido pela Barragem de Fund\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Gladston Figueiredo, Crislen Machado, J\u00e9ssica Augusta e Ellen Barros\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/olhar-de-fora/2020/01/28/estudo-revela-contaminacao-no-ecossistema-atingido-pela-barragem-de-fundao", "dataPublicacao": "28/01/2020"},
{"titulo": "Atingidos pela barragem da Samarco se tornam rep\u00f3rteres em jornal", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO\u00a0jornalO\u00a0jornal\nO\u00a0jornalO\u00a0jornal\nO\u00a0jornalO\u00a0jornal\nO\u00a0jornalO\u00a0jornal", "link": "http://jornalasirene.com.br/imprensa/2016/11/07/atingidos-pela-barragem-da-samarco-se-tornam-reporteres-em-jornal", "dataPublicacao": "07/11/2016"},
{"titulo": "Um ano do rompimento da barragem \u00e9 marcado por lembran\u00e7a e protesto", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nComo parte da programa\u00e7\u00e3o que lembrou o um ano do rompimento da barragem do Fund\u00e3o, o coletivo \u201cUm minuto de Sirene\u201d ecoou, durante um minuto, a sirene que deveria ter tocado h\u00e1 exatamente 365 dias, anunciando aos moradores que uma trag\u00e9dia em forma de lama estava correndo terras abaixo. O ato contou com a participa\u00e7\u00e3o dos atingidos, dos moradores de Mariana e do Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB). Todos estavam reunidos na Pra\u00e7a Gomes Freire (Jardim), em Mariana, para o ato simb\u00f3lico.Como parte da programa\u00e7\u00e3o que lembrou o um ano do rompimento da barragem do Fund\u00e3o, o coletivo \u201cUm minuto de Sirene\u201d ecoou, durante um minuto, a sirene que deveria ter tocado h\u00e1 exatamente 365 dias, anunciando aos moradores que uma trag\u00e9dia em forma de lama estava correndo terras abaixo. O ato contou com a participa\u00e7\u00e3o dos atingidos, dos moradores de Mariana e do Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB). Todos estavam reunidos na Pra\u00e7a Gomes Freire (Jardim), em Mariana, para o ato simb\u00f3lico.", "link": "http://jornalasirene.com.br/manifestos/2016/11/24/um-ano-do-rompimento-da-barragem-e-marcado-por-lembranca-e-protesto", "dataPublicacao": "24/11/2016"},
{"titulo": "Atingida pela Barragem comenta participa\u00e7\u00e3o no programa \u201cEncontro\u201d", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nAs atingidas M\u00f4nica Santos e Maria Jos\u00e9 Sena, e o atingido Milton Sena participaram nesta quinta-feira (01) do programa \u201cEncontro com F\u00e1tima Bernardes\u201d ( triste mesmo \u00e9 perceber que embora essas fam\u00edlias tenham perdido tudo na trag\u00e9dia a respons\u00e1vel pelas perdas n\u00e3o assume a culpa, mas prolonga a dor das pessoas nos tribunais.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nAs atingidas M\u00f4nica Santos e Maria Jos\u00e9 Sena, e o atingido Milton Sena participaram nesta quinta-feira (01) do programa \u201cEncontro com F\u00e1tima Bernardes\u201d ( triste mesmo \u00e9 perceber que embora essas fam\u00edlias tenham perdido tudo na trag\u00e9dia a respons\u00e1vel pelas perdas n\u00e3o assume a culpa, mas prolonga a dor das pessoas nos tribunais.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nAs atingidas M\u00f4nica Santos e Maria Jos\u00e9 Sena, e o atingido Milton Sena participaram nesta quinta-feira (01) do programa \u201cEncontro com F\u00e1tima Bernardes\u201d ( triste mesmo \u00e9 perceber que embora essas fam\u00edlias tenham perdido tudo na trag\u00e9dia a respons\u00e1vel pelas perdas n\u00e3o assume a culpa, mas prolonga a dor das pessoas nos tribunais.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nAs atingidas M\u00f4nica Santos e Maria Jos\u00e9 Sena, e o atingido Milton Sena participaram nesta quinta-feira (01) do programa \u201cEncontro com F\u00e1tima Bernardes\u201d ( triste mesmo \u00e9 perceber que embora essas fam\u00edlias tenham perdido tudo na trag\u00e9dia a respons\u00e1vel pelas perdas n\u00e3o assume a culpa, mas prolonga a dor das pessoas nos tribunais.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/imprensa/2018/03/01/atingida-pela-barragem-comenta-participacao-no-programa-encontro", "dataPublicacao": "01/03/2018"},
{"titulo": "A sa\u00fade do povo e os atingidos", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Procurador da 1\u00aa Comarca de MarianaPor Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Procurador da 1\u00aa Comarca de Mariana\nPor Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Procurador da 1\u00aa Comarca de MarianaPor Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Procurador da 1\u00aa Comarca de Mariana\nPor Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Procurador da 1\u00aa Comarca de MarianaPor Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Procurador da 1\u00aa Comarca de Mariana\nPor Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Procurador da 1\u00aa Comarca de MarianaPor Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Procurador da 1\u00aa Comarca de Mariana", "link": "http://jornalasirene.com.br/direito-de-entender/2020/06/08/a-saude-do-povo-e-os-atingidos", "dataPublicacao": "08/06/2020"},
{"titulo": "Papo de Cumadres: o desastre da repara\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\u2013 Cumadre Clemilda eu me coloquei a repar\u00e1 \u00eas num conseque cunsert\u00e1 uma coisa sem uma outra coisa trapai\u00e1.Foto: Joice ValverdeFoto: Joice Valverde\n\u2013 Cumadre Clemilda eu me coloquei a repar\u00e1 \u00eas num conseque cunsert\u00e1 uma coisa sem uma outra coisa trapai\u00e1.Foto: Joice ValverdeFoto: Joice Valverde\n\u2013 Cumadre Clemilda eu me coloquei a repar\u00e1 \u00eas num conseque cunsert\u00e1 uma coisa sem uma outra coisa trapai\u00e1.Foto: Joice ValverdeFoto: Joice Valverde\n\u2013 Cumadre Clemilda eu me coloquei a repar\u00e1 \u00eas num conseque cunsert\u00e1 uma coisa sem uma outra coisa trapai\u00e1.Foto: Joice ValverdeFoto: Joice Valverde", "link": "http://jornalasirene.com.br/papo-cumadres/2019/09/09/o-desastre-da-reparacao", "dataPublicacao": "09/09/2019"},
{"titulo": "Cerca de 900 dossi\u00eas entregues \u00e0s fam\u00edlias atingidas de Mariana", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Maria do Ros\u00e1rio O. Carneiro (Coordenadora do Projeto de Cadastramento) e La\u00eds Jabace Maria (Assessora T\u00e9cnica, refer\u00eancia do Projeto de Cadastramento)Por Maria do Ros\u00e1rio O. Carneiro (Coordenadora do Projeto de Cadastramento) e La\u00eds Jabace Maria (Assessora T\u00e9cnica, refer\u00eancia do Projeto de Cadastramento)\nPor Maria do Ros\u00e1rio O. Carneiro (Coordenadora do Projeto de Cadastramento) e La\u00eds Jabace Maria (Assessora T\u00e9cnica, refer\u00eancia do Projeto de Cadastramento)Por Maria do Ros\u00e1rio O. Carneiro (Coordenadora do Projeto de Cadastramento) e La\u00eds Jabace Maria (Assessora T\u00e9cnica, refer\u00eancia do Projeto de Cadastramento)\nPor Maria do Ros\u00e1rio O. Carneiro (Coordenadora do Projeto de Cadastramento) e La\u00eds Jabace Maria (Assessora T\u00e9cnica, refer\u00eancia do Projeto de Cadastramento)Por Maria do Ros\u00e1rio O. Carneiro (Coordenadora do Projeto de Cadastramento) e La\u00eds Jabace Maria (Assessora T\u00e9cnica, refer\u00eancia do Projeto de Cadastramento)\nPor Maria do Ros\u00e1rio O. Carneiro (Coordenadora do Projeto de Cadastramento) e La\u00eds Jabace Maria (Assessora T\u00e9cnica, refer\u00eancia do Projeto de Cadastramento)Por Maria do Ros\u00e1rio O. Carneiro (Coordenadora do Projeto de Cadastramento) e La\u00eds Jabace Maria (Assessora T\u00e9cnica, refer\u00eancia do Projeto de Cadastramento)", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2020/04/29/cerca-de-900-dossies-entregues-as-familias-atingidas-de-mariana", "dataPublicacao": "29/04/2020"},
{"titulo": "Contamina\u00e7\u00e3o e nega\u00e7\u00e3o da realidade", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nProcurador regional substituto dos direitos do cidad\u00e3o em Minas Gerais e membro das for\u00e7as-tarefa Rio Doce e Brumadinho do Minist\u00e9rio P\u00fablico FederalOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nProcurador regional substituto dos direitos do cidad\u00e3o em Minas Gerais e membro das for\u00e7as-tarefa Rio Doce e Brumadinho do Minist\u00e9rio P\u00fablico FederalOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nProcurador regional substituto dos direitos do cidad\u00e3o em Minas Gerais e membro das for\u00e7as-tarefa Rio Doce e Brumadinho do Minist\u00e9rio P\u00fablico FederalOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nProcurador regional substituto dos direitos do cidad\u00e3o em Minas Gerais e membro das for\u00e7as-tarefa Rio Doce e Brumadinho do Minist\u00e9rio P\u00fablico FederalOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/direito-de-entender/2020/01/15/contaminacao-e-negacao-da-realidade", "dataPublicacao": "15/01/2020"},
{"titulo": "Quem foi sua sirene?", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2019/02/08/quem-foi-sua-sirene", "dataPublicacao": "08/02/2019"},
{"titulo": "N\u00e3o seremos ouvidos sobre o futuro do nosso patrim\u00f4nio?", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Jana\u00edna Flores, Lucimar Muniz e Maria Cec\u00edlia AlvesFoto: Larissa PintoFoto: Larissa Pinto\nPor Jana\u00edna Flores, Lucimar Muniz e Maria Cec\u00edlia AlvesFoto: Larissa PintoFoto: Larissa Pinto\nPor Jana\u00edna Flores, Lucimar Muniz e Maria Cec\u00edlia AlvesFoto: Larissa PintoFoto: Larissa Pinto\nPor Jana\u00edna Flores, Lucimar Muniz e Maria Cec\u00edlia AlvesFoto: Larissa PintoFoto: Larissa Pinto", "link": "http://jornalasirene.com.br/patrimonio/2019/09/18/nao-seremos-ouvidos-sobre-o-futuro-do-nosso-patrimonio", "dataPublicacao": "18/09/2019"},
{"titulo": "Novembro em Barra Longa", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor \u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/manifestos/2019/12/20/novembro-em-barra-longa", "dataPublicacao": "20/12/2019"},
{"titulo": "A Funda\u00e7\u00e3o Renova e a transfer\u00eancia para o SUS dos custos da repara\u00e7\u00e3o em sa\u00fade", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Por \nPor Por \nPor Por \nPor Por ", "link": "http://jornalasirene.com.br/direito-de-entender/2020/07/07/a-fundacao-renova-e-a-transferencia-para-o-sus-dos-custos-da-reparacao-em-saude", "dataPublicacao": "07/07/2020"},
{"titulo": "A Democracia por meio das comiss\u00f5es de atingidos(as)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA democracia \u00e9 um regime pol\u00edtico que possui aspectos essenciais: igualdade e representatividade; liberdade e diversidade. Pela igualdade e pela representatividade, todos os cidad\u00e3os s\u00e3o iguais perante a lei e podem ocupar cargos pol\u00edticos para representar o povo na tomada de decis\u00f5es. Por meio da liberdade e da diversidade, cada pessoa \u00e9 livre para exercer sua individualidade, configurando os diferentes modos de vida e de pensamento.\u00b9 PLAT\u00c3O. A rep\u00fablica: [ou sobre a justi\u00e7a, di\u00e1logo pol\u00edtico]. Tradu\u00e7\u00e3o Anna Lia Amaral de Almeida Prado. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2014, p. 326.\u00b9 PLAT\u00c3O. A rep\u00fablica: [ou sobre a justi\u00e7a, di\u00e1logo pol\u00edtico]. Tradu\u00e7\u00e3o Anna Lia Amaral de Almeida Prado. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2014, p. 326.\nA democracia \u00e9 um regime pol\u00edtico que possui aspectos essenciais: igualdade e representatividade; liberdade e diversidade. Pela igualdade e pela representatividade, todos os cidad\u00e3os s\u00e3o iguais perante a lei e podem ocupar cargos pol\u00edticos para representar o povo na tomada de decis\u00f5es. Por meio da liberdade e da diversidade, cada pessoa \u00e9 livre para exercer sua individualidade, configurando os diferentes modos de vida e de pensamento.\u00b9 PLAT\u00c3O. A rep\u00fablica: [ou sobre a justi\u00e7a, di\u00e1logo pol\u00edtico]. Tradu\u00e7\u00e3o Anna Lia Amaral de Almeida Prado. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2014, p. 326.\u00b9 PLAT\u00c3O. A rep\u00fablica: [ou sobre a justi\u00e7a, di\u00e1logo pol\u00edtico]. Tradu\u00e7\u00e3o Anna Lia Amaral de Almeida Prado. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2014, p. 326.\nA democracia \u00e9 um regime pol\u00edtico que possui aspectos essenciais: igualdade e representatividade; liberdade e diversidade. Pela igualdade e pela representatividade, todos os cidad\u00e3os s\u00e3o iguais perante a lei e podem ocupar cargos pol\u00edticos para representar o povo na tomada de decis\u00f5es. Por meio da liberdade e da diversidade, cada pessoa \u00e9 livre para exercer sua individualidade, configurando os diferentes modos de vida e de pensamento.\u00b9 PLAT\u00c3O. A rep\u00fablica: [ou sobre a justi\u00e7a, di\u00e1logo pol\u00edtico]. Tradu\u00e7\u00e3o Anna Lia Amaral de Almeida Prado. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2014, p. 326.\u00b9 PLAT\u00c3O. A rep\u00fablica: [ou sobre a justi\u00e7a, di\u00e1logo pol\u00edtico]. Tradu\u00e7\u00e3o Anna Lia Amaral de Almeida Prado. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2014, p. 326.\nA democracia \u00e9 um regime pol\u00edtico que possui aspectos essenciais: igualdade e representatividade; liberdade e diversidade. Pela igualdade e pela representatividade, todos os cidad\u00e3os s\u00e3o iguais perante a lei e podem ocupar cargos pol\u00edticos para representar o povo na tomada de decis\u00f5es. Por meio da liberdade e da diversidade, cada pessoa \u00e9 livre para exercer sua individualidade, configurando os diferentes modos de vida e de pensamento.\u00b9 PLAT\u00c3O. A rep\u00fablica: [ou sobre a justi\u00e7a, di\u00e1logo pol\u00edtico]. Tradu\u00e7\u00e3o Anna Lia Amaral de Almeida Prado. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2014, p. 326.\u00b9 PLAT\u00c3O. A rep\u00fablica: [ou sobre a justi\u00e7a, di\u00e1logo pol\u00edtico]. Tradu\u00e7\u00e3o Anna Lia Amaral de Almeida Prado. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2014, p. 326.", "link": "http://jornalasirene.com.br/direito-de-entender/2019/04/08/a-democracia-por-meio-das-comissoes-de-atingidosas", "dataPublicacao": "08/04/2019"},
{"titulo": "\u201cRestitui\u00e7\u00e3o, compensa\u00e7\u00e3o e\u2026 confus\u00e3o\u201d", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nGeralmente, express\u00f5es jur\u00eddicas causam desorienta\u00e7\u00e3o em pessoas que n\u00e3o s\u00e3o da \u00e1rea, uma vez que, n\u00e3o se encaixam no senso comum. Um exemplo cl\u00e1ssico \u00e9 a palavra \u201cdefeso\u201d. Dizer que \u201c\u00e9   \nGeralmente, express\u00f5es jur\u00eddicas causam desorienta\u00e7\u00e3o em pessoas que n\u00e3o s\u00e3o da \u00e1rea, uma vez que, n\u00e3o se encaixam no senso comum. Um exemplo cl\u00e1ssico \u00e9 a palavra \u201cdefeso\u201d. Dizer que \u201c\u00e9   \nGeralmente, express\u00f5es jur\u00eddicas causam desorienta\u00e7\u00e3o em pessoas que n\u00e3o s\u00e3o da \u00e1rea, uma vez que, n\u00e3o se encaixam no senso comum. Um exemplo cl\u00e1ssico \u00e9 a palavra \u201cdefeso\u201d. Dizer que \u201c\u00e9   \nGeralmente, express\u00f5es jur\u00eddicas causam desorienta\u00e7\u00e3o em pessoas que n\u00e3o s\u00e3o da \u00e1rea, uma vez que, n\u00e3o se encaixam no senso comum. Um exemplo cl\u00e1ssico \u00e9 a palavra \u201cdefeso\u201d. Dizer que \u201c\u00e9   ", "link": "http://jornalasirene.com.br/direito-de-entender/2019/06/17/restituicao-compensacao-e-confusao", "dataPublicacao": "17/06/2019"},
{"titulo": "Sa\u00fade e direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nProcurador da Rep\u00fablica, membro das for\u00e7as-tarefa Rio Doce e Brumadinho do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e procurador regional substituto dos direitos do cidad\u00e3o em Minas Gerais)PorPor", "link": "http://jornalasirene.com.br/direito-de-entender/2019/11/08/saude-e-direito-a-informacao", "dataPublicacao": "08/11/2019"},
{"titulo": "Editorial (Maio/2020)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nTemos vivido tempos dif\u00edceis. Ainda assim, h\u00e1 quem diga que algo de bom poder\u00e1 vir ap\u00f3s esse per\u00edodo de autoisolamento social, mas isso n\u00e3o \u00e9 uma garantia. Muitas pessoas est\u00e3o em suas casas, seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), como \u00e9 o caso do senhor Geraldo e dona Eny, que estampam a capa desta edi\u00e7\u00e3o. Mas, afinal, o que \u00e9 estar em casa? Para alguns, casa pode ser sin\u00f4nimo de lar, de bem-estar, de aconchego. Para outros, pode ser o contr\u00e1rio, a depender de condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, por exemplo. \u201cFica em casa!\u201d Mas e quando a sua casa n\u00e3o \u00e9 bem a SUA casa?\u00a0Temos vivido tempos dif\u00edceis. Ainda assim, h\u00e1 quem diga que algo de bom poder\u00e1 vir ap\u00f3s esse per\u00edodo de autoisolamento social, mas isso n\u00e3o \u00e9 uma garantia. Muitas pessoas est\u00e3o em suas casas, seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), como \u00e9 o caso do senhor Geraldo e dona Eny, que estampam a capa desta edi\u00e7\u00e3o. Mas, afinal, o que \u00e9 estar em casa? Para alguns, casa pode ser sin\u00f4nimo de lar, de bem-estar, de aconchego. Para outros, pode ser o contr\u00e1rio, a depender de condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, por exemplo. \u201cFica em casa!\u201d Mas e quando a sua casa n\u00e3o \u00e9 bem a SUA casa?\u00a0\nTemos vivido tempos dif\u00edceis. Ainda assim, h\u00e1 quem diga que algo de bom poder\u00e1 vir ap\u00f3s esse per\u00edodo de autoisolamento social, mas isso n\u00e3o \u00e9 uma garantia. Muitas pessoas est\u00e3o em suas casas, seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), como \u00e9 o caso do senhor Geraldo e dona Eny, que estampam a capa desta edi\u00e7\u00e3o. Mas, afinal, o que \u00e9 estar em casa? Para alguns, casa pode ser sin\u00f4nimo de lar, de bem-estar, de aconchego. Para outros, pode ser o contr\u00e1rio, a depender de condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, por exemplo. \u201cFica em casa!\u201d Mas e quando a sua casa n\u00e3o \u00e9 bem a SUA casa?\u00a0Temos vivido tempos dif\u00edceis. Ainda assim, h\u00e1 quem diga que algo de bom poder\u00e1 vir ap\u00f3s esse per\u00edodo de autoisolamento social, mas isso n\u00e3o \u00e9 uma garantia. Muitas pessoas est\u00e3o em suas casas, seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), como \u00e9 o caso do senhor Geraldo e dona Eny, que estampam a capa desta edi\u00e7\u00e3o. Mas, afinal, o que \u00e9 estar em casa? Para alguns, casa pode ser sin\u00f4nimo de lar, de bem-estar, de aconchego. Para outros, pode ser o contr\u00e1rio, a depender de condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, por exemplo. \u201cFica em casa!\u201d Mas e quando a sua casa n\u00e3o \u00e9 bem a SUA casa?\u00a0\nTemos vivido tempos dif\u00edceis. Ainda assim, h\u00e1 quem diga que algo de bom poder\u00e1 vir ap\u00f3s esse per\u00edodo de autoisolamento social, mas isso n\u00e3o \u00e9 uma garantia. Muitas pessoas est\u00e3o em suas casas, seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), como \u00e9 o caso do senhor Geraldo e dona Eny, que estampam a capa desta edi\u00e7\u00e3o. Mas, afinal, o que \u00e9 estar em casa? Para alguns, casa pode ser sin\u00f4nimo de lar, de bem-estar, de aconchego. Para outros, pode ser o contr\u00e1rio, a depender de condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, por exemplo. \u201cFica em casa!\u201d Mas e quando a sua casa n\u00e3o \u00e9 bem a SUA casa?\u00a0Temos vivido tempos dif\u00edceis. Ainda assim, h\u00e1 quem diga que algo de bom poder\u00e1 vir ap\u00f3s esse per\u00edodo de autoisolamento social, mas isso n\u00e3o \u00e9 uma garantia. Muitas pessoas est\u00e3o em suas casas, seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), como \u00e9 o caso do senhor Geraldo e dona Eny, que estampam a capa desta edi\u00e7\u00e3o. Mas, afinal, o que \u00e9 estar em casa? Para alguns, casa pode ser sin\u00f4nimo de lar, de bem-estar, de aconchego. Para outros, pode ser o contr\u00e1rio, a depender de condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, por exemplo. \u201cFica em casa!\u201d Mas e quando a sua casa n\u00e3o \u00e9 bem a SUA casa?\u00a0\nTemos vivido tempos dif\u00edceis. Ainda assim, h\u00e1 quem diga que algo de bom poder\u00e1 vir ap\u00f3s esse per\u00edodo de autoisolamento social, mas isso n\u00e3o \u00e9 uma garantia. Muitas pessoas est\u00e3o em suas casas, seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), como \u00e9 o caso do senhor Geraldo e dona Eny, que estampam a capa desta edi\u00e7\u00e3o. Mas, afinal, o que \u00e9 estar em casa? Para alguns, casa pode ser sin\u00f4nimo de lar, de bem-estar, de aconchego. Para outros, pode ser o contr\u00e1rio, a depender de condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, por exemplo. \u201cFica em casa!\u201d Mas e quando a sua casa n\u00e3o \u00e9 bem a SUA casa?\u00a0Temos vivido tempos dif\u00edceis. Ainda assim, h\u00e1 quem diga que algo de bom poder\u00e1 vir ap\u00f3s esse per\u00edodo de autoisolamento social, mas isso n\u00e3o \u00e9 uma garantia. Muitas pessoas est\u00e3o em suas casas, seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), como \u00e9 o caso do senhor Geraldo e dona Eny, que estampam a capa desta edi\u00e7\u00e3o. Mas, afinal, o que \u00e9 estar em casa? Para alguns, casa pode ser sin\u00f4nimo de lar, de bem-estar, de aconchego. Para outros, pode ser o contr\u00e1rio, a depender de condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, por exemplo. \u201cFica em casa!\u201d Mas e quando a sua casa n\u00e3o \u00e9 bem a SUA casa?\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/todas/2020/05/06/editorial-maio-2020", "dataPublicacao": "06/05/2020"},
{"titulo": "Cartas da Quarentena", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Maria Carneiro (Lilica), Marquinhos Muniz e Simone Silva\u00a0Por Maria Carneiro (Lilica), Marquinhos Muniz e Simone Silva\u00a0\nPor Maria Carneiro (Lilica), Marquinhos Muniz e Simone Silva\u00a0Por Maria Carneiro (Lilica), Marquinhos Muniz e Simone Silva\u00a0\nPor Maria Carneiro (Lilica), Marquinhos Muniz e Simone Silva\u00a0Por Maria Carneiro (Lilica), Marquinhos Muniz e Simone Silva\u00a0\nPor Maria Carneiro (Lilica), Marquinhos Muniz e Simone Silva\u00a0Por Maria Carneiro (Lilica), Marquinhos Muniz e Simone Silva\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2020/05/18/cartas-da-quarentena", "dataPublicacao": "18/05/2020"},
{"titulo": "A pandemia n\u00e3o parou a minera\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Darcy Carvalho, Let\u00edcia Oliveira e Mauro SilvaPor Darcy Carvalho, Let\u00edcia Oliveira e Mauro Silva\nPor Darcy Carvalho, Let\u00edcia Oliveira e Mauro SilvaPor Darcy Carvalho, Let\u00edcia Oliveira e Mauro Silva\nPor Darcy Carvalho, Let\u00edcia Oliveira e Mauro SilvaPor Darcy Carvalho, Let\u00edcia Oliveira e Mauro Silva\nPor Darcy Carvalho, Let\u00edcia Oliveira e Mauro SilvaPor Darcy Carvalho, Let\u00edcia Oliveira e Mauro Silva", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2020/06/12/a-pandemia-nao-parou-a-mineracao", "dataPublicacao": "12/06/2020"},
{"titulo": "Dez coisas que voc\u00ea precisa saber sobre moradia", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/moradia/2020/05/22/dez-coisas-que-voce-precisa-saber-sobre-moradia", "dataPublicacao": "22/05/2020"},
{"titulo": "\u00c9 tempo de cuidar", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Ellen Barros e Gladston FigueiredoPor Ellen Barros e Gladston Figueiredo\nPor Ellen Barros e Gladston FigueiredoPor Ellen Barros e Gladston Figueiredo\nPor Ellen Barros e Gladston FigueiredoPor Ellen Barros e Gladston Figueiredo", "link": "http://jornalasirene.com.br/saude/2020/05/22/e-tempo-de-cuidar", "dataPublicacao": "22/05/2020"},
{"titulo": "Pautas de pescadores(as) e garimpeiros(as) tradicionais se agravam na pandemia", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Ant\u00f4nio \u00c1ureo do Carmo, Clodomiro de Castro, Helena da Silva Lopes, Jos\u00e9 M\u00e1rcio Lazarini, Maria Caia Auxiliadora Corr\u00eaa da Silva, No\u00eamia Gon\u00e7alves GuicciardiPor Ant\u00f4nio \u00c1ureo do Carmo, Clodomiro de Castro, Helena da Silva Lopes, Jos\u00e9 M\u00e1rcio Lazarini, Maria Caia Auxiliadora Corr\u00eaa da Silva, No\u00eamia Gon\u00e7alves Guicciardi\nPor Ant\u00f4nio \u00c1ureo do Carmo, Clodomiro de Castro, Helena da Silva Lopes, Jos\u00e9 M\u00e1rcio Lazarini, Maria Caia Auxiliadora Corr\u00eaa da Silva, No\u00eamia Gon\u00e7alves GuicciardiPor Ant\u00f4nio \u00c1ureo do Carmo, Clodomiro de Castro, Helena da Silva Lopes, Jos\u00e9 M\u00e1rcio Lazarini, Maria Caia Auxiliadora Corr\u00eaa da Silva, No\u00eamia Gon\u00e7alves Guicciardi\nPor Ant\u00f4nio \u00c1ureo do Carmo, Clodomiro de Castro, Helena da Silva Lopes, Jos\u00e9 M\u00e1rcio Lazarini, Maria Caia Auxiliadora Corr\u00eaa da Silva, No\u00eamia Gon\u00e7alves GuicciardiPor Ant\u00f4nio \u00c1ureo do Carmo, Clodomiro de Castro, Helena da Silva Lopes, Jos\u00e9 M\u00e1rcio Lazarini, Maria Caia Auxiliadora Corr\u00eaa da Silva, No\u00eamia Gon\u00e7alves Guicciardi\nPor Ant\u00f4nio \u00c1ureo do Carmo, Clodomiro de Castro, Helena da Silva Lopes, Jos\u00e9 M\u00e1rcio Lazarini, Maria Caia Auxiliadora Corr\u00eaa da Silva, No\u00eamia Gon\u00e7alves GuicciardiPor Ant\u00f4nio \u00c1ureo do Carmo, Clodomiro de Castro, Helena da Silva Lopes, Jos\u00e9 M\u00e1rcio Lazarini, Maria Caia Auxiliadora Corr\u00eaa da Silva, No\u00eamia Gon\u00e7alves Guicciardi", "link": "http://jornalasirene.com.br/manifestos/2020/06/15/pautas-de-pescadoresas-e-garimpeirosas-tradicionais-se-agravam-na-pandemia", "dataPublicacao": "15/06/2020"},
{"titulo": "Nota conjunta contra retorno da Renova em Barra Longa", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Comiss\u00e3o de Atingidos e Atingidas de Barra LongaPor Comiss\u00e3o de Atingidos e Atingidas de Barra Longa\nPor Comiss\u00e3o de Atingidos e Atingidas de Barra LongaPor Comiss\u00e3o de Atingidos e Atingidas de Barra Longa\nPor Comiss\u00e3o de Atingidos e Atingidas de Barra LongaPor Comiss\u00e3o de Atingidos e Atingidas de Barra Longa\nPor Comiss\u00e3o de Atingidos e Atingidas de Barra LongaPor Comiss\u00e3o de Atingidos e Atingidas de Barra Longa", "link": "http://jornalasirene.com.br/uncategorized/2020/06/05/nota-conjunta-contra-retorna-da-renova-em-barra-longa", "dataPublicacao": "05/06/2020"},
{"titulo": "Editorial (novembro/2018)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nNesta edi\u00e7\u00e3o, quando se completam tr\u00eas anos do desastre-crime, reunimos as hist\u00f3rias, os relatos e as mem\u00f3rias daqueles e daquelas que, mesmo com as dificuldades, ainda resistem. Por isso, trouxemos, mais uma vez, a luz, agora No dia 5 de novembro de 2016, quando o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o completou um ano, o Jornal A SIRENE lan\u00e7ou uma No dia 5 de novembro de 2016, quando o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o completou um ano, o Jornal A SIRENE lan\u00e7ou uma \nNesta edi\u00e7\u00e3o, quando se completam tr\u00eas anos do desastre-crime, reunimos as hist\u00f3rias, os relatos e as mem\u00f3rias daqueles e daquelas que, mesmo com as dificuldades, ainda resistem. Por isso, trouxemos, mais uma vez, a luz, agora No dia 5 de novembro de 2016, quando o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o completou um ano, o Jornal A SIRENE lan\u00e7ou uma No dia 5 de novembro de 2016, quando o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o completou um ano, o Jornal A SIRENE lan\u00e7ou uma \nNesta edi\u00e7\u00e3o, quando se completam tr\u00eas anos do desastre-crime, reunimos as hist\u00f3rias, os relatos e as mem\u00f3rias daqueles e daquelas que, mesmo com as dificuldades, ainda resistem. Por isso, trouxemos, mais uma vez, a luz, agora No dia 5 de novembro de 2016, quando o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o completou um ano, o Jornal A SIRENE lan\u00e7ou uma No dia 5 de novembro de 2016, quando o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o completou um ano, o Jornal A SIRENE lan\u00e7ou uma \nNesta edi\u00e7\u00e3o, quando se completam tr\u00eas anos do desastre-crime, reunimos as hist\u00f3rias, os relatos e as mem\u00f3rias daqueles e daquelas que, mesmo com as dificuldades, ainda resistem. Por isso, trouxemos, mais uma vez, a luz, agora No dia 5 de novembro de 2016, quando o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o completou um ano, o Jornal A SIRENE lan\u00e7ou uma No dia 5 de novembro de 2016, quando o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o completou um ano, o Jornal A SIRENE lan\u00e7ou uma ", "link": "http://jornalasirene.com.br/editorial/2018/11/07/editorial-novembro-2018", "dataPublicacao": "07/11/2018"},
{"titulo": "", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "", "link": "http://jornalasirene.com.br/espirito-santo/2018/11/15/capitulo-1-nao-e-doce-morrer-no-mar", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "", "link": "http://jornalasirene.com.br/espirito-santo/2018/11/18/capitulo-2-reconhecer-o-dano-reparar-o-futuro", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "", "link": "http://jornalasirene.com.br/espirito-santo/2018/11/19/capitulo-3-estado-de-crise", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "Lutas e conquistas", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nFotos: Jornal A SIRENEFotos: Jornal A SIRENE\nFotos: Jornal A SIRENEFotos: Jornal A SIRENE\nFotos: Jornal A SIRENEFotos: Jornal A SIRENE\nFotos: Jornal A SIRENEFotos: Jornal A SIRENE", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2018/11/14/lutas-e-conquistas", "dataPublicacao": "14/11/2018"},
{"titulo": "O acordo de indeniza\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nNo entanto, os(as) atingidos(as) devem ser prudentes e batalhar em mais uma etapa para receber sua indeniza\u00e7\u00e3o: Segundo o artigo 927 do C\u00f3digo Civil, \u201caquele que, por ato il\u00edcito (arts. 186 e 187), causar dano a outrem, fica obrigado a repar\u00e1-lo\u201d. Isso significa que todos que sofrem preju\u00edzos provocados por outras pessoas t\u00eam direito a uma repara\u00e7\u00e3o que, em regra, corresponde a uma soma em dinheiro e se chama indeniza\u00e7\u00e3o.Segundo o artigo 927 do C\u00f3digo Civil, \u201caquele que, por ato il\u00edcito (arts. 186 e 187), causar dano a outrem, fica obrigado a repar\u00e1-lo\u201d. Isso significa que todos que sofrem preju\u00edzos provocados por outras pessoas t\u00eam direito a uma repara\u00e7\u00e3o que, em regra, corresponde a uma soma em dinheiro e se chama indeniza\u00e7\u00e3o.\nNo entanto, os(as) atingidos(as) devem ser prudentes e batalhar em mais uma etapa para receber sua indeniza\u00e7\u00e3o: Segundo o artigo 927 do C\u00f3digo Civil, \u201caquele que, por ato il\u00edcito (arts. 186 e 187), causar dano a outrem, fica obrigado a repar\u00e1-lo\u201d. Isso significa que todos que sofrem preju\u00edzos provocados por outras pessoas t\u00eam direito a uma repara\u00e7\u00e3o que, em regra, corresponde a uma soma em dinheiro e se chama indeniza\u00e7\u00e3o.Segundo o artigo 927 do C\u00f3digo Civil, \u201caquele que, por ato il\u00edcito (arts. 186 e 187), causar dano a outrem, fica obrigado a repar\u00e1-lo\u201d. Isso significa que todos que sofrem preju\u00edzos provocados por outras pessoas t\u00eam direito a uma repara\u00e7\u00e3o que, em regra, corresponde a uma soma em dinheiro e se chama indeniza\u00e7\u00e3o.\nNo entanto, os(as) atingidos(as) devem ser prudentes e batalhar em mais uma etapa para receber sua indeniza\u00e7\u00e3o: Segundo o artigo 927 do C\u00f3digo Civil, \u201caquele que, por ato il\u00edcito (arts. 186 e 187), causar dano a outrem, fica obrigado a repar\u00e1-lo\u201d. Isso significa que todos que sofrem preju\u00edzos provocados por outras pessoas t\u00eam direito a uma repara\u00e7\u00e3o que, em regra, corresponde a uma soma em dinheiro e se chama indeniza\u00e7\u00e3o.Segundo o artigo 927 do C\u00f3digo Civil, \u201caquele que, por ato il\u00edcito (arts. 186 e 187), causar dano a outrem, fica obrigado a repar\u00e1-lo\u201d. Isso significa que todos que sofrem preju\u00edzos provocados por outras pessoas t\u00eam direito a uma repara\u00e7\u00e3o que, em regra, corresponde a uma soma em dinheiro e se chama indeniza\u00e7\u00e3o.\nNo entanto, os(as) atingidos(as) devem ser prudentes e batalhar em mais uma etapa para receber sua indeniza\u00e7\u00e3o: Segundo o artigo 927 do C\u00f3digo Civil, \u201caquele que, por ato il\u00edcito (arts. 186 e 187), causar dano a outrem, fica obrigado a repar\u00e1-lo\u201d. Isso significa que todos que sofrem preju\u00edzos provocados por outras pessoas t\u00eam direito a uma repara\u00e7\u00e3o que, em regra, corresponde a uma soma em dinheiro e se chama indeniza\u00e7\u00e3o.Segundo o artigo 927 do C\u00f3digo Civil, \u201caquele que, por ato il\u00edcito (arts. 186 e 187), causar dano a outrem, fica obrigado a repar\u00e1-lo\u201d. Isso significa que todos que sofrem preju\u00edzos provocados por outras pessoas t\u00eam direito a uma repara\u00e7\u00e3o que, em regra, corresponde a uma soma em dinheiro e se chama indeniza\u00e7\u00e3o.", "link": "http://jornalasirene.com.br/direito-de-entender/2018/12/07/3612", "dataPublicacao": "07/12/2018"},
{"titulo": "", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "", "link": "http://jornalasirene.com.br/espirito-santo/2018/11/21/em-nome-do-mar-do-rio-e-do-espirito-santo", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "Chega de sofrer calada", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\u201cExiste um sistema que \u00e9 hist\u00f3rico n\u00e3o s\u00f3 no Brasil, mas universal: o \n\n\n\u201cExiste um sistema que \u00e9 hist\u00f3rico n\u00e3o s\u00f3 no Brasil, mas universal: o \n\n\n\u201cExiste um sistema que \u00e9 hist\u00f3rico n\u00e3o s\u00f3 no Brasil, mas universal: o \n\n\n\u201cExiste um sistema que \u00e9 hist\u00f3rico n\u00e3o s\u00f3 no Brasil, mas universal: o \n\n", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2019/01/23/chega-de-sofrer-calada", "dataPublicacao": "23/01/2019"},
{"titulo": "Nota de solidariedade a Brumadinho", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nariana se solidarizam com a popula\u00e7\u00e3o de Brumadinho.OUTRO MAR DE REJEITO: a indigna\u00e7\u00e3o de atingidos e atingidas de Fund\u00e3o pelo desastre de Brumadinho.OUTRO MAR DE REJEITO: a indigna\u00e7\u00e3o de atingidos e atingidas de Fund\u00e3o pelo desastre de Brumadinho.", "link": "http://jornalasirene.com.br/imprensa/2019/01/25/nota-de-solidariedade-a-brumadinho", "dataPublicacao": "25/01/2019"},
{"titulo": "A terra prometida", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nUma inquieta\u00e7\u00e3o \u00e9 constante entre os atingidos: ser\u00e1 que as novas casas nos reassentamentos coletivos, familiares e nas reconstru\u00e7\u00f5es ficar\u00e3o prontas neste ano? Os \u00faltimos quatro anos, desde o rompimento da barragem da Samarco, Vale e BHP Billiton, t\u00eam sido marcados pela espera, mas tamb\u00e9m pela luta. No ano passado, foram realizadas nove reuni\u00f5es do Grupo de Trabalho (GT) Interdisciplinar/Moradia e cinco audi\u00eancias judiciais na Comarca de Mariana, al\u00e9m de reuni\u00f5es das comiss\u00f5es e das comunidades para tratar da repara\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 moradia. Por Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Promotor da 1\u00aa Comarca de MarianaPor Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Promotor da 1\u00aa Comarca de Mariana\nUma inquieta\u00e7\u00e3o \u00e9 constante entre os atingidos: ser\u00e1 que as novas casas nos reassentamentos coletivos, familiares e nas reconstru\u00e7\u00f5es ficar\u00e3o prontas neste ano? Os \u00faltimos quatro anos, desde o rompimento da barragem da Samarco, Vale e BHP Billiton, t\u00eam sido marcados pela espera, mas tamb\u00e9m pela luta. No ano passado, foram realizadas nove reuni\u00f5es do Grupo de Trabalho (GT) Interdisciplinar/Moradia e cinco audi\u00eancias judiciais na Comarca de Mariana, al\u00e9m de reuni\u00f5es das comiss\u00f5es e das comunidades para tratar da repara\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 moradia. Por Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Promotor da 1\u00aa Comarca de MarianaPor Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Promotor da 1\u00aa Comarca de Mariana\nUma inquieta\u00e7\u00e3o \u00e9 constante entre os atingidos: ser\u00e1 que as novas casas nos reassentamentos coletivos, familiares e nas reconstru\u00e7\u00f5es ficar\u00e3o prontas neste ano? Os \u00faltimos quatro anos, desde o rompimento da barragem da Samarco, Vale e BHP Billiton, t\u00eam sido marcados pela espera, mas tamb\u00e9m pela luta. No ano passado, foram realizadas nove reuni\u00f5es do Grupo de Trabalho (GT) Interdisciplinar/Moradia e cinco audi\u00eancias judiciais na Comarca de Mariana, al\u00e9m de reuni\u00f5es das comiss\u00f5es e das comunidades para tratar da repara\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 moradia. Por Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Promotor da 1\u00aa Comarca de MarianaPor Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Promotor da 1\u00aa Comarca de Mariana\nUma inquieta\u00e7\u00e3o \u00e9 constante entre os atingidos: ser\u00e1 que as novas casas nos reassentamentos coletivos, familiares e nas reconstru\u00e7\u00f5es ficar\u00e3o prontas neste ano? Os \u00faltimos quatro anos, desde o rompimento da barragem da Samarco, Vale e BHP Billiton, t\u00eam sido marcados pela espera, mas tamb\u00e9m pela luta. No ano passado, foram realizadas nove reuni\u00f5es do Grupo de Trabalho (GT) Interdisciplinar/Moradia e cinco audi\u00eancias judiciais na Comarca de Mariana, al\u00e9m de reuni\u00f5es das comiss\u00f5es e das comunidades para tratar da repara\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 moradia. Por Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Promotor da 1\u00aa Comarca de MarianaPor Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Promotor da 1\u00aa Comarca de Mariana", "link": "http://jornalasirene.com.br/direito-de-entender/2020/02/07/a-terra-prometida", "dataPublicacao": "07/02/2020"},
{"titulo": "Com muita luta, a justi\u00e7a ser\u00e1 feita", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Arlinda da Silva, Luzia Queiroz, Paula Alves, Sandro Jos\u00e9 Sobreira e Viviana Renata Montibeller\u00a0\u00a0\nPor Arlinda da Silva, Luzia Queiroz, Paula Alves, Sandro Jos\u00e9 Sobreira e Viviana Renata Montibeller\u00a0\u00a0\nPor Arlinda da Silva, Luzia Queiroz, Paula Alves, Sandro Jos\u00e9 Sobreira e Viviana Renata Montibeller\u00a0\u00a0\nPor Arlinda da Silva, Luzia Queiroz, Paula Alves, Sandro Jos\u00e9 Sobreira e Viviana Renata Montibeller\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2020/03/11/com-muita-luta-a-justica-sera-feita", "dataPublicacao": "11/03/2020"},
{"titulo": "Editorial (Abril/2020)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA vida acontece sem aviso pr\u00e9vio. Por vezes, somos tomados de susto e, em pouco tempo, toda a nossa vida precisa se adequar a uma situa\u00e7\u00e3o totalmente nova. Os(As) atingidos(as) experimentaram essa sensa\u00e7\u00e3o, da forma mais amarga poss\u00edvel, no rompimento da barragem de Fund\u00e3o, controlada pela Samarco/Vale/BHP Billiton. Desde ent\u00e3o, todos os esfor\u00e7os dos(as) atingidos(as) passaram a ser pela repara\u00e7\u00e3o integral das suas perdas.\u00a0Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nA vida acontece sem aviso pr\u00e9vio. Por vezes, somos tomados de susto e, em pouco tempo, toda a nossa vida precisa se adequar a uma situa\u00e7\u00e3o totalmente nova. Os(As) atingidos(as) experimentaram essa sensa\u00e7\u00e3o, da forma mais amarga poss\u00edvel, no rompimento da barragem de Fund\u00e3o, controlada pela Samarco/Vale/BHP Billiton. Desde ent\u00e3o, todos os esfor\u00e7os dos(as) atingidos(as) passaram a ser pela repara\u00e7\u00e3o integral das suas perdas.\u00a0Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nA vida acontece sem aviso pr\u00e9vio. Por vezes, somos tomados de susto e, em pouco tempo, toda a nossa vida precisa se adequar a uma situa\u00e7\u00e3o totalmente nova. Os(As) atingidos(as) experimentaram essa sensa\u00e7\u00e3o, da forma mais amarga poss\u00edvel, no rompimento da barragem de Fund\u00e3o, controlada pela Samarco/Vale/BHP Billiton. Desde ent\u00e3o, todos os esfor\u00e7os dos(as) atingidos(as) passaram a ser pela repara\u00e7\u00e3o integral das suas perdas.\u00a0Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nA vida acontece sem aviso pr\u00e9vio. Por vezes, somos tomados de susto e, em pouco tempo, toda a nossa vida precisa se adequar a uma situa\u00e7\u00e3o totalmente nova. Os(As) atingidos(as) experimentaram essa sensa\u00e7\u00e3o, da forma mais amarga poss\u00edvel, no rompimento da barragem de Fund\u00e3o, controlada pela Samarco/Vale/BHP Billiton. Desde ent\u00e3o, todos os esfor\u00e7os dos(as) atingidos(as) passaram a ser pela repara\u00e7\u00e3o integral das suas perdas.\u00a0Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/editorial/2020/04/10/editorial-abril-2020", "dataPublicacao": "10/04/2020"},
{"titulo": "DIREITO \u00c0 MORADIA: os desmandos da Funda\u00e7\u00e3o Renova", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Caromi Oseas e Ellen Barros\u00a0\u00a0\nPor Caromi Oseas e Ellen Barros\u00a0\u00a0\nPor Caromi Oseas e Ellen Barros\u00a0\u00a0\nPor Caromi Oseas e Ellen Barros\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/olhar-de-fora/2020/02/07/direito-a-moradia-os-desmandos-da-fundacao-renova", "dataPublicacao": "07/02/2020"},
{"titulo": "Para onde foi a lama?", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Imaculada Ros\u00e1ria Vicente e Lu\u00eds Carlos\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2020/03/27/para-onde-foi-a-lama", "dataPublicacao": "27/03/2020"},
{"titulo": "Vit\u00f3ria dos(as) atingidos(as) em defesa da Matriz de Danos", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Franciene Vasconcelos e Ellen Barros\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2020/03/31/vitoria-dosas-atingidosas-em-defesa-da-matriz-de-danos", "dataPublicacao": "31/03/2020"},
{"titulo": "Dia 25 n\u00e3o vai passar", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Cristiano Sales, Eliana Marques, Geraldo Eugenio de Assis, Gleidson Alves, Lucia Maria de Jesus, Maria Concei\u00e7\u00e3o de Jesus, Maria Moura, Maur\u00edcio Fernandes Reis, Odeite Lana Costa, Reginaldo de Almeida, Reinaldo Fernandes, Rose Fontes, Rubens Amaral, Sebasti\u00e3o Fel\u00edcio Camelo, Thauam Te\u00f3filo, Virlane Ferreira e Wilson Francelino Caetano\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2020/02/07/dia-25-nao-vai-passar", "dataPublicacao": "07/02/2020"},
{"titulo": "\u201cNingu\u00e9m consegue recome\u00e7ar a vida sem saber de onde\u201d", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nDesde que foram tirados de seu lugar, os moradores da comunidade de Paracatu de Baixo enfrentam dificuldades para encontrarem um novo espa\u00e7o no qual possam retomar parte da vida levada pela lama. S\u00e3o atingidos que, desterritorializados, buscam reviver a comunidade em espa\u00e7os improvisados, marcados pelo desejo do reencontro com os dias que antecederam ao desastre. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nDesde que foram tirados de seu lugar, os moradores da comunidade de Paracatu de Baixo enfrentam dificuldades para encontrarem um novo espa\u00e7o no qual possam retomar parte da vida levada pela lama. S\u00e3o atingidos que, desterritorializados, buscam reviver a comunidade em espa\u00e7os improvisados, marcados pelo desejo do reencontro com os dias que antecederam ao desastre. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nDesde que foram tirados de seu lugar, os moradores da comunidade de Paracatu de Baixo enfrentam dificuldades para encontrarem um novo espa\u00e7o no qual possam retomar parte da vida levada pela lama. S\u00e3o atingidos que, desterritorializados, buscam reviver a comunidade em espa\u00e7os improvisados, marcados pelo desejo do reencontro com os dias que antecederam ao desastre. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nDesde que foram tirados de seu lugar, os moradores da comunidade de Paracatu de Baixo enfrentam dificuldades para encontrarem um novo espa\u00e7o no qual possam retomar parte da vida levada pela lama. S\u00e3o atingidos que, desterritorializados, buscam reviver a comunidade em espa\u00e7os improvisados, marcados pelo desejo do reencontro com os dias que antecederam ao desastre. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/moradia/2017/12/15/busca-lugar-para-paracatu", "dataPublicacao": "15/12/2017"},
{"titulo": "Uma visita ao Complexo de Germano", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nSa\u00edmos de Mariana, centro, em dire\u00e7\u00e3o ao complexo de Germano, na Rodovia MG-129, km 117, com o pensamento de que ir\u00edamos encontrar a estrutura gigante de rejeitos que tanto, e ainda, nos assombra. De fato, n\u00e3o vimos algo diferente do imenso ou assustador, mas algumas de nossas percep\u00e7\u00f5es mudaram com o andar da visita e novas impress\u00f5es puderam ser feitas a partir da\u00ed. \u00a0Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nSa\u00edmos de Mariana, centro, em dire\u00e7\u00e3o ao complexo de Germano, na Rodovia MG-129, km 117, com o pensamento de que ir\u00edamos encontrar a estrutura gigante de rejeitos que tanto, e ainda, nos assombra. De fato, n\u00e3o vimos algo diferente do imenso ou assustador, mas algumas de nossas percep\u00e7\u00f5es mudaram com o andar da visita e novas impress\u00f5es puderam ser feitas a partir da\u00ed. \u00a0Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nSa\u00edmos de Mariana, centro, em dire\u00e7\u00e3o ao complexo de Germano, na Rodovia MG-129, km 117, com o pensamento de que ir\u00edamos encontrar a estrutura gigante de rejeitos que tanto, e ainda, nos assombra. De fato, n\u00e3o vimos algo diferente do imenso ou assustador, mas algumas de nossas percep\u00e7\u00f5es mudaram com o andar da visita e novas impress\u00f5es puderam ser feitas a partir da\u00ed. \u00a0Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nSa\u00edmos de Mariana, centro, em dire\u00e7\u00e3o ao complexo de Germano, na Rodovia MG-129, km 117, com o pensamento de que ir\u00edamos encontrar a estrutura gigante de rejeitos que tanto, e ainda, nos assombra. De fato, n\u00e3o vimos algo diferente do imenso ou assustador, mas algumas de nossas percep\u00e7\u00f5es mudaram com o andar da visita e novas impress\u00f5es puderam ser feitas a partir da\u00ed. \u00a0Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/moradia/2017/12/20/uma-visita-germano", "dataPublicacao": "20/12/2017"},
{"titulo": "Editorial (janeiro/2018)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nCome\u00e7amos 2018 em estado de vigil\u00e2ncia, confian\u00e7a e disposi\u00e7\u00e3o para acompanharmos ativamente os processos de repara\u00e7\u00e3o nos quais estamos envolvidos. Sabemos que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil virar mais um ano com a vida em estado de incerteza, mas o caminho da luta nos ensina a import\u00e2ncia da persist\u00eancia. Somente assim n\u00e3o nos permitiremos cair no esquecimento e no descaso com os quais as mineradoras querem tratar um crime do qual somos v\u00edtimas di\u00e1rias. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nCome\u00e7amos 2018 em estado de vigil\u00e2ncia, confian\u00e7a e disposi\u00e7\u00e3o para acompanharmos ativamente os processos de repara\u00e7\u00e3o nos quais estamos envolvidos. Sabemos que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil virar mais um ano com a vida em estado de incerteza, mas o caminho da luta nos ensina a import\u00e2ncia da persist\u00eancia. Somente assim n\u00e3o nos permitiremos cair no esquecimento e no descaso com os quais as mineradoras querem tratar um crime do qual somos v\u00edtimas di\u00e1rias. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nCome\u00e7amos 2018 em estado de vigil\u00e2ncia, confian\u00e7a e disposi\u00e7\u00e3o para acompanharmos ativamente os processos de repara\u00e7\u00e3o nos quais estamos envolvidos. Sabemos que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil virar mais um ano com a vida em estado de incerteza, mas o caminho da luta nos ensina a import\u00e2ncia da persist\u00eancia. Somente assim n\u00e3o nos permitiremos cair no esquecimento e no descaso com os quais as mineradoras querem tratar um crime do qual somos v\u00edtimas di\u00e1rias. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nCome\u00e7amos 2018 em estado de vigil\u00e2ncia, confian\u00e7a e disposi\u00e7\u00e3o para acompanharmos ativamente os processos de repara\u00e7\u00e3o nos quais estamos envolvidos. Sabemos que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil virar mais um ano com a vida em estado de incerteza, mas o caminho da luta nos ensina a import\u00e2ncia da persist\u00eancia. Somente assim n\u00e3o nos permitiremos cair no esquecimento e no descaso com os quais as mineradoras querem tratar um crime do qual somos v\u00edtimas di\u00e1rias. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/editorial/2018/01/09/editorial", "dataPublicacao": "09/01/2018"},
{"titulo": "Viver inseguro", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nMedo, ang\u00fastia, inseguran\u00e7a, falta de confian\u00e7a, desassossego. Esses s\u00e3o sentimentos constantes para os atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o que ainda vivem no rastro do rejeito de min\u00e9rio da Samarco. Mais do que estarem em situa\u00e7\u00e3o de risco, eles encontram-se atordoados pela no\u00e7\u00e3o de morar embaixo de barragens.\u00a0A Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco admitiu, em reuni\u00e3o realizada no dia 20 de dezembro, \u00a0com os representantes das comunidades atingidas de Mariana, que a compra assistida de novas terras para os moradores da Zona Rural \u00e9 um direito e est\u00e1 dentro do Plano de Repara\u00e7\u00e3o. Entretanto, n\u00e3o h\u00e1 ainda um compromisso judicial que garanta o cumprimento dessa obriga\u00e7\u00e3o por parte da funda\u00e7\u00e3o/empresa.A Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco admitiu, em reuni\u00e3o realizada no dia 20 de dezembro, \u00a0com os representantes das comunidades atingidas de Mariana, que a compra assistida de novas terras para os moradores da Zona Rural \u00e9 um direito e est\u00e1 dentro do Plano de Repara\u00e7\u00e3o. Entretanto, n\u00e3o h\u00e1 ainda um compromisso judicial que garanta o cumprimento dessa obriga\u00e7\u00e3o por parte da funda\u00e7\u00e3o/empresa.\nMedo, ang\u00fastia, inseguran\u00e7a, falta de confian\u00e7a, desassossego. Esses s\u00e3o sentimentos constantes para os atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o que ainda vivem no rastro do rejeito de min\u00e9rio da Samarco. Mais do que estarem em situa\u00e7\u00e3o de risco, eles encontram-se atordoados pela no\u00e7\u00e3o de morar embaixo de barragens.\u00a0A Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco admitiu, em reuni\u00e3o realizada no dia 20 de dezembro, \u00a0com os representantes das comunidades atingidas de Mariana, que a compra assistida de novas terras para os moradores da Zona Rural \u00e9 um direito e est\u00e1 dentro do Plano de Repara\u00e7\u00e3o. Entretanto, n\u00e3o h\u00e1 ainda um compromisso judicial que garanta o cumprimento dessa obriga\u00e7\u00e3o por parte da funda\u00e7\u00e3o/empresa.A Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco admitiu, em reuni\u00e3o realizada no dia 20 de dezembro, \u00a0com os representantes das comunidades atingidas de Mariana, que a compra assistida de novas terras para os moradores da Zona Rural \u00e9 um direito e est\u00e1 dentro do Plano de Repara\u00e7\u00e3o. Entretanto, n\u00e3o h\u00e1 ainda um compromisso judicial que garanta o cumprimento dessa obriga\u00e7\u00e3o por parte da funda\u00e7\u00e3o/empresa.\nMedo, ang\u00fastia, inseguran\u00e7a, falta de confian\u00e7a, desassossego. Esses s\u00e3o sentimentos constantes para os atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o que ainda vivem no rastro do rejeito de min\u00e9rio da Samarco. Mais do que estarem em situa\u00e7\u00e3o de risco, eles encontram-se atordoados pela no\u00e7\u00e3o de morar embaixo de barragens.\u00a0A Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco admitiu, em reuni\u00e3o realizada no dia 20 de dezembro, \u00a0com os representantes das comunidades atingidas de Mariana, que a compra assistida de novas terras para os moradores da Zona Rural \u00e9 um direito e est\u00e1 dentro do Plano de Repara\u00e7\u00e3o. Entretanto, n\u00e3o h\u00e1 ainda um compromisso judicial que garanta o cumprimento dessa obriga\u00e7\u00e3o por parte da funda\u00e7\u00e3o/empresa.A Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco admitiu, em reuni\u00e3o realizada no dia 20 de dezembro, \u00a0com os representantes das comunidades atingidas de Mariana, que a compra assistida de novas terras para os moradores da Zona Rural \u00e9 um direito e est\u00e1 dentro do Plano de Repara\u00e7\u00e3o. Entretanto, n\u00e3o h\u00e1 ainda um compromisso judicial que garanta o cumprimento dessa obriga\u00e7\u00e3o por parte da funda\u00e7\u00e3o/empresa.\nMedo, ang\u00fastia, inseguran\u00e7a, falta de confian\u00e7a, desassossego. Esses s\u00e3o sentimentos constantes para os atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o que ainda vivem no rastro do rejeito de min\u00e9rio da Samarco. Mais do que estarem em situa\u00e7\u00e3o de risco, eles encontram-se atordoados pela no\u00e7\u00e3o de morar embaixo de barragens.\u00a0A Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco admitiu, em reuni\u00e3o realizada no dia 20 de dezembro, \u00a0com os representantes das comunidades atingidas de Mariana, que a compra assistida de novas terras para os moradores da Zona Rural \u00e9 um direito e est\u00e1 dentro do Plano de Repara\u00e7\u00e3o. Entretanto, n\u00e3o h\u00e1 ainda um compromisso judicial que garanta o cumprimento dessa obriga\u00e7\u00e3o por parte da funda\u00e7\u00e3o/empresa.A Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco admitiu, em reuni\u00e3o realizada no dia 20 de dezembro, \u00a0com os representantes das comunidades atingidas de Mariana, que a compra assistida de novas terras para os moradores da Zona Rural \u00e9 um direito e est\u00e1 dentro do Plano de Repara\u00e7\u00e3o. Entretanto, n\u00e3o h\u00e1 ainda um compromisso judicial que garanta o cumprimento dessa obriga\u00e7\u00e3o por parte da funda\u00e7\u00e3o/empresa.", "link": "http://jornalasirene.com.br/moradia/2018/01/11/viver-inseguro", "dataPublicacao": "11/01/2018"},
{"titulo": "Minha vida l\u00e1", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA mem\u00f3ria \u00e9 uma forma de viver e de refazer o passado, de lembrar fatos ocorridos e de sentir, no presente, as condi\u00e7\u00f5es que d\u00e3o sentido a uma vida. Trata-se de um modo de configurar a identidade de algu\u00e9m ou de uma comunidade, um jeito singular de habitar um espa\u00e7o e, ainda, de projetar expectativas para o futuro. \u2013\u2013\nA mem\u00f3ria \u00e9 uma forma de viver e de refazer o passado, de lembrar fatos ocorridos e de sentir, no presente, as condi\u00e7\u00f5es que d\u00e3o sentido a uma vida. Trata-se de um modo de configurar a identidade de algu\u00e9m ou de uma comunidade, um jeito singular de habitar um espa\u00e7o e, ainda, de projetar expectativas para o futuro. \u2013\u2013\nA mem\u00f3ria \u00e9 uma forma de viver e de refazer o passado, de lembrar fatos ocorridos e de sentir, no presente, as condi\u00e7\u00f5es que d\u00e3o sentido a uma vida. Trata-se de um modo de configurar a identidade de algu\u00e9m ou de uma comunidade, um jeito singular de habitar um espa\u00e7o e, ainda, de projetar expectativas para o futuro. \u2013\u2013\nA mem\u00f3ria \u00e9 uma forma de viver e de refazer o passado, de lembrar fatos ocorridos e de sentir, no presente, as condi\u00e7\u00f5es que d\u00e3o sentido a uma vida. Trata-se de um modo de configurar a identidade de algu\u00e9m ou de uma comunidade, um jeito singular de habitar um espa\u00e7o e, ainda, de projetar expectativas para o futuro. \u2013\u2013", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2018/01/16/minha-vida-la", "dataPublicacao": "16/01/2018"},
{"titulo": "Direito de Entender: Os danos que podem ser indenizados", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nDo ponto de vista jur\u00eddico, os \u00a0preju\u00edzos \u00e0s v\u00edtimas de toda a Bacia do Rio Doce pelo desastre da Barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, traduzem-se em danos, que devem ser reparados pelo causador, nos termos do artigo 927 do C\u00f3digo Civil: \u201cAquele que, por ato il\u00edcito (  \nDo ponto de vista jur\u00eddico, os \u00a0preju\u00edzos \u00e0s v\u00edtimas de toda a Bacia do Rio Doce pelo desastre da Barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, traduzem-se em danos, que devem ser reparados pelo causador, nos termos do artigo 927 do C\u00f3digo Civil: \u201cAquele que, por ato il\u00edcito (  \nDo ponto de vista jur\u00eddico, os \u00a0preju\u00edzos \u00e0s v\u00edtimas de toda a Bacia do Rio Doce pelo desastre da Barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, traduzem-se em danos, que devem ser reparados pelo causador, nos termos do artigo 927 do C\u00f3digo Civil: \u201cAquele que, por ato il\u00edcito (  \nDo ponto de vista jur\u00eddico, os \u00a0preju\u00edzos \u00e0s v\u00edtimas de toda a Bacia do Rio Doce pelo desastre da Barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, traduzem-se em danos, que devem ser reparados pelo causador, nos termos do artigo 927 do C\u00f3digo Civil: \u201cAquele que, por ato il\u00edcito (  ", "link": "http://jornalasirene.com.br/direito-de-entender/2018/03/22/1263", "dataPublicacao": "22/03/2018"},
{"titulo": "Jornal A SIRENE participa do programa Encontro com F\u00e1tima Bernardes nesta quinta", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nNesta quinta-feira, dia 1 de mar\u00e7o, a jornalista F\u00e1tima Bernardes\u200b, apresentadora do programa Encontro,\u200b receber\u00e1 atingidos da cidade de Mariana para uma conversa sobre o tema \u201cResili\u00eancia \u200bp\u00f3s trag\u00e9dia\u201d.Nesta quinta-feira, dia 1 de mar\u00e7o, a jornalista F\u00e1tima Bernardes\u200b, apresentadora do programa Encontro,\u200b receber\u00e1 atingidos da cidade de Mariana para uma conversa sobre o tema \u201cResili\u00eancia \u200bp\u00f3s trag\u00e9dia\u201d.\nNesta quinta-feira, dia 1 de mar\u00e7o, a jornalista F\u00e1tima Bernardes\u200b, apresentadora do programa Encontro,\u200b receber\u00e1 atingidos da cidade de Mariana para uma conversa sobre o tema \u201cResili\u00eancia \u200bp\u00f3s trag\u00e9dia\u201d.Nesta quinta-feira, dia 1 de mar\u00e7o, a jornalista F\u00e1tima Bernardes\u200b, apresentadora do programa Encontro,\u200b receber\u00e1 atingidos da cidade de Mariana para uma conversa sobre o tema \u201cResili\u00eancia \u200bp\u00f3s trag\u00e9dia\u201d.\nNesta quinta-feira, dia 1 de mar\u00e7o, a jornalista F\u00e1tima Bernardes\u200b, apresentadora do programa Encontro,\u200b receber\u00e1 atingidos da cidade de Mariana para uma conversa sobre o tema \u201cResili\u00eancia \u200bp\u00f3s trag\u00e9dia\u201d.Nesta quinta-feira, dia 1 de mar\u00e7o, a jornalista F\u00e1tima Bernardes\u200b, apresentadora do programa Encontro,\u200b receber\u00e1 atingidos da cidade de Mariana para uma conversa sobre o tema \u201cResili\u00eancia \u200bp\u00f3s trag\u00e9dia\u201d.\nNesta quinta-feira, dia 1 de mar\u00e7o, a jornalista F\u00e1tima Bernardes\u200b, apresentadora do programa Encontro,\u200b receber\u00e1 atingidos da cidade de Mariana para uma conversa sobre o tema \u201cResili\u00eancia \u200bp\u00f3s trag\u00e9dia\u201d.Nesta quinta-feira, dia 1 de mar\u00e7o, a jornalista F\u00e1tima Bernardes\u200b, apresentadora do programa Encontro,\u200b receber\u00e1 atingidos da cidade de Mariana para uma conversa sobre o tema \u201cResili\u00eancia \u200bp\u00f3s trag\u00e9dia\u201d.", "link": "http://jornalasirene.com.br/imprensa/2018/02/28/jornal-sirene-participa-do-programa-encontro-com-fatima-bernardes-nesta-quinta", "dataPublicacao": "28/02/2018"},
{"titulo": "Exposi\u00e7\u00e3o Arqueologia da Destrui\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/eventos/exposicao-arqueologia-da-destruicao", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "Direito de Entender: \u201cAfinal, quem fiscaliza a Funda\u00e7\u00e3o Renova?\u201d", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO desastre da Barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, trouxe para os atingidos um vocabul\u00e1rio muito diferente do que era usado nas comunidades. Entre os novos termos est\u00e1 o \u201cFunda\u00e7\u00e3o Renova\u201d, visto que a entidade foi criada para reparar os danos ambientais, sociais, econ\u00f4micos e culturais causados pelo rompimento.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO desastre da Barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, trouxe para os atingidos um vocabul\u00e1rio muito diferente do que era usado nas comunidades. Entre os novos termos est\u00e1 o \u201cFunda\u00e7\u00e3o Renova\u201d, visto que a entidade foi criada para reparar os danos ambientais, sociais, econ\u00f4micos e culturais causados pelo rompimento.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO desastre da Barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, trouxe para os atingidos um vocabul\u00e1rio muito diferente do que era usado nas comunidades. Entre os novos termos est\u00e1 o \u201cFunda\u00e7\u00e3o Renova\u201d, visto que a entidade foi criada para reparar os danos ambientais, sociais, econ\u00f4micos e culturais causados pelo rompimento.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO desastre da Barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, trouxe para os atingidos um vocabul\u00e1rio muito diferente do que era usado nas comunidades. Entre os novos termos est\u00e1 o \u201cFunda\u00e7\u00e3o Renova\u201d, visto que a entidade foi criada para reparar os danos ambientais, sociais, econ\u00f4micos e culturais causados pelo rompimento.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/direito-de-entender/2018/05/29/direito-de-entender-afinal-quem-fiscaliza-a-fundacao-renova", "dataPublicacao": "29/05/2018"},
{"titulo": "Quatro anos depois: balan\u00e7o da situa\u00e7\u00e3o dos(as)  atingidos(as) de Barra Longa", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nPor Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nPor Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nPor Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/a-gente-explica/2019/11/12/quatro-anos-depois-balanco-da-situacao-dosas-atingidosas-de-barra-longa", "dataPublicacao": "12/11/2019"},
{"titulo": "Cartas de Acaiaca", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Aline dos Santos Oliveira, Ana Luiza Gon\u00e7alves Bar\u00e7ante, D\u00e9bora Marcelly M. da Silva, Ester Machado Armond, Gabriel de Carvalho Guimar\u00e3es, Igor da Silva Santos, Ingrid Vit\u00f3ria Machado Moreira, J\u00e9ssica Guilherme Martins, Marcela Eduarda Louren\u00e7o Gomes, Maria Luiza Vicente Isaias, Naryara Oliveira Silva, Rayane Josefa da Cruz Silva e Valdeci Jos\u00e9 Alc\u00e2ntara Euz\u00e9bioOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nPor Aline dos Santos Oliveira, Ana Luiza Gon\u00e7alves Bar\u00e7ante, D\u00e9bora Marcelly M. da Silva, Ester Machado Armond, Gabriel de Carvalho Guimar\u00e3es, Igor da Silva Santos, Ingrid Vit\u00f3ria Machado Moreira, J\u00e9ssica Guilherme Martins, Marcela Eduarda Louren\u00e7o Gomes, Maria Luiza Vicente Isaias, Naryara Oliveira Silva, Rayane Josefa da Cruz Silva e Valdeci Jos\u00e9 Alc\u00e2ntara Euz\u00e9bioOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nPor Aline dos Santos Oliveira, Ana Luiza Gon\u00e7alves Bar\u00e7ante, D\u00e9bora Marcelly M. da Silva, Ester Machado Armond, Gabriel de Carvalho Guimar\u00e3es, Igor da Silva Santos, Ingrid Vit\u00f3ria Machado Moreira, J\u00e9ssica Guilherme Martins, Marcela Eduarda Louren\u00e7o Gomes, Maria Luiza Vicente Isaias, Naryara Oliveira Silva, Rayane Josefa da Cruz Silva e Valdeci Jos\u00e9 Alc\u00e2ntara Euz\u00e9bioOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nPor Aline dos Santos Oliveira, Ana Luiza Gon\u00e7alves Bar\u00e7ante, D\u00e9bora Marcelly M. da Silva, Ester Machado Armond, Gabriel de Carvalho Guimar\u00e3es, Igor da Silva Santos, Ingrid Vit\u00f3ria Machado Moreira, J\u00e9ssica Guilherme Martins, Marcela Eduarda Louren\u00e7o Gomes, Maria Luiza Vicente Isaias, Naryara Oliveira Silva, Rayane Josefa da Cruz Silva e Valdeci Jos\u00e9 Alc\u00e2ntara Euz\u00e9bioOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/manifestos/2019/11/12/cartas-de-acaiaca", "dataPublicacao": "12/11/2019"},
{"titulo": "Muitas sirenes para pouca orienta\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Maria Auxiliadora Coelho Pereira e Sandoval de Souza Pinto FilhoFoto: Sandoval de Souza Pinto FilhoFoto: Sandoval de Souza Pinto Filho", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2019/11/28/muitas-sirenes-para-pouca-orientacao", "dataPublicacao": "28/11/2019"},
{"titulo": "Reassentamento: aspectos jur\u00eddicos dos problemas causados pela Samarco/Funda\u00e7\u00e3o Renova", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPraticamente aniquiladas pela lama formada por rejeitos de min\u00e9rio de ferro oriundos do rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, as comunidades de Bento Rodrigues e Paracatu aguardam, at\u00e9 hoje \u2013 passados praticamente dois anos do crime \u2013 a reconstru\u00e7\u00e3o de suas casas e o regresso das fam\u00edlias aos seus locais de origem.Praticamente aniquiladas pela lama formada por rejeitos de min\u00e9rio de ferro oriundos do rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, as comunidades de Bento Rodrigues e Paracatu aguardam, at\u00e9 hoje \u2013 passados praticamente dois anos do crime \u2013 a reconstru\u00e7\u00e3o de suas casas e o regresso das fam\u00edlias aos seus locais de origem.\nPraticamente aniquiladas pela lama formada por rejeitos de min\u00e9rio de ferro oriundos do rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, as comunidades de Bento Rodrigues e Paracatu aguardam, at\u00e9 hoje \u2013 passados praticamente dois anos do crime \u2013 a reconstru\u00e7\u00e3o de suas casas e o regresso das fam\u00edlias aos seus locais de origem.Praticamente aniquiladas pela lama formada por rejeitos de min\u00e9rio de ferro oriundos do rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, as comunidades de Bento Rodrigues e Paracatu aguardam, at\u00e9 hoje \u2013 passados praticamente dois anos do crime \u2013 a reconstru\u00e7\u00e3o de suas casas e o regresso das fam\u00edlias aos seus locais de origem.\nPraticamente aniquiladas pela lama formada por rejeitos de min\u00e9rio de ferro oriundos do rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, as comunidades de Bento Rodrigues e Paracatu aguardam, at\u00e9 hoje \u2013 passados praticamente dois anos do crime \u2013 a reconstru\u00e7\u00e3o de suas casas e o regresso das fam\u00edlias aos seus locais de origem.Praticamente aniquiladas pela lama formada por rejeitos de min\u00e9rio de ferro oriundos do rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, as comunidades de Bento Rodrigues e Paracatu aguardam, at\u00e9 hoje \u2013 passados praticamente dois anos do crime \u2013 a reconstru\u00e7\u00e3o de suas casas e o regresso das fam\u00edlias aos seus locais de origem.\nPraticamente aniquiladas pela lama formada por rejeitos de min\u00e9rio de ferro oriundos do rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, as comunidades de Bento Rodrigues e Paracatu aguardam, at\u00e9 hoje \u2013 passados praticamente dois anos do crime \u2013 a reconstru\u00e7\u00e3o de suas casas e o regresso das fam\u00edlias aos seus locais de origem.Praticamente aniquiladas pela lama formada por rejeitos de min\u00e9rio de ferro oriundos do rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, as comunidades de Bento Rodrigues e Paracatu aguardam, at\u00e9 hoje \u2013 passados praticamente dois anos do crime \u2013 a reconstru\u00e7\u00e3o de suas casas e o regresso das fam\u00edlias aos seus locais de origem.", "link": "http://jornalasirene.com.br/direito-de-entender/2017/09/06/reassentamento-aspectos-juridicos-dos-problemas-causados-pela-samarcofundacao-renova", "dataPublicacao": "06/09/2017"},
{"titulo": "Pela sa\u00fade dos atingidos", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n", "link": "http://jornalasirene.com.br/saude/2017/04/23/pela-saude-dos-atingidos", "dataPublicacao": "23/04/2017"},
{"titulo": "Apesar da lama, seguimos em frente", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\u201cN\u00e3o somos parasitas. N\u00e3o estamos parados. O foco de nossa luta precisa ser a reconstru\u00e7\u00e3o, o que parece ser uma tarefa imposs\u00edvel. Acreditamos que a for\u00e7a do trabalho nos permitir\u00e1 enfrentar esse dias de incertezas. Muitos continuam na lida do dia a dia, nas mais variadas atividades profissionais. Buscamos viver com dignidade demonstrando grande potencial para produzir em meio a tantas adversidades. A a\u00e7\u00e3o nos possibilita seguir em frente. Nossos esfor\u00e7os nos permitem sonhar.\u201dOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\n\u201cN\u00e3o somos parasitas. N\u00e3o estamos parados. O foco de nossa luta precisa ser a reconstru\u00e7\u00e3o, o que parece ser uma tarefa imposs\u00edvel. Acreditamos que a for\u00e7a do trabalho nos permitir\u00e1 enfrentar esse dias de incertezas. Muitos continuam na lida do dia a dia, nas mais variadas atividades profissionais. Buscamos viver com dignidade demonstrando grande potencial para produzir em meio a tantas adversidades. A a\u00e7\u00e3o nos possibilita seguir em frente. Nossos esfor\u00e7os nos permitem sonhar.\u201dOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\n\u201cN\u00e3o somos parasitas. N\u00e3o estamos parados. O foco de nossa luta precisa ser a reconstru\u00e7\u00e3o, o que parece ser uma tarefa imposs\u00edvel. Acreditamos que a for\u00e7a do trabalho nos permitir\u00e1 enfrentar esse dias de incertezas. Muitos continuam na lida do dia a dia, nas mais variadas atividades profissionais. Buscamos viver com dignidade demonstrando grande potencial para produzir em meio a tantas adversidades. A a\u00e7\u00e3o nos possibilita seguir em frente. Nossos esfor\u00e7os nos permitem sonhar.\u201dOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\n\u201cN\u00e3o somos parasitas. N\u00e3o estamos parados. O foco de nossa luta precisa ser a reconstru\u00e7\u00e3o, o que parece ser uma tarefa imposs\u00edvel. Acreditamos que a for\u00e7a do trabalho nos permitir\u00e1 enfrentar esse dias de incertezas. Muitos continuam na lida do dia a dia, nas mais variadas atividades profissionais. Buscamos viver com dignidade demonstrando grande potencial para produzir em meio a tantas adversidades. A a\u00e7\u00e3o nos possibilita seguir em frente. Nossos esfor\u00e7os nos permitem sonhar.\u201dOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2017/11/24/apesar-da-lama-seguimos-batalhando", "dataPublicacao": "24/11/2017"},
{"titulo": "Um gualaxo de patrim\u00f4nio", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n", "link": "http://jornalasirene.com.br/patrimonio/2017/10/10/um-gualaxo-de-patrimonio", "dataPublicacao": "10/10/2017"},
{"titulo": "Dos p\u00e9s de feij\u00e3o ao rejeito de min\u00e9rio", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nOs 39 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de rejeito de min\u00e9rio lan\u00e7ados de Fund\u00e3o ao meio ambiente destru\u00edram centenas de quil\u00f4metros de terra at\u00e9 a foz do Rio Doce, implicando em perdas e preju\u00edzos dif\u00edceis de serem reparados. Muitos eram os usos que a popula\u00e7\u00e3o fazia daqueles solos. Acostumados ao cultivo e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o nos quintais, os atingidos sentem a perda desse espa\u00e7o e se preocupam com a preserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies que mantinham em suas resid\u00eancias.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nOs 39 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de rejeito de min\u00e9rio lan\u00e7ados de Fund\u00e3o ao meio ambiente destru\u00edram centenas de quil\u00f4metros de terra at\u00e9 a foz do Rio Doce, implicando em perdas e preju\u00edzos dif\u00edceis de serem reparados. Muitos eram os usos que a popula\u00e7\u00e3o fazia daqueles solos. Acostumados ao cultivo e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o nos quintais, os atingidos sentem a perda desse espa\u00e7o e se preocupam com a preserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies que mantinham em suas resid\u00eancias.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nOs 39 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de rejeito de min\u00e9rio lan\u00e7ados de Fund\u00e3o ao meio ambiente destru\u00edram centenas de quil\u00f4metros de terra at\u00e9 a foz do Rio Doce, implicando em perdas e preju\u00edzos dif\u00edceis de serem reparados. Muitos eram os usos que a popula\u00e7\u00e3o fazia daqueles solos. Acostumados ao cultivo e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o nos quintais, os atingidos sentem a perda desse espa\u00e7o e se preocupam com a preserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies que mantinham em suas resid\u00eancias.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nOs 39 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de rejeito de min\u00e9rio lan\u00e7ados de Fund\u00e3o ao meio ambiente destru\u00edram centenas de quil\u00f4metros de terra at\u00e9 a foz do Rio Doce, implicando em perdas e preju\u00edzos dif\u00edceis de serem reparados. Muitos eram os usos que a popula\u00e7\u00e3o fazia daqueles solos. Acostumados ao cultivo e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o nos quintais, os atingidos sentem a perda desse espa\u00e7o e se preocupam com a preserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies que mantinham em suas resid\u00eancias.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/patrimonio/2017/12/01/dos-pes-de-feijao-ao-rejeito-de-minerio", "dataPublicacao": "01/12/2017"},
{"titulo": "Editorial (dezembro/2017)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nMais um dia 5 chega para marcar o desastre criminoso de Fund\u00e3o. O passar do m\u00eas de novembro trouxe consigo os desafios do esquecimento midi\u00e1tico e a d\u00favida sobre o efetivo acompanhamento da sociedade e dos poderes p\u00fablicos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 repara\u00e7\u00e3o demandada pelo crime. Sa\u00edmos, mais uma vez, dos holofotes para assumir a desgastante luta que travamos em nosso cotidiano \u2013 na maior parte das vezes, de forma silenciosa.Como na met\u00e1fora que, neste m\u00eas, nos \u00e9 Como na met\u00e1fora que, neste m\u00eas, nos \u00e9 \nMais um dia 5 chega para marcar o desastre criminoso de Fund\u00e3o. O passar do m\u00eas de novembro trouxe consigo os desafios do esquecimento midi\u00e1tico e a d\u00favida sobre o efetivo acompanhamento da sociedade e dos poderes p\u00fablicos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 repara\u00e7\u00e3o demandada pelo crime. Sa\u00edmos, mais uma vez, dos holofotes para assumir a desgastante luta que travamos em nosso cotidiano \u2013 na maior parte das vezes, de forma silenciosa.Como na met\u00e1fora que, neste m\u00eas, nos \u00e9 Como na met\u00e1fora que, neste m\u00eas, nos \u00e9 \nMais um dia 5 chega para marcar o desastre criminoso de Fund\u00e3o. O passar do m\u00eas de novembro trouxe consigo os desafios do esquecimento midi\u00e1tico e a d\u00favida sobre o efetivo acompanhamento da sociedade e dos poderes p\u00fablicos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 repara\u00e7\u00e3o demandada pelo crime. Sa\u00edmos, mais uma vez, dos holofotes para assumir a desgastante luta que travamos em nosso cotidiano \u2013 na maior parte das vezes, de forma silenciosa.Como na met\u00e1fora que, neste m\u00eas, nos \u00e9 Como na met\u00e1fora que, neste m\u00eas, nos \u00e9 \nMais um dia 5 chega para marcar o desastre criminoso de Fund\u00e3o. O passar do m\u00eas de novembro trouxe consigo os desafios do esquecimento midi\u00e1tico e a d\u00favida sobre o efetivo acompanhamento da sociedade e dos poderes p\u00fablicos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 repara\u00e7\u00e3o demandada pelo crime. Sa\u00edmos, mais uma vez, dos holofotes para assumir a desgastante luta que travamos em nosso cotidiano \u2013 na maior parte das vezes, de forma silenciosa.Como na met\u00e1fora que, neste m\u00eas, nos \u00e9 Como na met\u00e1fora que, neste m\u00eas, nos \u00e9 ", "link": "http://jornalasirene.com.br/editorial/2017/12/10/editorial-sirene-dezembro", "dataPublicacao": "10/12/2017"},
{"titulo": "F\u00e9 e luta", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Cacique Toninho, Cl\u00e1udia de F\u00e1tima Alves, Claudinei Jos\u00e9 Anacleto, Jos\u00e9 Leite Costa e Pai de santo Ad\u00e3o BentoOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nPor Cacique Toninho, Cl\u00e1udia de F\u00e1tima Alves, Claudinei Jos\u00e9 Anacleto, Jos\u00e9 Leite Costa e Pai de santo Ad\u00e3o BentoOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nPor Cacique Toninho, Cl\u00e1udia de F\u00e1tima Alves, Claudinei Jos\u00e9 Anacleto, Jos\u00e9 Leite Costa e Pai de santo Ad\u00e3o BentoOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nPor Cacique Toninho, Cl\u00e1udia de F\u00e1tima Alves, Claudinei Jos\u00e9 Anacleto, Jos\u00e9 Leite Costa e Pai de santo Ad\u00e3o BentoOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/manifestos/2019/11/30/fe-e-luta", "dataPublicacao": "30/11/2019"},
{"titulo": "\u00c9 quest\u00e3o de justi\u00e7a, sim", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Claudinei Marques da Silva, Cristiano Sales, Genival Pascoal, Jos\u00e9 Eduardo Coelho Filho, Jos\u00e9 Geraldo Marcelino,\u00a0 Marcos Muniz, Marinalda Aparecida da Silva Muniz\u00a0\u00a0\nPor Claudinei Marques da Silva, Cristiano Sales, Genival Pascoal, Jos\u00e9 Eduardo Coelho Filho, Jos\u00e9 Geraldo Marcelino,\u00a0 Marcos Muniz, Marinalda Aparecida da Silva Muniz\u00a0\u00a0\nPor Claudinei Marques da Silva, Cristiano Sales, Genival Pascoal, Jos\u00e9 Eduardo Coelho Filho, Jos\u00e9 Geraldo Marcelino,\u00a0 Marcos Muniz, Marinalda Aparecida da Silva Muniz\u00a0\u00a0\nPor Claudinei Marques da Silva, Cristiano Sales, Genival Pascoal, Jos\u00e9 Eduardo Coelho Filho, Jos\u00e9 Geraldo Marcelino,\u00a0 Marcos Muniz, Marinalda Aparecida da Silva Muniz\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2019/11/29/e-questao-de-justica-sim", "dataPublicacao": "29/11/2019"},
{"titulo": "As f\u00e9rias n\u00e3o s\u00e3o mais as mesmas", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Eliana Silva e Jos\u00e9 Geraldo Marcelino\u00a0\u00a0\nPor Eliana Silva e Jos\u00e9 Geraldo Marcelino\u00a0\u00a0\nPor Eliana Silva e Jos\u00e9 Geraldo Marcelino\u00a0\u00a0\nPor Eliana Silva e Jos\u00e9 Geraldo Marcelino\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2020/01/17/as-ferias-nao-sao-mais-as-mesmas", "dataPublicacao": "17/01/2020"},
{"titulo": "Em defesa da nossa matriz de danos", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Maria do Carmo D\u2019Angelo e Bernardo \u00a0\u00a0\nPor Maria do Carmo D\u2019Angelo e Bernardo \u00a0\u00a0\nPor Maria do Carmo D\u2019Angelo e Bernardo \u00a0\u00a0\nPor Maria do Carmo D\u2019Angelo e Bernardo \u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2019/12/13/em-defesa-da-nossa-matriz-de-danos", "dataPublicacao": "13/12/2019"},
{"titulo": "Rumos da (n\u00e3o)repara\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nCom propostas de indeniza\u00e7\u00e3o infundadas e desrespeito \u00e0 dor dos atingidos, a Funda\u00e7\u00e3o Renova viola direitos e provoca ainda mais sofrimento \u00e0s pessoas que lutam, h\u00e1 quatro anos, por uma repara\u00e7\u00e3o justa. A equipe de Assessoria Jur\u00eddica da C\u00e1ritas, formada para prestar informa\u00e7\u00f5es e acompanhar os atingidos na Fase de Negocia\u00e7\u00f5es Extrajudiciais (FNE), em que devem ser pagas as indeniza\u00e7\u00f5es, tem presenciado e denunciado diversas viola\u00e7\u00f5es sofridas pelos atingidos no escrit\u00f3rio da Renova.\u00a0Por Ellen Barros (assessora e comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)Por Ellen Barros (assessora e comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)\nCom propostas de indeniza\u00e7\u00e3o infundadas e desrespeito \u00e0 dor dos atingidos, a Funda\u00e7\u00e3o Renova viola direitos e provoca ainda mais sofrimento \u00e0s pessoas que lutam, h\u00e1 quatro anos, por uma repara\u00e7\u00e3o justa. A equipe de Assessoria Jur\u00eddica da C\u00e1ritas, formada para prestar informa\u00e7\u00f5es e acompanhar os atingidos na Fase de Negocia\u00e7\u00f5es Extrajudiciais (FNE), em que devem ser pagas as indeniza\u00e7\u00f5es, tem presenciado e denunciado diversas viola\u00e7\u00f5es sofridas pelos atingidos no escrit\u00f3rio da Renova.\u00a0Por Ellen Barros (assessora e comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)Por Ellen Barros (assessora e comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)\nCom propostas de indeniza\u00e7\u00e3o infundadas e desrespeito \u00e0 dor dos atingidos, a Funda\u00e7\u00e3o Renova viola direitos e provoca ainda mais sofrimento \u00e0s pessoas que lutam, h\u00e1 quatro anos, por uma repara\u00e7\u00e3o justa. A equipe de Assessoria Jur\u00eddica da C\u00e1ritas, formada para prestar informa\u00e7\u00f5es e acompanhar os atingidos na Fase de Negocia\u00e7\u00f5es Extrajudiciais (FNE), em que devem ser pagas as indeniza\u00e7\u00f5es, tem presenciado e denunciado diversas viola\u00e7\u00f5es sofridas pelos atingidos no escrit\u00f3rio da Renova.\u00a0Por Ellen Barros (assessora e comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)Por Ellen Barros (assessora e comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)\nCom propostas de indeniza\u00e7\u00e3o infundadas e desrespeito \u00e0 dor dos atingidos, a Funda\u00e7\u00e3o Renova viola direitos e provoca ainda mais sofrimento \u00e0s pessoas que lutam, h\u00e1 quatro anos, por uma repara\u00e7\u00e3o justa. A equipe de Assessoria Jur\u00eddica da C\u00e1ritas, formada para prestar informa\u00e7\u00f5es e acompanhar os atingidos na Fase de Negocia\u00e7\u00f5es Extrajudiciais (FNE), em que devem ser pagas as indeniza\u00e7\u00f5es, tem presenciado e denunciado diversas viola\u00e7\u00f5es sofridas pelos atingidos no escrit\u00f3rio da Renova.\u00a0Por Ellen Barros (assessora e comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)Por Ellen Barros (assessora e comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2019/12/20/rumos-da-naoreparacao", "dataPublicacao": "20/12/2019"},
{"titulo": "O peso do min\u00e9rio em nosso sangue", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Anderson Tom\u00e1s, Cleusa da Silva Gomes, Creuza da Silva, Dulce Maria Pereira, Eder Felipe da Silva, Eliane Balke, Fabr\u00edcio Fiorot, Marino D\u2019Angelo, Ramon Louren\u00e7o Ivo e Sandra Maria da Silva\u00a0\u00a0\nPor Anderson Tom\u00e1s, Cleusa da Silva Gomes, Creuza da Silva, Dulce Maria Pereira, Eder Felipe da Silva, Eliane Balke, Fabr\u00edcio Fiorot, Marino D\u2019Angelo, Ramon Louren\u00e7o Ivo e Sandra Maria da Silva\u00a0\u00a0\nPor Anderson Tom\u00e1s, Cleusa da Silva Gomes, Creuza da Silva, Dulce Maria Pereira, Eder Felipe da Silva, Eliane Balke, Fabr\u00edcio Fiorot, Marino D\u2019Angelo, Ramon Louren\u00e7o Ivo e Sandra Maria da Silva\u00a0\u00a0\nPor Anderson Tom\u00e1s, Cleusa da Silva Gomes, Creuza da Silva, Dulce Maria Pereira, Eder Felipe da Silva, Eliane Balke, Fabr\u00edcio Fiorot, Marino D\u2019Angelo, Ramon Louren\u00e7o Ivo e Sandra Maria da Silva\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/saude/2019/12/16/o-peso-do-minerio-em-nosso-sangue", "dataPublicacao": "16/12/2019"},
{"titulo": "Direito de Entender: Prescri\u00e7\u00e3o \u2013 A\u00e7\u00e3o coletiva e a\u00e7\u00e3o individual", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA prescri\u00e7\u00e3o \u00e9 a extin\u00e7\u00e3o da possibilidade de requerer judicialmente a repara\u00e7\u00e3o para um direito que foi violado. De acordo com o artigo 189 do C\u00f3digo Civil Brasileiro, quando desrespeitado um direito, nasce, para o(a) cidad\u00e3o(\u00e3) titular, a reivindica\u00e7\u00e3o por justi\u00e7a, a qual, se encerra, pela prescri\u00e7\u00e3o, nos prazos determinados nos artigos 205 e 206 desse mesmo c\u00f3digo.  \nA prescri\u00e7\u00e3o \u00e9 a extin\u00e7\u00e3o da possibilidade de requerer judicialmente a repara\u00e7\u00e3o para um direito que foi violado. De acordo com o artigo 189 do C\u00f3digo Civil Brasileiro, quando desrespeitado um direito, nasce, para o(a) cidad\u00e3o(\u00e3) titular, a reivindica\u00e7\u00e3o por justi\u00e7a, a qual, se encerra, pela prescri\u00e7\u00e3o, nos prazos determinados nos artigos 205 e 206 desse mesmo c\u00f3digo.  \nA prescri\u00e7\u00e3o \u00e9 a extin\u00e7\u00e3o da possibilidade de requerer judicialmente a repara\u00e7\u00e3o para um direito que foi violado. De acordo com o artigo 189 do C\u00f3digo Civil Brasileiro, quando desrespeitado um direito, nasce, para o(a) cidad\u00e3o(\u00e3) titular, a reivindica\u00e7\u00e3o por justi\u00e7a, a qual, se encerra, pela prescri\u00e7\u00e3o, nos prazos determinados nos artigos 205 e 206 desse mesmo c\u00f3digo.  \nA prescri\u00e7\u00e3o \u00e9 a extin\u00e7\u00e3o da possibilidade de requerer judicialmente a repara\u00e7\u00e3o para um direito que foi violado. De acordo com o artigo 189 do C\u00f3digo Civil Brasileiro, quando desrespeitado um direito, nasce, para o(a) cidad\u00e3o(\u00e3) titular, a reivindica\u00e7\u00e3o por justi\u00e7a, a qual, se encerra, pela prescri\u00e7\u00e3o, nos prazos determinados nos artigos 205 e 206 desse mesmo c\u00f3digo.  ", "link": "http://jornalasirene.com.br/direito-de-entender/2018/08/22/direito-de-entender-prescricao-acao-coletiva-e-acao-individual", "dataPublicacao": "22/08/2018"},
{"titulo": "Recomenda\u00e7\u00f5es para conter o avan\u00e7o do Covid-19", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nDiante do cen\u00e1rio de pandemia do novo coronav\u00edrus (Covid-19), o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, por interm\u00e9dio da 1\u00aa Promotoria de Justi\u00e7a da Comarca de Mariana, tem adotado medidas, internas e externas, para minimizar os impactos e controlar os riscos de transmiss\u00e3o.\u00a0Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/direito-de-entender/2020/04/10/recomendacoes-para-conter-o-avanco-do-covid-19", "dataPublicacao": "10/04/2020"},
{"titulo": "Querem fechar mais uma porta", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO CIF \u00e9 o espa\u00e7o para resolver as pautas dos(as) atingidos(as), mas isso n\u00e3o est\u00e1 acontecendo mais. A gente teme que ele seja extinto. Essa \u00faltima reuni\u00e3o foi assustadora, as pessoas que s\u00e3o defensoras dos direitos humanos voltaram preocupadas. S\u00f3 duas das 11 C\u00e2maras T\u00e9cnicas (CTs) conseguiram levar a pauta at\u00e9 o final. E, quando essas pautas n\u00e3o s\u00e3o deliberadas nesse espa\u00e7o, quando n\u00e3o se chega a um acordo com a Renova, as pautas v\u00e3o para o juiz da 12\u00aa Vara. Nessa inst\u00e2ncia, as reivindica\u00e7\u00f5es dos(as) atingidos(as) n\u00e3o costumam ser acatadas. \n\n\nO CIF \u00e9 o espa\u00e7o para resolver as pautas dos(as) atingidos(as), mas isso n\u00e3o est\u00e1 acontecendo mais. A gente teme que ele seja extinto. Essa \u00faltima reuni\u00e3o foi assustadora, as pessoas que s\u00e3o defensoras dos direitos humanos voltaram preocupadas. S\u00f3 duas das 11 C\u00e2maras T\u00e9cnicas (CTs) conseguiram levar a pauta at\u00e9 o final. E, quando essas pautas n\u00e3o s\u00e3o deliberadas nesse espa\u00e7o, quando n\u00e3o se chega a um acordo com a Renova, as pautas v\u00e3o para o juiz da 12\u00aa Vara. Nessa inst\u00e2ncia, as reivindica\u00e7\u00f5es dos(as) atingidos(as) n\u00e3o costumam ser acatadas. \n\n", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2019/05/08/querem-fechar-mais-um-porta", "dataPublicacao": "08/05/2019"},
{"titulo": "Lutar \u00e9 nosso direito", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO\u00a0\u00a0\nO\u00a0\u00a0\nO\u00a0\u00a0\nO\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/manifestos/2019/06/25/lutar-e-nosso-direito", "dataPublicacao": "25/06/2019"},
{"titulo": "Todo dia um remendo", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nEles tiram o bloquete e colocam outro, n\u00e3o sei se \u00e9 na terra ou na areia, fica uma po\u00e7a de barro, a\u00ed os carros passam e jogam tudo no muro da casa. A parede t\u00e1 toda respingada de barro, tem que lavar todo dia, at\u00e9 a cortina tive que trocar. Vou ao escrit\u00f3rio da Renova pra ver se eles arrumam, pelo menos, a frente da casa, pra n\u00e3o passar o Natal com isso sujo.\u00a0Foto: Joice ValverdeFoto: Joice Valverde", "link": "http://jornalasirene.com.br/galeria-de-imagens/2019/09/13/todo-dia-um-remendo", "dataPublicacao": "13/09/2019"},
{"titulo": "Qual \u00e9 a voz do(a) atingido(a)?", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Maria Aparecida Luiz (Dada) e Maria do Carmo D\u2019\u00c2ngeloPor Maria Aparecida Luiz (Dada) e Maria do Carmo D\u2019\u00c2ngelo\nPor Maria Aparecida Luiz (Dada) e Maria do Carmo D\u2019\u00c2ngeloPor Maria Aparecida Luiz (Dada) e Maria do Carmo D\u2019\u00c2ngelo\nPor Maria Aparecida Luiz (Dada) e Maria do Carmo D\u2019\u00c2ngeloPor Maria Aparecida Luiz (Dada) e Maria do Carmo D\u2019\u00c2ngelo\nPor Maria Aparecida Luiz (Dada) e Maria do Carmo D\u2019\u00c2ngeloPor Maria Aparecida Luiz (Dada) e Maria do Carmo D\u2019\u00c2ngelo", "link": "http://jornalasirene.com.br/direitos-humanos/2019/06/17/qual-e-a-voz-do-atingido", "dataPublicacao": "17/06/2019"},
{"titulo": "Fazenda da Barra: marcas do crime", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Greison Anderson de Souza Costa, Jos\u00e9 Osvaldo M\u00f3l Carneiro e Rubia Lemos Ferreira Carneiro\u00a0\u00a0\nPor Greison Anderson de Souza Costa, Jos\u00e9 Osvaldo M\u00f3l Carneiro e Rubia Lemos Ferreira Carneiro\u00a0\u00a0\nPor Greison Anderson de Souza Costa, Jos\u00e9 Osvaldo M\u00f3l Carneiro e Rubia Lemos Ferreira Carneiro\u00a0\u00a0\nPor Greison Anderson de Souza Costa, Jos\u00e9 Osvaldo M\u00f3l Carneiro e Rubia Lemos Ferreira Carneiro\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2019/09/18/fazenda-da-barra-marcas-do-crime", "dataPublicacao": "18/09/2019"},
{"titulo": "Opini\u00e3o: por que a Funda\u00e7\u00e3o Renova n\u00e3o funciona?", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor \u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/opiniao/2019/09/18/opiniao-por-que-a-fundacao-renova-nao-funciona", "dataPublicacao": "18/09/2019"},
{"titulo": "Assessoria T\u00e9cnica de Mariana", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nNo m\u00eas de outubro, quando a C\u00e1ritas Minas Gerais completa tr\u00eas anos de atua\u00e7\u00e3o como assessoria t\u00e9cnica das atingidas e dos atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o, em Mariana, o Jornal A SIRENE inaugura uma nova se\u00e7\u00e3o. Aqui, voc\u00ea vai encontrar, mensalmente, temas de interesse das comunidades atingidas, abordados pela Assessoria T\u00e9cnica, que reafirma seu principal compromisso: \u201cPor Ellen Barros (assessora de comunica\u00e7\u00e3o)Por Ellen Barros (assessora de comunica\u00e7\u00e3o)", "link": "http://jornalasirene.com.br/olhar-de-fora/2019/10/28/assessoria-tecnica-de-mariana", "dataPublicacao": "28/10/2019"},
{"titulo": "Linha do tempo: quatro anos de luta", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Ellen Barros (assessora de comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)Por Ellen Barros (assessora de comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)\nPor Ellen Barros (assessora de comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)Por Ellen Barros (assessora de comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)\nPor Ellen Barros (assessora de comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)Por Ellen Barros (assessora de comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)\nPor Ellen Barros (assessora de comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)Por Ellen Barros (assessora de comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)", "link": "http://jornalasirene.com.br/a-gente-explica/2019/11/12/linha-do-tempo-quatro-anos-de-luta", "dataPublicacao": "12/11/2019"},
{"titulo": "Coronav\u00edrus e sa\u00fade mental", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Aline Pacheco e Leonardo Silva (psic\u00f3logos \u00a0\u00a0\nPor Aline Pacheco e Leonardo Silva (psic\u00f3logos \u00a0\u00a0\nPor Aline Pacheco e Leonardo Silva (psic\u00f3logos \u00a0\u00a0\nPor Aline Pacheco e Leonardo Silva (psic\u00f3logos \u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/saude/2020/04/13/coronavirus-e-saude-mental", "dataPublicacao": "13/04/2020"},
{"titulo": "Uma vida imposta", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Maria do Carmo D\u2019Angelo, Marino D\u2019Angelo, Marquinhos Muniz e Mirella LinoPor Maria do Carmo D\u2019Angelo, Marino D\u2019Angelo, Marquinhos Muniz e Mirella Lino\nPor Maria do Carmo D\u2019Angelo, Marino D\u2019Angelo, Marquinhos Muniz e Mirella LinoPor Maria do Carmo D\u2019Angelo, Marino D\u2019Angelo, Marquinhos Muniz e Mirella Lino\nPor Maria do Carmo D\u2019Angelo, Marino D\u2019Angelo, Marquinhos Muniz e Mirella LinoPor Maria do Carmo D\u2019Angelo, Marino D\u2019Angelo, Marquinhos Muniz e Mirella Lino\nPor Maria do Carmo D\u2019Angelo, Marino D\u2019Angelo, Marquinhos Muniz e Mirella LinoPor Maria do Carmo D\u2019Angelo, Marino D\u2019Angelo, Marquinhos Muniz e Mirella Lino", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2020/04/23/uma-vida-imposta", "dataPublicacao": "23/04/2020"},
{"titulo": "Ombudsman: As sirenes nunca tocam; A Sirene ainda ecoa", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nHavia um texto pronto para este espa\u00e7o. E ent\u00e3o houve 25 de janeiro de 2019. Tal qual em 5 de novembro de 2015, a trag\u00e9dia nos desnorteia, demonstra como s\u00e3o profundas as veias corporativas, negligentes, corruptas, criminosas que regem o Brasil. No notici\u00e1rio, enquanto o jornalismo tenta, cambaleante, dar conta do rompimento da barragem do Feij\u00e3o, da Vale, em Brumadinho, dois tempos se articulam: os fragmentos noticiosos de lama, rios marrons, pessoas resgatadas, isolamento, causas, de um presente ainda n\u00e3o explicado e compreendido; e aquele acontecimento consolidado, relembrado, dissecado, de um passado que, visto de fora, parece ser apenas pret\u00e9rito.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/manifestos/2019/02/13/as-sirenes-nunca-tocam-a-sirene-ainda-ecoa", "dataPublicacao": "13/02/2019"},
{"titulo": "Assessoria T\u00e9cnica de Barra Longa", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n \u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/olhar-de-fora/2019/10/28/assessoria-tecnica-de-barra-longa", "dataPublicacao": "28/10/2019"},
{"titulo": "Assessoria busca reinventar formas de trabalho e segue na luta pela repara\u00e7\u00e3o integral durante a pandemia", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Ellen BarrosPor Ellen Barros\nPor Ellen BarrosPor Ellen Barros\nPor Ellen BarrosPor Ellen Barros\nPor Ellen BarrosPor Ellen Barros", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2020/06/29/assessoria-busca-reinventar-formas-de-trabalho-e-segue-na-luta-pela-reparacao-integral-durante-a-pandemia", "dataPublicacao": "29/06/2020"},
{"titulo": "Quanto tempo dura a espera?", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2019/04/12/quanto-tempo-dura-a-espera", "dataPublicacao": "12/04/2019"},
{"titulo": "Papo de cumadres: o Rio da Regenera\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\u2013 Cumadre Clemilda, onti eu tivi um sonhu, sonhei que u Rio Doce era a sa\u00fade e todus us afruente que nele ia disagu\u00e1, era um mal: pra sa\u00fade pior\u00e1.\u2013 Cumadre Clemilda, onti eu tivi um sonhu, sonhei que u Rio Doce era a sa\u00fade e todus us afruente que nele ia disagu\u00e1, era um mal: pra sa\u00fade pior\u00e1.\n\u2013 Cumadre Clemilda, onti eu tivi um sonhu, sonhei que u Rio Doce era a sa\u00fade e todus us afruente que nele ia disagu\u00e1, era um mal: pra sa\u00fade pior\u00e1.\u2013 Cumadre Clemilda, onti eu tivi um sonhu, sonhei que u Rio Doce era a sa\u00fade e todus us afruente que nele ia disagu\u00e1, era um mal: pra sa\u00fade pior\u00e1.\n\u2013 Cumadre Clemilda, onti eu tivi um sonhu, sonhei que u Rio Doce era a sa\u00fade e todus us afruente que nele ia disagu\u00e1, era um mal: pra sa\u00fade pior\u00e1.\u2013 Cumadre Clemilda, onti eu tivi um sonhu, sonhei que u Rio Doce era a sa\u00fade e todus us afruente que nele ia disagu\u00e1, era um mal: pra sa\u00fade pior\u00e1.\n\u2013 Cumadre Clemilda, onti eu tivi um sonhu, sonhei que u Rio Doce era a sa\u00fade e todus us afruente que nele ia disagu\u00e1, era um mal: pra sa\u00fade pior\u00e1.\u2013 Cumadre Clemilda, onti eu tivi um sonhu, sonhei que u Rio Doce era a sa\u00fade e todus us afruente que nele ia disagu\u00e1, era um mal: pra sa\u00fade pior\u00e1.", "link": "http://jornalasirene.com.br/papo-cumadres/2018/12/14/papo-de-cumadres-o-rio-da-regeneracao", "dataPublicacao": "14/12/2018"},
{"titulo": "Os costumes religiosos permanecem", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2019/04/15/os-costumes-religiosos-permanecem", "dataPublicacao": "15/04/2019"},
{"titulo": "Editorial/Janeiro 2019", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nFoto: Silmara FilgueirasFoto: Silmara Filgueiras\nFoto: Silmara FilgueirasFoto: Silmara Filgueiras\nFoto: Silmara FilgueirasFoto: Silmara Filgueiras\nFoto: Silmara FilgueirasFoto: Silmara Filgueiras", "link": "http://jornalasirene.com.br/editorial/2019/01/07/editorial-janeiro-2019", "dataPublicacao": "07/01/2019"},
{"titulo": "Pelas janelas de Areal", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2019/01/18/pelas-janelas-de-areal", "dataPublicacao": "18/01/2019"},
{"titulo": "Editorial/Fevereiro 2019", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nNo dia 5 de fevereiro de 2016, o Jornal A SIRENE foi lan\u00e7ado na pra\u00e7a da S\u00e9, em Mariana. Este ve\u00edculo nasceu ali para relembrar e romper o sil\u00eancio que antecedeu o crime de Fund\u00e3o. Hoje, soar a Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nNo dia 5 de fevereiro de 2016, o Jornal A SIRENE foi lan\u00e7ado na pra\u00e7a da S\u00e9, em Mariana. Este ve\u00edculo nasceu ali para relembrar e romper o sil\u00eancio que antecedeu o crime de Fund\u00e3o. Hoje, soar a Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nNo dia 5 de fevereiro de 2016, o Jornal A SIRENE foi lan\u00e7ado na pra\u00e7a da S\u00e9, em Mariana. Este ve\u00edculo nasceu ali para relembrar e romper o sil\u00eancio que antecedeu o crime de Fund\u00e3o. Hoje, soar a Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nNo dia 5 de fevereiro de 2016, o Jornal A SIRENE foi lan\u00e7ado na pra\u00e7a da S\u00e9, em Mariana. Este ve\u00edculo nasceu ali para relembrar e romper o sil\u00eancio que antecedeu o crime de Fund\u00e3o. Hoje, soar a Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/editorial/2019/02/06/editorial-fevereiro-2019", "dataPublicacao": "06/02/2019"},
{"titulo": "Vem a\u00ed o Z\u00e9 e sua catraca", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2018/12/11/vem-ai-o-ze-e-sua-catraca", "dataPublicacao": "11/12/2018"},
{"titulo": "", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "", "link": "http://jornalasirene.com.br/espirito-santo/2018/11/20/capitulo-4-as-redes", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "Nossa sa\u00fade n\u00e3o pode esperar", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nH\u00e1 um projeto de sa\u00fade de tr\u00e1s pra frente. Vejam bem, minha gente: primeiro, tem que se provar o nexo causal e, se der tempo, curar o mal. \u00c9 um projeto eloquente: desgra\u00e7ando a vida, plantando morte no ambiente, fazendo ponte, matando gente. H\u00e1 tr\u00eas anos de um mal gigante, nos defrontamos com um crescente: este mal que matou \u00e9 o mesmo mal que ainda mata a gente. Pobres doentes, esperam um nexo causal. E se n\u00e3o der tempo de provar esse nexo? Se a morte chegar primeiro, ceifando vidas o tempo inteiro? O que fazer com os que ainda respiram esperan\u00e7a? Desde o velho \u00e0 crian\u00e7a, ser\u00e1 poss\u00edvel tanta demora? Pois eu aviso: a morte \u00e9 louca e n\u00e3o tem hora. Tratar agora, minha senhora; provar, outrora. O que falar para a Funda\u00e7\u00e3o? Vamos partir da preven\u00e7\u00e3o. Este \u00e9 o princ\u00edpio da salva\u00e7\u00e3o.Por Ant\u00f4nio Albergaria e S\u00e9rgio PapagaioPor Ant\u00f4nio Albergaria e S\u00e9rgio Papagaio\nH\u00e1 um projeto de sa\u00fade de tr\u00e1s pra frente. Vejam bem, minha gente: primeiro, tem que se provar o nexo causal e, se der tempo, curar o mal. \u00c9 um projeto eloquente: desgra\u00e7ando a vida, plantando morte no ambiente, fazendo ponte, matando gente. H\u00e1 tr\u00eas anos de um mal gigante, nos defrontamos com um crescente: este mal que matou \u00e9 o mesmo mal que ainda mata a gente. Pobres doentes, esperam um nexo causal. E se n\u00e3o der tempo de provar esse nexo? Se a morte chegar primeiro, ceifando vidas o tempo inteiro? O que fazer com os que ainda respiram esperan\u00e7a? Desde o velho \u00e0 crian\u00e7a, ser\u00e1 poss\u00edvel tanta demora? Pois eu aviso: a morte \u00e9 louca e n\u00e3o tem hora. Tratar agora, minha senhora; provar, outrora. O que falar para a Funda\u00e7\u00e3o? Vamos partir da preven\u00e7\u00e3o. Este \u00e9 o princ\u00edpio da salva\u00e7\u00e3o.Por Ant\u00f4nio Albergaria e S\u00e9rgio PapagaioPor Ant\u00f4nio Albergaria e S\u00e9rgio Papagaio\nH\u00e1 um projeto de sa\u00fade de tr\u00e1s pra frente. Vejam bem, minha gente: primeiro, tem que se provar o nexo causal e, se der tempo, curar o mal. \u00c9 um projeto eloquente: desgra\u00e7ando a vida, plantando morte no ambiente, fazendo ponte, matando gente. H\u00e1 tr\u00eas anos de um mal gigante, nos defrontamos com um crescente: este mal que matou \u00e9 o mesmo mal que ainda mata a gente. Pobres doentes, esperam um nexo causal. E se n\u00e3o der tempo de provar esse nexo? Se a morte chegar primeiro, ceifando vidas o tempo inteiro? O que fazer com os que ainda respiram esperan\u00e7a? Desde o velho \u00e0 crian\u00e7a, ser\u00e1 poss\u00edvel tanta demora? Pois eu aviso: a morte \u00e9 louca e n\u00e3o tem hora. Tratar agora, minha senhora; provar, outrora. O que falar para a Funda\u00e7\u00e3o? Vamos partir da preven\u00e7\u00e3o. Este \u00e9 o princ\u00edpio da salva\u00e7\u00e3o.Por Ant\u00f4nio Albergaria e S\u00e9rgio PapagaioPor Ant\u00f4nio Albergaria e S\u00e9rgio Papagaio\nH\u00e1 um projeto de sa\u00fade de tr\u00e1s pra frente. Vejam bem, minha gente: primeiro, tem que se provar o nexo causal e, se der tempo, curar o mal. \u00c9 um projeto eloquente: desgra\u00e7ando a vida, plantando morte no ambiente, fazendo ponte, matando gente. H\u00e1 tr\u00eas anos de um mal gigante, nos defrontamos com um crescente: este mal que matou \u00e9 o mesmo mal que ainda mata a gente. Pobres doentes, esperam um nexo causal. E se n\u00e3o der tempo de provar esse nexo? Se a morte chegar primeiro, ceifando vidas o tempo inteiro? O que fazer com os que ainda respiram esperan\u00e7a? Desde o velho \u00e0 crian\u00e7a, ser\u00e1 poss\u00edvel tanta demora? Pois eu aviso: a morte \u00e9 louca e n\u00e3o tem hora. Tratar agora, minha senhora; provar, outrora. O que falar para a Funda\u00e7\u00e3o? Vamos partir da preven\u00e7\u00e3o. Este \u00e9 o princ\u00edpio da salva\u00e7\u00e3o.Por Ant\u00f4nio Albergaria e S\u00e9rgio PapagaioPor Ant\u00f4nio Albergaria e S\u00e9rgio Papagaio", "link": "http://jornalasirene.com.br/saude/2018/12/07/nossa-saude-nao-pode-esperar", "dataPublicacao": "07/12/2018"},
{"titulo": "Entre o cansa\u00e7o e a esperan\u00e7a", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nAPor Expedito Lucas da Silva (Ka\u00e9), Manoel Marcos Muniz e Maria GeraldaPor Expedito Lucas da Silva (Ka\u00e9), Manoel Marcos Muniz e Maria Geralda\nAPor Expedito Lucas da Silva (Ka\u00e9), Manoel Marcos Muniz e Maria GeraldaPor Expedito Lucas da Silva (Ka\u00e9), Manoel Marcos Muniz e Maria Geralda\nAPor Expedito Lucas da Silva (Ka\u00e9), Manoel Marcos Muniz e Maria GeraldaPor Expedito Lucas da Silva (Ka\u00e9), Manoel Marcos Muniz e Maria Geralda\nAPor Expedito Lucas da Silva (Ka\u00e9), Manoel Marcos Muniz e Maria GeraldaPor Expedito Lucas da Silva (Ka\u00e9), Manoel Marcos Muniz e Maria Geralda", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2018/11/09/entre-o-cansaco-e-a-esperanca", "dataPublicacao": "09/11/2018"},
{"titulo": "Como era ser crian\u00e7a l\u00e1", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nRelembrar \u00e9 preservar a mem\u00f3ria coletiva e permitir que outras gera\u00e7\u00f5es conhe\u00e7am as nossas hist\u00f3rias. Por isso, no especial desta edi\u00e7\u00e3o, trazemos relatos dos(as) moradores(as) sobre como era a inf\u00e2ncia nas comunidades atingidas pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o. Nelas, crescemos, constru\u00edmos nossas vidas e criamos nossos filhos. A cada hist\u00f3ria contada, voltamos no tempo e lembramos as brincadeiras que aprendemos, os costumes que t\u00ednhamos e a vida que lev\u00e1vamos.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nRelembrar \u00e9 preservar a mem\u00f3ria coletiva e permitir que outras gera\u00e7\u00f5es conhe\u00e7am as nossas hist\u00f3rias. Por isso, no especial desta edi\u00e7\u00e3o, trazemos relatos dos(as) moradores(as) sobre como era a inf\u00e2ncia nas comunidades atingidas pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o. Nelas, crescemos, constru\u00edmos nossas vidas e criamos nossos filhos. A cada hist\u00f3ria contada, voltamos no tempo e lembramos as brincadeiras que aprendemos, os costumes que t\u00ednhamos e a vida que lev\u00e1vamos.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nRelembrar \u00e9 preservar a mem\u00f3ria coletiva e permitir que outras gera\u00e7\u00f5es conhe\u00e7am as nossas hist\u00f3rias. Por isso, no especial desta edi\u00e7\u00e3o, trazemos relatos dos(as) moradores(as) sobre como era a inf\u00e2ncia nas comunidades atingidas pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o. Nelas, crescemos, constru\u00edmos nossas vidas e criamos nossos filhos. A cada hist\u00f3ria contada, voltamos no tempo e lembramos as brincadeiras que aprendemos, os costumes que t\u00ednhamos e a vida que lev\u00e1vamos.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nRelembrar \u00e9 preservar a mem\u00f3ria coletiva e permitir que outras gera\u00e7\u00f5es conhe\u00e7am as nossas hist\u00f3rias. Por isso, no especial desta edi\u00e7\u00e3o, trazemos relatos dos(as) moradores(as) sobre como era a inf\u00e2ncia nas comunidades atingidas pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o. Nelas, crescemos, constru\u00edmos nossas vidas e criamos nossos filhos. A cada hist\u00f3ria contada, voltamos no tempo e lembramos as brincadeiras que aprendemos, os costumes que t\u00ednhamos e a vida que lev\u00e1vamos.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2018/10/12/como-era-ser-crianca-la", "dataPublicacao": "12/10/2018"},
{"titulo": "Aconteceu na reuni\u00e3o (agosto/2018)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nelas querem limitar cada vez mais.O juiz titular da\u00a012\u00aa Vara Federal de Minas Gerais, M\u00e1rio de Paula Franco J\u00fanior, homologou o O juiz titular da\u00a012\u00aa Vara Federal de Minas Gerais, M\u00e1rio de Paula Franco J\u00fanior, homologou o \nelas querem limitar cada vez mais.O juiz titular da\u00a012\u00aa Vara Federal de Minas Gerais, M\u00e1rio de Paula Franco J\u00fanior, homologou o O juiz titular da\u00a012\u00aa Vara Federal de Minas Gerais, M\u00e1rio de Paula Franco J\u00fanior, homologou o \nelas querem limitar cada vez mais.O juiz titular da\u00a012\u00aa Vara Federal de Minas Gerais, M\u00e1rio de Paula Franco J\u00fanior, homologou o O juiz titular da\u00a012\u00aa Vara Federal de Minas Gerais, M\u00e1rio de Paula Franco J\u00fanior, homologou o ", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2018/09/11/aconteceu-na-reuniao-agosto-2018", "dataPublicacao": "11/09/2018"},
{"titulo": "Editorial (setembro/2018)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/editorial/2018/09/09/editorial-setembro-2018", "dataPublicacao": "09/09/2018"},
{"titulo": "O passado de Rio Doce", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA hist\u00f3ria da cidade de Rio Doce sempre esteve ligada ao rio e \u00e0 ferrovia. O caminho de ferro, inclusive, foi constru\u00eddo para levar os produtos da minera\u00e7\u00e3o. Os trens sa\u00edam de Leopoldina trazendo min\u00e9rio. Em agosto de 1971, a ferrovia foi desativada. Agora, desde novembro de 2015, os moradores tamb\u00e9m perderam o rio, que foi atingido pelos rejeitos da Barragem de Fund\u00e3o.A hist\u00f3ria da cidade de Rio Doce sempre esteve ligada ao rio e \u00e0 ferrovia. O caminho de ferro, inclusive, foi constru\u00eddo para levar os produtos da minera\u00e7\u00e3o. Os trens sa\u00edam de Leopoldina trazendo min\u00e9rio. Em agosto de 1971, a ferrovia foi desativada. Agora, desde novembro de 2015, os moradores tamb\u00e9m perderam o rio, que foi atingido pelos rejeitos da Barragem de Fund\u00e3o.\nA hist\u00f3ria da cidade de Rio Doce sempre esteve ligada ao rio e \u00e0 ferrovia. O caminho de ferro, inclusive, foi constru\u00eddo para levar os produtos da minera\u00e7\u00e3o. Os trens sa\u00edam de Leopoldina trazendo min\u00e9rio. Em agosto de 1971, a ferrovia foi desativada. Agora, desde novembro de 2015, os moradores tamb\u00e9m perderam o rio, que foi atingido pelos rejeitos da Barragem de Fund\u00e3o.A hist\u00f3ria da cidade de Rio Doce sempre esteve ligada ao rio e \u00e0 ferrovia. O caminho de ferro, inclusive, foi constru\u00eddo para levar os produtos da minera\u00e7\u00e3o. Os trens sa\u00edam de Leopoldina trazendo min\u00e9rio. Em agosto de 1971, a ferrovia foi desativada. Agora, desde novembro de 2015, os moradores tamb\u00e9m perderam o rio, que foi atingido pelos rejeitos da Barragem de Fund\u00e3o.\nA hist\u00f3ria da cidade de Rio Doce sempre esteve ligada ao rio e \u00e0 ferrovia. O caminho de ferro, inclusive, foi constru\u00eddo para levar os produtos da minera\u00e7\u00e3o. Os trens sa\u00edam de Leopoldina trazendo min\u00e9rio. Em agosto de 1971, a ferrovia foi desativada. Agora, desde novembro de 2015, os moradores tamb\u00e9m perderam o rio, que foi atingido pelos rejeitos da Barragem de Fund\u00e3o.A hist\u00f3ria da cidade de Rio Doce sempre esteve ligada ao rio e \u00e0 ferrovia. O caminho de ferro, inclusive, foi constru\u00eddo para levar os produtos da minera\u00e7\u00e3o. Os trens sa\u00edam de Leopoldina trazendo min\u00e9rio. Em agosto de 1971, a ferrovia foi desativada. Agora, desde novembro de 2015, os moradores tamb\u00e9m perderam o rio, que foi atingido pelos rejeitos da Barragem de Fund\u00e3o.\nA hist\u00f3ria da cidade de Rio Doce sempre esteve ligada ao rio e \u00e0 ferrovia. O caminho de ferro, inclusive, foi constru\u00eddo para levar os produtos da minera\u00e7\u00e3o. Os trens sa\u00edam de Leopoldina trazendo min\u00e9rio. Em agosto de 1971, a ferrovia foi desativada. Agora, desde novembro de 2015, os moradores tamb\u00e9m perderam o rio, que foi atingido pelos rejeitos da Barragem de Fund\u00e3o.A hist\u00f3ria da cidade de Rio Doce sempre esteve ligada ao rio e \u00e0 ferrovia. O caminho de ferro, inclusive, foi constru\u00eddo para levar os produtos da minera\u00e7\u00e3o. Os trens sa\u00edam de Leopoldina trazendo min\u00e9rio. Em agosto de 1971, a ferrovia foi desativada. Agora, desde novembro de 2015, os moradores tamb\u00e9m perderam o rio, que foi atingido pelos rejeitos da Barragem de Fund\u00e3o.", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2018/09/29/o-passado-de-rio-doce", "dataPublicacao": "29/09/2018"},
{"titulo": "Jornal A SIRENE e o Direito \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nEm parceria com o coletivo MICA e a Brazil Foundation, o Jornal Acho que a oficina \u00e9 mais uma das incr\u00edveis inova\u00e7\u00f5es que o Jornal Acho que a oficina \u00e9 mais uma das incr\u00edveis inova\u00e7\u00f5es que o Jornal \nEm parceria com o coletivo MICA e a Brazil Foundation, o Jornal Acho que a oficina \u00e9 mais uma das incr\u00edveis inova\u00e7\u00f5es que o Jornal Acho que a oficina \u00e9 mais uma das incr\u00edveis inova\u00e7\u00f5es que o Jornal \nEm parceria com o coletivo MICA e a Brazil Foundation, o Jornal Acho que a oficina \u00e9 mais uma das incr\u00edveis inova\u00e7\u00f5es que o Jornal Acho que a oficina \u00e9 mais uma das incr\u00edveis inova\u00e7\u00f5es que o Jornal \nEm parceria com o coletivo MICA e a Brazil Foundation, o Jornal Acho que a oficina \u00e9 mais uma das incr\u00edveis inova\u00e7\u00f5es que o Jornal Acho que a oficina \u00e9 mais uma das incr\u00edveis inova\u00e7\u00f5es que o Jornal ", "link": "http://jornalasirene.com.br/imprensa/2018/09/12/jornal-a-sirene-e-o-direito-a-comunicacao", "dataPublicacao": "12/09/2018"},
{"titulo": "Resultado da nossa luta", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nAp\u00f3s quase um ano de luta, a comunidade de Paracatu de Baixo conseguiu que as crian\u00e7as e adolescentes atingidos(as) fossem transferidos(as) para uma escola mais adequada, no centro de Mariana. Inaugurada no dia 20 de agosto, a conquista s\u00f3 foi poss\u00edvel porque os(as) moradores(as) reivindicaram que a Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco fizesse a mudan\u00e7a de local. Ap\u00f3s o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, 47 alunos, de 4 a 16 anos, passaram a estudar no bairro Morro Santana (Gog\u00f4), distante dos locais onde est\u00e3o morando.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nAp\u00f3s quase um ano de luta, a comunidade de Paracatu de Baixo conseguiu que as crian\u00e7as e adolescentes atingidos(as) fossem transferidos(as) para uma escola mais adequada, no centro de Mariana. Inaugurada no dia 20 de agosto, a conquista s\u00f3 foi poss\u00edvel porque os(as) moradores(as) reivindicaram que a Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco fizesse a mudan\u00e7a de local. Ap\u00f3s o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, 47 alunos, de 4 a 16 anos, passaram a estudar no bairro Morro Santana (Gog\u00f4), distante dos locais onde est\u00e3o morando.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nAp\u00f3s quase um ano de luta, a comunidade de Paracatu de Baixo conseguiu que as crian\u00e7as e adolescentes atingidos(as) fossem transferidos(as) para uma escola mais adequada, no centro de Mariana. Inaugurada no dia 20 de agosto, a conquista s\u00f3 foi poss\u00edvel porque os(as) moradores(as) reivindicaram que a Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco fizesse a mudan\u00e7a de local. Ap\u00f3s o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, 47 alunos, de 4 a 16 anos, passaram a estudar no bairro Morro Santana (Gog\u00f4), distante dos locais onde est\u00e3o morando.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nAp\u00f3s quase um ano de luta, a comunidade de Paracatu de Baixo conseguiu que as crian\u00e7as e adolescentes atingidos(as) fossem transferidos(as) para uma escola mais adequada, no centro de Mariana. Inaugurada no dia 20 de agosto, a conquista s\u00f3 foi poss\u00edvel porque os(as) moradores(as) reivindicaram que a Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco fizesse a mudan\u00e7a de local. Ap\u00f3s o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, 47 alunos, de 4 a 16 anos, passaram a estudar no bairro Morro Santana (Gog\u00f4), distante dos locais onde est\u00e3o morando.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/educacao/2018/09/19/resultado-da-nossa-luta", "dataPublicacao": "19/09/2018"},
{"titulo": "Justi\u00e7a, pelos olhos atingidos", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nSentir-se injusti\u00e7ado(a) \u00e9 um sentimento que a gente vem carregando h\u00e1 dois anos e nove meses. A palavra justi\u00e7a, ent\u00e3o, tem v\u00e1rios desdobramentos para a nossa vida. Mesmo que a repara\u00e7\u00e3o dos danos do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o seja devidamente feita, n\u00e3o h\u00e1 valor que pague o saber das nossas vidas como eram antes, e ter a dor de ver como elas est\u00e3o agora. Ningu\u00e9m devolve a nossa mirada para o Rio Gualaxo, o olhar para o c\u00e9u de Paracatu, o alimentar os passarinhos l\u00e1 no Bento. Assim como ningu\u00e9m tira a situa\u00e7\u00e3o de vergonha que j\u00e1 passamos por sermos atingidos(as), nem esse sofrimento que aperta na alma, na mente e no cora\u00e7\u00e3o da gente. Uma mudan\u00e7a nas leis, o reconhecimento do crime por aqueles que foram responsabilizados pela trag\u00e9dia e uma indeniza\u00e7\u00e3o justa para cada pessoa poderiam minimizar essa sensa\u00e7\u00e3o, mas jamais ir\u00e3o cobrir aquilo que n\u00e3o tem pre\u00e7o.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nSentir-se injusti\u00e7ado(a) \u00e9 um sentimento que a gente vem carregando h\u00e1 dois anos e nove meses. A palavra justi\u00e7a, ent\u00e3o, tem v\u00e1rios desdobramentos para a nossa vida. Mesmo que a repara\u00e7\u00e3o dos danos do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o seja devidamente feita, n\u00e3o h\u00e1 valor que pague o saber das nossas vidas como eram antes, e ter a dor de ver como elas est\u00e3o agora. Ningu\u00e9m devolve a nossa mirada para o Rio Gualaxo, o olhar para o c\u00e9u de Paracatu, o alimentar os passarinhos l\u00e1 no Bento. Assim como ningu\u00e9m tira a situa\u00e7\u00e3o de vergonha que j\u00e1 passamos por sermos atingidos(as), nem esse sofrimento que aperta na alma, na mente e no cora\u00e7\u00e3o da gente. Uma mudan\u00e7a nas leis, o reconhecimento do crime por aqueles que foram responsabilizados pela trag\u00e9dia e uma indeniza\u00e7\u00e3o justa para cada pessoa poderiam minimizar essa sensa\u00e7\u00e3o, mas jamais ir\u00e3o cobrir aquilo que n\u00e3o tem pre\u00e7o.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nSentir-se injusti\u00e7ado(a) \u00e9 um sentimento que a gente vem carregando h\u00e1 dois anos e nove meses. A palavra justi\u00e7a, ent\u00e3o, tem v\u00e1rios desdobramentos para a nossa vida. Mesmo que a repara\u00e7\u00e3o dos danos do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o seja devidamente feita, n\u00e3o h\u00e1 valor que pague o saber das nossas vidas como eram antes, e ter a dor de ver como elas est\u00e3o agora. Ningu\u00e9m devolve a nossa mirada para o Rio Gualaxo, o olhar para o c\u00e9u de Paracatu, o alimentar os passarinhos l\u00e1 no Bento. Assim como ningu\u00e9m tira a situa\u00e7\u00e3o de vergonha que j\u00e1 passamos por sermos atingidos(as), nem esse sofrimento que aperta na alma, na mente e no cora\u00e7\u00e3o da gente. Uma mudan\u00e7a nas leis, o reconhecimento do crime por aqueles que foram responsabilizados pela trag\u00e9dia e uma indeniza\u00e7\u00e3o justa para cada pessoa poderiam minimizar essa sensa\u00e7\u00e3o, mas jamais ir\u00e3o cobrir aquilo que n\u00e3o tem pre\u00e7o.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nSentir-se injusti\u00e7ado(a) \u00e9 um sentimento que a gente vem carregando h\u00e1 dois anos e nove meses. A palavra justi\u00e7a, ent\u00e3o, tem v\u00e1rios desdobramentos para a nossa vida. Mesmo que a repara\u00e7\u00e3o dos danos do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o seja devidamente feita, n\u00e3o h\u00e1 valor que pague o saber das nossas vidas como eram antes, e ter a dor de ver como elas est\u00e3o agora. Ningu\u00e9m devolve a nossa mirada para o Rio Gualaxo, o olhar para o c\u00e9u de Paracatu, o alimentar os passarinhos l\u00e1 no Bento. Assim como ningu\u00e9m tira a situa\u00e7\u00e3o de vergonha que j\u00e1 passamos por sermos atingidos(as), nem esse sofrimento que aperta na alma, na mente e no cora\u00e7\u00e3o da gente. Uma mudan\u00e7a nas leis, o reconhecimento do crime por aqueles que foram responsabilizados pela trag\u00e9dia e uma indeniza\u00e7\u00e3o justa para cada pessoa poderiam minimizar essa sensa\u00e7\u00e3o, mas jamais ir\u00e3o cobrir aquilo que n\u00e3o tem pre\u00e7o.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2018/09/03/justica-pelos-olhos-atingidos", "dataPublicacao": "03/09/2018"},
{"titulo": "50 anos da nossa hist\u00f3ria", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nMinha m\u00e3e \u00e9 Baldu\u00edna Le\u00e3o Gon\u00e7alves e meu pai Jo\u00e3o Caetano Gon\u00e7alves. Nasceram e foram criados em Paracatu de Baixo. Sempre moraram l\u00e1. Eles se casaram no dia 7 de agosto de 1968. Minha m\u00e3e sempre foi uma pessoa religiosa e tranquila. Sempre que algu\u00e9m precisa dela, at\u00e9 hoje, ela ajuda tranquilamente. \u00c9 um amor de pessoa. As pessoas sentem, n\u00e3o tem como voc\u00ea reclamar nada dela. Meu pai \u00e9 desse jeito, brincalh\u00e3o. Ele sempre trabalhou na ro\u00e7a e, por isso, todo mundo o conhece como Polonha. No m\u00eas de agosto, o casal comemorou suas Bodas de Ouro e contou com a presen\u00e7a dos seis filhos e dos 10 netos, al\u00e9m de amigos e outros familiares. (Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)No m\u00eas de agosto, o casal comemorou suas Bodas de Ouro e contou com a presen\u00e7a dos seis filhos e dos 10 netos, al\u00e9m de amigos e outros familiares. (Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)\nMinha m\u00e3e \u00e9 Baldu\u00edna Le\u00e3o Gon\u00e7alves e meu pai Jo\u00e3o Caetano Gon\u00e7alves. Nasceram e foram criados em Paracatu de Baixo. Sempre moraram l\u00e1. Eles se casaram no dia 7 de agosto de 1968. Minha m\u00e3e sempre foi uma pessoa religiosa e tranquila. Sempre que algu\u00e9m precisa dela, at\u00e9 hoje, ela ajuda tranquilamente. \u00c9 um amor de pessoa. As pessoas sentem, n\u00e3o tem como voc\u00ea reclamar nada dela. Meu pai \u00e9 desse jeito, brincalh\u00e3o. Ele sempre trabalhou na ro\u00e7a e, por isso, todo mundo o conhece como Polonha. No m\u00eas de agosto, o casal comemorou suas Bodas de Ouro e contou com a presen\u00e7a dos seis filhos e dos 10 netos, al\u00e9m de amigos e outros familiares. (Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)No m\u00eas de agosto, o casal comemorou suas Bodas de Ouro e contou com a presen\u00e7a dos seis filhos e dos 10 netos, al\u00e9m de amigos e outros familiares. (Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)\nMinha m\u00e3e \u00e9 Baldu\u00edna Le\u00e3o Gon\u00e7alves e meu pai Jo\u00e3o Caetano Gon\u00e7alves. Nasceram e foram criados em Paracatu de Baixo. Sempre moraram l\u00e1. Eles se casaram no dia 7 de agosto de 1968. Minha m\u00e3e sempre foi uma pessoa religiosa e tranquila. Sempre que algu\u00e9m precisa dela, at\u00e9 hoje, ela ajuda tranquilamente. \u00c9 um amor de pessoa. As pessoas sentem, n\u00e3o tem como voc\u00ea reclamar nada dela. Meu pai \u00e9 desse jeito, brincalh\u00e3o. Ele sempre trabalhou na ro\u00e7a e, por isso, todo mundo o conhece como Polonha. No m\u00eas de agosto, o casal comemorou suas Bodas de Ouro e contou com a presen\u00e7a dos seis filhos e dos 10 netos, al\u00e9m de amigos e outros familiares. (Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)No m\u00eas de agosto, o casal comemorou suas Bodas de Ouro e contou com a presen\u00e7a dos seis filhos e dos 10 netos, al\u00e9m de amigos e outros familiares. (Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)\nMinha m\u00e3e \u00e9 Baldu\u00edna Le\u00e3o Gon\u00e7alves e meu pai Jo\u00e3o Caetano Gon\u00e7alves. Nasceram e foram criados em Paracatu de Baixo. Sempre moraram l\u00e1. Eles se casaram no dia 7 de agosto de 1968. Minha m\u00e3e sempre foi uma pessoa religiosa e tranquila. Sempre que algu\u00e9m precisa dela, at\u00e9 hoje, ela ajuda tranquilamente. \u00c9 um amor de pessoa. As pessoas sentem, n\u00e3o tem como voc\u00ea reclamar nada dela. Meu pai \u00e9 desse jeito, brincalh\u00e3o. Ele sempre trabalhou na ro\u00e7a e, por isso, todo mundo o conhece como Polonha. No m\u00eas de agosto, o casal comemorou suas Bodas de Ouro e contou com a presen\u00e7a dos seis filhos e dos 10 netos, al\u00e9m de amigos e outros familiares. (Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)No m\u00eas de agosto, o casal comemorou suas Bodas de Ouro e contou com a presen\u00e7a dos seis filhos e dos 10 netos, al\u00e9m de amigos e outros familiares. (Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2018/09/26/50-anos-da-nossa-historia", "dataPublicacao": "26/09/2018"},
{"titulo": "N\u00e3o reconhecidas", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nAs mulheres atingidas enfrentam o desafio de n\u00e3o serem reconhecidas, pelas empresas causadoras dos danos (Samarco, Vale e BHP Billiton), como trabalhadoras. Por isso, elas contam como a perda de renda e de outras formas de sustento, desde o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, faz falta no fim do m\u00eas.  \nAs mulheres atingidas enfrentam o desafio de n\u00e3o serem reconhecidas, pelas empresas causadoras dos danos (Samarco, Vale e BHP Billiton), como trabalhadoras. Por isso, elas contam como a perda de renda e de outras formas de sustento, desde o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, faz falta no fim do m\u00eas.  \nAs mulheres atingidas enfrentam o desafio de n\u00e3o serem reconhecidas, pelas empresas causadoras dos danos (Samarco, Vale e BHP Billiton), como trabalhadoras. Por isso, elas contam como a perda de renda e de outras formas de sustento, desde o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, faz falta no fim do m\u00eas.  \nAs mulheres atingidas enfrentam o desafio de n\u00e3o serem reconhecidas, pelas empresas causadoras dos danos (Samarco, Vale e BHP Billiton), como trabalhadoras. Por isso, elas contam como a perda de renda e de outras formas de sustento, desde o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, faz falta no fim do m\u00eas.  ", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2018/10/04/nao-reconhecidas", "dataPublicacao": "04/10/2018"},
{"titulo": "Comunidades atingidas de Mariana conquistam a garantia de indeniza\u00e7\u00e3o final", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nEm audi\u00eancia, no dia 02 de outubro, foi definido entre o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, advogados das empresas Samarco/Vale/BHP e representantes da Comiss\u00e3o de Atingidos de Mariana, um acordo para garantir a repara\u00e7\u00e3o integral dos danos causados pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, em novembro de 2015. A decis\u00e3o ainda firma a necessidade de se utilizar, como base, as informa\u00e7\u00f5es declaradas no   \nEm audi\u00eancia, no dia 02 de outubro, foi definido entre o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, advogados das empresas Samarco/Vale/BHP e representantes da Comiss\u00e3o de Atingidos de Mariana, um acordo para garantir a repara\u00e7\u00e3o integral dos danos causados pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, em novembro de 2015. A decis\u00e3o ainda firma a necessidade de se utilizar, como base, as informa\u00e7\u00f5es declaradas no   \nEm audi\u00eancia, no dia 02 de outubro, foi definido entre o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, advogados das empresas Samarco/Vale/BHP e representantes da Comiss\u00e3o de Atingidos de Mariana, um acordo para garantir a repara\u00e7\u00e3o integral dos danos causados pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, em novembro de 2015. A decis\u00e3o ainda firma a necessidade de se utilizar, como base, as informa\u00e7\u00f5es declaradas no   \nEm audi\u00eancia, no dia 02 de outubro, foi definido entre o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, advogados das empresas Samarco/Vale/BHP e representantes da Comiss\u00e3o de Atingidos de Mariana, um acordo para garantir a repara\u00e7\u00e3o integral dos danos causados pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, em novembro de 2015. A decis\u00e3o ainda firma a necessidade de se utilizar, como base, as informa\u00e7\u00f5es declaradas no   ", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2018/10/04/comunidades-atingidas-de-mariana-conquistam-a-garantia-de-indenizacao-final", "dataPublicacao": "04/10/2018"},
{"titulo": "O que fazer com a minha indeniza\u00e7\u00e3o?", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO grupo Observat\u00f3rio C.A.F.\u00c9, do curso de Administra\u00e7\u00e3o da UFOP, realizou uma atividade para os(as) atingidos(as) pela Barragem de Fund\u00e3o sobre como administrar melhor o valor da indeniza\u00e7\u00e3o a que eles(as) t\u00eam direito. A partir disso, em parceria com este Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO grupo Observat\u00f3rio C.A.F.\u00c9, do curso de Administra\u00e7\u00e3o da UFOP, realizou uma atividade para os(as) atingidos(as) pela Barragem de Fund\u00e3o sobre como administrar melhor o valor da indeniza\u00e7\u00e3o a que eles(as) t\u00eam direito. A partir disso, em parceria com este Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO grupo Observat\u00f3rio C.A.F.\u00c9, do curso de Administra\u00e7\u00e3o da UFOP, realizou uma atividade para os(as) atingidos(as) pela Barragem de Fund\u00e3o sobre como administrar melhor o valor da indeniza\u00e7\u00e3o a que eles(as) t\u00eam direito. A partir disso, em parceria com este Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO grupo Observat\u00f3rio C.A.F.\u00c9, do curso de Administra\u00e7\u00e3o da UFOP, realizou uma atividade para os(as) atingidos(as) pela Barragem de Fund\u00e3o sobre como administrar melhor o valor da indeniza\u00e7\u00e3o a que eles(as) t\u00eam direito. A partir disso, em parceria com este Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/educacao/2018/10/05/o-que-fazer-com-a-minha-indenizacao", "dataPublicacao": "05/10/2018"},
{"titulo": "Olhares de fora", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO rompimento da Barragem de Fund\u00e3o repercute n\u00e3o s\u00f3 no dia a dia dos(as) atingidos(as), mas tamb\u00e9m em espa\u00e7os de estudos. Em um primeiro momento, a chegada de muitos(as) pesquisadores(as) costuma assustar e gerar desconfian\u00e7a: essas pesquisas v\u00e3o servir para n\u00f3s? Quais os interesses desse pessoal? Mesmo assim e, por mais que tenham que vencer o cansa\u00e7o de tantos outros afazeres, os(as) atingidos(as) sabem da import\u00e2ncia de que suas den\u00fancias, hist\u00f3rias e sonhos sejam ouvidos e entendidos. Al\u00e9m disso, alguns resultados dessas pesquisas cient\u00edficas, quando h\u00e1 retorno, servem como provas e, assim, ajudam na busca por justi\u00e7a.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/educacao/2018/08/29/olhares-de-fora", "dataPublicacao": "29/08/2018"},
{"titulo": "A nossa luta", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPrimeiro, Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nPrimeiro, Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nPrimeiro, Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nPrimeiro, Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2018/07/30/a-nossa-luta", "dataPublicacao": "30/07/2018"},
{"titulo": "\u201cEles resolvem com mais barragens\u201d", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nSantana do Deserto, distrito da cidade de Rio Doce, \u00e9 uma comunidade ribeirinha que, por conta do crime da Samarco, Vale e BHP, n\u00e3o pode mais confiar no rio que tinha como fonte de renda, trabalho e, al\u00e9m de tudo, lazer. Desde 2017, a rotina do lugar, caracterizada essencialmente como rural, se transformou novamente a partir do in\u00edcio das a\u00e7\u00f5es de limpeza na Hidrel\u00e9trica Risoleta Neves, do cons\u00f3rcio Candonga. Por\u00e9m, a solu\u00e7\u00e3o dada pela Renova/Samarco para a limpeza do rio \u00e9 question\u00e1vel. A funda\u00e7\u00e3o/empresas est\u00e3o construindo uma nova barragem destinada ao dep\u00f3sito de rejeitos retirados da \u00e1gua e os moradores se preocupam com os riscos que isso apresenta \u00e0 comunidade j\u00e1 atingida por Fund\u00e3o.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nSantana do Deserto, distrito da cidade de Rio Doce, \u00e9 uma comunidade ribeirinha que, por conta do crime da Samarco, Vale e BHP, n\u00e3o pode mais confiar no rio que tinha como fonte de renda, trabalho e, al\u00e9m de tudo, lazer. Desde 2017, a rotina do lugar, caracterizada essencialmente como rural, se transformou novamente a partir do in\u00edcio das a\u00e7\u00f5es de limpeza na Hidrel\u00e9trica Risoleta Neves, do cons\u00f3rcio Candonga. Por\u00e9m, a solu\u00e7\u00e3o dada pela Renova/Samarco para a limpeza do rio \u00e9 question\u00e1vel. A funda\u00e7\u00e3o/empresas est\u00e3o construindo uma nova barragem destinada ao dep\u00f3sito de rejeitos retirados da \u00e1gua e os moradores se preocupam com os riscos que isso apresenta \u00e0 comunidade j\u00e1 atingida por Fund\u00e3o.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nSantana do Deserto, distrito da cidade de Rio Doce, \u00e9 uma comunidade ribeirinha que, por conta do crime da Samarco, Vale e BHP, n\u00e3o pode mais confiar no rio que tinha como fonte de renda, trabalho e, al\u00e9m de tudo, lazer. Desde 2017, a rotina do lugar, caracterizada essencialmente como rural, se transformou novamente a partir do in\u00edcio das a\u00e7\u00f5es de limpeza na Hidrel\u00e9trica Risoleta Neves, do cons\u00f3rcio Candonga. Por\u00e9m, a solu\u00e7\u00e3o dada pela Renova/Samarco para a limpeza do rio \u00e9 question\u00e1vel. A funda\u00e7\u00e3o/empresas est\u00e3o construindo uma nova barragem destinada ao dep\u00f3sito de rejeitos retirados da \u00e1gua e os moradores se preocupam com os riscos que isso apresenta \u00e0 comunidade j\u00e1 atingida por Fund\u00e3o.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nSantana do Deserto, distrito da cidade de Rio Doce, \u00e9 uma comunidade ribeirinha que, por conta do crime da Samarco, Vale e BHP, n\u00e3o pode mais confiar no rio que tinha como fonte de renda, trabalho e, al\u00e9m de tudo, lazer. Desde 2017, a rotina do lugar, caracterizada essencialmente como rural, se transformou novamente a partir do in\u00edcio das a\u00e7\u00f5es de limpeza na Hidrel\u00e9trica Risoleta Neves, do cons\u00f3rcio Candonga. Por\u00e9m, a solu\u00e7\u00e3o dada pela Renova/Samarco para a limpeza do rio \u00e9 question\u00e1vel. A funda\u00e7\u00e3o/empresas est\u00e3o construindo uma nova barragem destinada ao dep\u00f3sito de rejeitos retirados da \u00e1gua e os moradores se preocupam com os riscos que isso apresenta \u00e0 comunidade j\u00e1 atingida por Fund\u00e3o.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2018/07/25/eles-resolvem-com-mais-barragens", "dataPublicacao": "25/07/2018"},
{"titulo": "Bento Rodrigues conquista autoriza\u00e7\u00e3o para in\u00edcio das obras de infraestrutura", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nAconteceu na manh\u00e3 desta sexta-feira (03) uma celebra\u00e7\u00e3o ecum\u00eanica no terreno de Lavoura, onde ser\u00e1 reassentada a comunidade de Bento Rodrigues, atingida em novembro de 2015 pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, da Samarco. Na celebra\u00e7\u00e3o, as palavras de f\u00e9 serviram de esperan\u00e7a e motiva\u00e7\u00e3o para os(as) moradores(as) atingidos(as).(Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)(Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)\nAconteceu na manh\u00e3 desta sexta-feira (03) uma celebra\u00e7\u00e3o ecum\u00eanica no terreno de Lavoura, onde ser\u00e1 reassentada a comunidade de Bento Rodrigues, atingida em novembro de 2015 pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, da Samarco. Na celebra\u00e7\u00e3o, as palavras de f\u00e9 serviram de esperan\u00e7a e motiva\u00e7\u00e3o para os(as) moradores(as) atingidos(as).(Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)(Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)\nAconteceu na manh\u00e3 desta sexta-feira (03) uma celebra\u00e7\u00e3o ecum\u00eanica no terreno de Lavoura, onde ser\u00e1 reassentada a comunidade de Bento Rodrigues, atingida em novembro de 2015 pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, da Samarco. Na celebra\u00e7\u00e3o, as palavras de f\u00e9 serviram de esperan\u00e7a e motiva\u00e7\u00e3o para os(as) moradores(as) atingidos(as).(Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)(Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)\nAconteceu na manh\u00e3 desta sexta-feira (03) uma celebra\u00e7\u00e3o ecum\u00eanica no terreno de Lavoura, onde ser\u00e1 reassentada a comunidade de Bento Rodrigues, atingida em novembro de 2015 pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, da Samarco. Na celebra\u00e7\u00e3o, as palavras de f\u00e9 serviram de esperan\u00e7a e motiva\u00e7\u00e3o para os(as) moradores(as) atingidos(as).(Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)(Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)", "link": "http://jornalasirene.com.br/moradia/2018/08/03/bento-rodrigues-conquista-autorizacao-para-inicio-das-obras-de-infraestrutura", "dataPublicacao": "03/08/2018"},
{"titulo": "Era a \u00fanica op\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nH\u00e1 mais de um ano, as crian\u00e7as e os adolescentes de Barra Longa aguardam a entrega do campo de futebol barralonguense, atingido pela lama de Fund\u00e3o. Sem o espa\u00e7o, os meninos e as meninas da cidade agora precisam se dividir no uso da quadra e perdem atividades de lazer, sa\u00fade e desenvolvimento. Durante todo esse tempo, a Funda\u00e7\u00e3o/Renova n\u00e3o foi capaz de articular projetos que envolvessem as atividades desses jovens.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nH\u00e1 mais de um ano, as crian\u00e7as e os adolescentes de Barra Longa aguardam a entrega do campo de futebol barralonguense, atingido pela lama de Fund\u00e3o. Sem o espa\u00e7o, os meninos e as meninas da cidade agora precisam se dividir no uso da quadra e perdem atividades de lazer, sa\u00fade e desenvolvimento. Durante todo esse tempo, a Funda\u00e7\u00e3o/Renova n\u00e3o foi capaz de articular projetos que envolvessem as atividades desses jovens.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nH\u00e1 mais de um ano, as crian\u00e7as e os adolescentes de Barra Longa aguardam a entrega do campo de futebol barralonguense, atingido pela lama de Fund\u00e3o. Sem o espa\u00e7o, os meninos e as meninas da cidade agora precisam se dividir no uso da quadra e perdem atividades de lazer, sa\u00fade e desenvolvimento. Durante todo esse tempo, a Funda\u00e7\u00e3o/Renova n\u00e3o foi capaz de articular projetos que envolvessem as atividades desses jovens.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nH\u00e1 mais de um ano, as crian\u00e7as e os adolescentes de Barra Longa aguardam a entrega do campo de futebol barralonguense, atingido pela lama de Fund\u00e3o. Sem o espa\u00e7o, os meninos e as meninas da cidade agora precisam se dividir no uso da quadra e perdem atividades de lazer, sa\u00fade e desenvolvimento. Durante todo esse tempo, a Funda\u00e7\u00e3o/Renova n\u00e3o foi capaz de articular projetos que envolvessem as atividades desses jovens.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/esporte/2018/08/04/era-a-unica-opcao", "dataPublicacao": "04/08/2018"},
{"titulo": "Casas em risco, nossas vidas tamb\u00e9m", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\niante do surgimento de trincas e rachaduras nas moradias, h\u00e1 quase tr\u00eas anos, os(as) atingidos(as) de Barra Longa perderam a privacidade, a tranquilidade e a sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a. Recentemente, a Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco entregou laudos em que avaliou problemas presentes em 98 casas do munic\u00edpio. Por\u00e9m, mais uma vez, a funda\u00e7\u00e3o/empresa entendeu que a culpa para os abalos nas estruturas \u00e9 anterior ao rompimento da Barragem de Fund\u00e3o. Na assembleia do dia 17 de julho, os(as) atingidos(as) e sua assessoria t\u00e9cnica apresentaram \u00e0 Renova/Samarco uma lista com 203 casas que Maria L\u00facia da Consola\u00e7\u00e3o Marques, moradora de Barra LongaMaria L\u00facia da Consola\u00e7\u00e3o Marques, moradora de Barra Longa\niante do surgimento de trincas e rachaduras nas moradias, h\u00e1 quase tr\u00eas anos, os(as) atingidos(as) de Barra Longa perderam a privacidade, a tranquilidade e a sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a. Recentemente, a Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco entregou laudos em que avaliou problemas presentes em 98 casas do munic\u00edpio. Por\u00e9m, mais uma vez, a funda\u00e7\u00e3o/empresa entendeu que a culpa para os abalos nas estruturas \u00e9 anterior ao rompimento da Barragem de Fund\u00e3o. Na assembleia do dia 17 de julho, os(as) atingidos(as) e sua assessoria t\u00e9cnica apresentaram \u00e0 Renova/Samarco uma lista com 203 casas que Maria L\u00facia da Consola\u00e7\u00e3o Marques, moradora de Barra LongaMaria L\u00facia da Consola\u00e7\u00e3o Marques, moradora de Barra Longa\niante do surgimento de trincas e rachaduras nas moradias, h\u00e1 quase tr\u00eas anos, os(as) atingidos(as) de Barra Longa perderam a privacidade, a tranquilidade e a sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a. Recentemente, a Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco entregou laudos em que avaliou problemas presentes em 98 casas do munic\u00edpio. Por\u00e9m, mais uma vez, a funda\u00e7\u00e3o/empresa entendeu que a culpa para os abalos nas estruturas \u00e9 anterior ao rompimento da Barragem de Fund\u00e3o. Na assembleia do dia 17 de julho, os(as) atingidos(as) e sua assessoria t\u00e9cnica apresentaram \u00e0 Renova/Samarco uma lista com 203 casas que Maria L\u00facia da Consola\u00e7\u00e3o Marques, moradora de Barra LongaMaria L\u00facia da Consola\u00e7\u00e3o Marques, moradora de Barra Longa\niante do surgimento de trincas e rachaduras nas moradias, h\u00e1 quase tr\u00eas anos, os(as) atingidos(as) de Barra Longa perderam a privacidade, a tranquilidade e a sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a. Recentemente, a Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco entregou laudos em que avaliou problemas presentes em 98 casas do munic\u00edpio. Por\u00e9m, mais uma vez, a funda\u00e7\u00e3o/empresa entendeu que a culpa para os abalos nas estruturas \u00e9 anterior ao rompimento da Barragem de Fund\u00e3o. Na assembleia do dia 17 de julho, os(as) atingidos(as) e sua assessoria t\u00e9cnica apresentaram \u00e0 Renova/Samarco uma lista com 203 casas que Maria L\u00facia da Consola\u00e7\u00e3o Marques, moradora de Barra LongaMaria L\u00facia da Consola\u00e7\u00e3o Marques, moradora de Barra Longa", "link": "http://jornalasirene.com.br/moradia/2018/08/14/casas-em-risco-nossas-vidas-tambem", "dataPublicacao": "14/08/2018"},
{"titulo": "O show midi\u00e1tico da trag\u00e9dia", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nH\u00e1 alguns meses, o presidente da funda\u00e7\u00e3o ileg\u00edtima, escolhido pelas empresas de onde surgiram os assassinatos da Barragem de Fund\u00e3o, usando a benevol\u00eancia dos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o \u2013 estes ceivados com recursos desviados da repara\u00e7\u00e3o socioambiental para a\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o/publicidade/evento/jur\u00eddico dela pr\u00f3pria -, ao responder questionamentos sobre o reassentamento da comunidade de Bento Rodrigues, que a Samarco/Vale/BHP destruiu, usou a velha t\u00e1tica de transformar as v\u00edtimas em r\u00e9us. Acusou institui\u00e7\u00f5es que apoiam os(as) atingidos(as) de serem as culpadas por atrasos e desacordos em negocia\u00e7\u00f5es.____________________\nH\u00e1 alguns meses, o presidente da funda\u00e7\u00e3o ileg\u00edtima, escolhido pelas empresas de onde surgiram os assassinatos da Barragem de Fund\u00e3o, usando a benevol\u00eancia dos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o \u2013 estes ceivados com recursos desviados da repara\u00e7\u00e3o socioambiental para a\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o/publicidade/evento/jur\u00eddico dela pr\u00f3pria -, ao responder questionamentos sobre o reassentamento da comunidade de Bento Rodrigues, que a Samarco/Vale/BHP destruiu, usou a velha t\u00e1tica de transformar as v\u00edtimas em r\u00e9us. Acusou institui\u00e7\u00f5es que apoiam os(as) atingidos(as) de serem as culpadas por atrasos e desacordos em negocia\u00e7\u00f5es.____________________\nH\u00e1 alguns meses, o presidente da funda\u00e7\u00e3o ileg\u00edtima, escolhido pelas empresas de onde surgiram os assassinatos da Barragem de Fund\u00e3o, usando a benevol\u00eancia dos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o \u2013 estes ceivados com recursos desviados da repara\u00e7\u00e3o socioambiental para a\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o/publicidade/evento/jur\u00eddico dela pr\u00f3pria -, ao responder questionamentos sobre o reassentamento da comunidade de Bento Rodrigues, que a Samarco/Vale/BHP destruiu, usou a velha t\u00e1tica de transformar as v\u00edtimas em r\u00e9us. Acusou institui\u00e7\u00f5es que apoiam os(as) atingidos(as) de serem as culpadas por atrasos e desacordos em negocia\u00e7\u00f5es.____________________\nH\u00e1 alguns meses, o presidente da funda\u00e7\u00e3o ileg\u00edtima, escolhido pelas empresas de onde surgiram os assassinatos da Barragem de Fund\u00e3o, usando a benevol\u00eancia dos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o \u2013 estes ceivados com recursos desviados da repara\u00e7\u00e3o socioambiental para a\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o/publicidade/evento/jur\u00eddico dela pr\u00f3pria -, ao responder questionamentos sobre o reassentamento da comunidade de Bento Rodrigues, que a Samarco/Vale/BHP destruiu, usou a velha t\u00e1tica de transformar as v\u00edtimas em r\u00e9us. Acusou institui\u00e7\u00f5es que apoiam os(as) atingidos(as) de serem as culpadas por atrasos e desacordos em negocia\u00e7\u00f5es.____________________", "link": "http://jornalasirene.com.br/olhar-de-fora/2018/08/26/o-show-midiatico-da-tragedia", "dataPublicacao": "26/08/2018"},
{"titulo": "Editorial (agosto/2018)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nDurante todos os dias das nossas vidas, especialmente, a partir do momento em que fomos obrigados(as) a deixar nossas casas, nossas comunidades, nossos vizinhos e amigos, temos nos sentido injusti\u00e7ados(as). Por\u00e9m, essa injusti\u00e7a come\u00e7ou h\u00e1 muitos anos, antes do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, quando a mineradora Samarco iniciou sua explora\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio construindo barragens de forma irrespons\u00e1vel e, consequentemente, transformando a nossa sorte. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nDurante todos os dias das nossas vidas, especialmente, a partir do momento em que fomos obrigados(as) a deixar nossas casas, nossas comunidades, nossos vizinhos e amigos, temos nos sentido injusti\u00e7ados(as). Por\u00e9m, essa injusti\u00e7a come\u00e7ou h\u00e1 muitos anos, antes do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, quando a mineradora Samarco iniciou sua explora\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio construindo barragens de forma irrespons\u00e1vel e, consequentemente, transformando a nossa sorte. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nDurante todos os dias das nossas vidas, especialmente, a partir do momento em que fomos obrigados(as) a deixar nossas casas, nossas comunidades, nossos vizinhos e amigos, temos nos sentido injusti\u00e7ados(as). Por\u00e9m, essa injusti\u00e7a come\u00e7ou h\u00e1 muitos anos, antes do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, quando a mineradora Samarco iniciou sua explora\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio construindo barragens de forma irrespons\u00e1vel e, consequentemente, transformando a nossa sorte. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nDurante todos os dias das nossas vidas, especialmente, a partir do momento em que fomos obrigados(as) a deixar nossas casas, nossas comunidades, nossos vizinhos e amigos, temos nos sentido injusti\u00e7ados(as). Por\u00e9m, essa injusti\u00e7a come\u00e7ou h\u00e1 muitos anos, antes do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, quando a mineradora Samarco iniciou sua explora\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio construindo barragens de forma irrespons\u00e1vel e, consequentemente, transformando a nossa sorte. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/editorial/2018/08/07/editorial-agosto-2018", "dataPublicacao": "07/08/2018"},
{"titulo": "6\u00aa Reuni\u00e3o do GT Interdisciplinar/Moradia", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/eventos/6a-reuniao-do-gt-interdisciplinar-moradia", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "Falar na nossa l\u00edngua", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\n\n", "link": "http://jornalasirene.com.br/a-gente-explica/2018/08/23/falar-na-nossa-lingua", "dataPublicacao": "23/08/2018"},
{"titulo": "Papo de cumadres: direito \u00e0 moradia", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\u2013 Cumadre Clemilda eu t\u00f4 muito percupada.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\n\u2013 Cumadre Clemilda eu t\u00f4 muito percupada.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\n\u2013 Cumadre Clemilda eu t\u00f4 muito percupada.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\n\u2013 Cumadre Clemilda eu t\u00f4 muito percupada.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/papo-cumadres/2018/06/20/papo-de-cumadres-direito-a-moradia", "dataPublicacao": "20/06/2018"},
{"titulo": "A for\u00e7a do Gesteira", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nNo dia 5 de novembro, Gesteira recebeu a not\u00edcia de que a Barragem de Fund\u00e3o, em Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nNo dia 5 de novembro, Gesteira recebeu a not\u00edcia de que a Barragem de Fund\u00e3o, em Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nNo dia 5 de novembro, Gesteira recebeu a not\u00edcia de que a Barragem de Fund\u00e3o, em Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nNo dia 5 de novembro, Gesteira recebeu a not\u00edcia de que a Barragem de Fund\u00e3o, em Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2018/06/28/a-forca-do-gesteira", "dataPublicacao": "28/06/2018"},
{"titulo": "Diretamente atingidos", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nDaniel e Juliano s\u00e3o cortadores de cana do munic\u00edpio de Barra Longa e, desde o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, perderam o lugar de onde tiravam renda. \u00a0Hoje, eles lidam com as d\u00edvidas que fizeram nesse tempo em que ficaram desempregados, com os desafios de conseguirem um outro servi\u00e7o e com o trabalho de tentarem ser reconhecidos pelas empresas respons\u00e1veis pelo crime.\u201cFizemos reivindica\u00e7\u00f5es \u00e0 Samarco e ouvimos apenas \u2018n\u00e3o\u2019 do direito \u00e0 verba mensal. Eles justificaram que, apesar de termos perdido a nossa renda devido ao rompimento da barragem de Fund\u00e3o, essa perda se deu de forma indireta. A Samarco elaborou seus pr\u00f3prios crit\u00e9rios para pagar direitos ou n\u00e3o aos atingidos, sem nenhuma participa\u00e7\u00e3o destes na elabora\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios. Para a empresa, h\u00e1 atingidos diretos e indiretos e apenas os diretos t\u00eam direito \u00e0 verba de manuten\u00e7\u00e3o. Esse crit\u00e9rio \u00e9 muito fora da realidade. Se n\u00f3s perdemos nossa renda por causa do rompimento, como que o impacto foi indireto? Outros 11 companheiros nossos, que trabalhavam no corte e transporte de cana, receberam. Por que n\u00f3s n\u00e3o vamos receber?\u201d\u201cFizemos reivindica\u00e7\u00f5es \u00e0 Samarco e ouvimos apenas \u2018n\u00e3o\u2019 do direito \u00e0 verba mensal. Eles justificaram que, apesar de termos perdido a nossa renda devido ao rompimento da barragem de Fund\u00e3o, essa perda se deu de forma indireta. A Samarco elaborou seus pr\u00f3prios crit\u00e9rios para pagar direitos ou n\u00e3o aos atingidos, sem nenhuma participa\u00e7\u00e3o destes na elabora\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios. Para a empresa, h\u00e1 atingidos diretos e indiretos e apenas os diretos t\u00eam direito \u00e0 verba de manuten\u00e7\u00e3o. Esse crit\u00e9rio \u00e9 muito fora da realidade. Se n\u00f3s perdemos nossa renda por causa do rompimento, como que o impacto foi indireto? Outros 11 companheiros nossos, que trabalhavam no corte e transporte de cana, receberam. Por que n\u00f3s n\u00e3o vamos receber?\u201d\nDaniel e Juliano s\u00e3o cortadores de cana do munic\u00edpio de Barra Longa e, desde o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, perderam o lugar de onde tiravam renda. \u00a0Hoje, eles lidam com as d\u00edvidas que fizeram nesse tempo em que ficaram desempregados, com os desafios de conseguirem um outro servi\u00e7o e com o trabalho de tentarem ser reconhecidos pelas empresas respons\u00e1veis pelo crime.\u201cFizemos reivindica\u00e7\u00f5es \u00e0 Samarco e ouvimos apenas \u2018n\u00e3o\u2019 do direito \u00e0 verba mensal. Eles justificaram que, apesar de termos perdido a nossa renda devido ao rompimento da barragem de Fund\u00e3o, essa perda se deu de forma indireta. A Samarco elaborou seus pr\u00f3prios crit\u00e9rios para pagar direitos ou n\u00e3o aos atingidos, sem nenhuma participa\u00e7\u00e3o destes na elabora\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios. Para a empresa, h\u00e1 atingidos diretos e indiretos e apenas os diretos t\u00eam direito \u00e0 verba de manuten\u00e7\u00e3o. Esse crit\u00e9rio \u00e9 muito fora da realidade. Se n\u00f3s perdemos nossa renda por causa do rompimento, como que o impacto foi indireto? Outros 11 companheiros nossos, que trabalhavam no corte e transporte de cana, receberam. Por que n\u00f3s n\u00e3o vamos receber?\u201d\u201cFizemos reivindica\u00e7\u00f5es \u00e0 Samarco e ouvimos apenas \u2018n\u00e3o\u2019 do direito \u00e0 verba mensal. Eles justificaram que, apesar de termos perdido a nossa renda devido ao rompimento da barragem de Fund\u00e3o, essa perda se deu de forma indireta. A Samarco elaborou seus pr\u00f3prios crit\u00e9rios para pagar direitos ou n\u00e3o aos atingidos, sem nenhuma participa\u00e7\u00e3o destes na elabora\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios. Para a empresa, h\u00e1 atingidos diretos e indiretos e apenas os diretos t\u00eam direito \u00e0 verba de manuten\u00e7\u00e3o. Esse crit\u00e9rio \u00e9 muito fora da realidade. Se n\u00f3s perdemos nossa renda por causa do rompimento, como que o impacto foi indireto? Outros 11 companheiros nossos, que trabalhavam no corte e transporte de cana, receberam. Por que n\u00f3s n\u00e3o vamos receber?\u201d\nDaniel e Juliano s\u00e3o cortadores de cana do munic\u00edpio de Barra Longa e, desde o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, perderam o lugar de onde tiravam renda. \u00a0Hoje, eles lidam com as d\u00edvidas que fizeram nesse tempo em que ficaram desempregados, com os desafios de conseguirem um outro servi\u00e7o e com o trabalho de tentarem ser reconhecidos pelas empresas respons\u00e1veis pelo crime.\u201cFizemos reivindica\u00e7\u00f5es \u00e0 Samarco e ouvimos apenas \u2018n\u00e3o\u2019 do direito \u00e0 verba mensal. Eles justificaram que, apesar de termos perdido a nossa renda devido ao rompimento da barragem de Fund\u00e3o, essa perda se deu de forma indireta. A Samarco elaborou seus pr\u00f3prios crit\u00e9rios para pagar direitos ou n\u00e3o aos atingidos, sem nenhuma participa\u00e7\u00e3o destes na elabora\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios. Para a empresa, h\u00e1 atingidos diretos e indiretos e apenas os diretos t\u00eam direito \u00e0 verba de manuten\u00e7\u00e3o. Esse crit\u00e9rio \u00e9 muito fora da realidade. Se n\u00f3s perdemos nossa renda por causa do rompimento, como que o impacto foi indireto? Outros 11 companheiros nossos, que trabalhavam no corte e transporte de cana, receberam. Por que n\u00f3s n\u00e3o vamos receber?\u201d\u201cFizemos reivindica\u00e7\u00f5es \u00e0 Samarco e ouvimos apenas \u2018n\u00e3o\u2019 do direito \u00e0 verba mensal. Eles justificaram que, apesar de termos perdido a nossa renda devido ao rompimento da barragem de Fund\u00e3o, essa perda se deu de forma indireta. A Samarco elaborou seus pr\u00f3prios crit\u00e9rios para pagar direitos ou n\u00e3o aos atingidos, sem nenhuma participa\u00e7\u00e3o destes na elabora\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios. Para a empresa, h\u00e1 atingidos diretos e indiretos e apenas os diretos t\u00eam direito \u00e0 verba de manuten\u00e7\u00e3o. Esse crit\u00e9rio \u00e9 muito fora da realidade. Se n\u00f3s perdemos nossa renda por causa do rompimento, como que o impacto foi indireto? Outros 11 companheiros nossos, que trabalhavam no corte e transporte de cana, receberam. Por que n\u00f3s n\u00e3o vamos receber?\u201d\nDaniel e Juliano s\u00e3o cortadores de cana do munic\u00edpio de Barra Longa e, desde o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, perderam o lugar de onde tiravam renda. \u00a0Hoje, eles lidam com as d\u00edvidas que fizeram nesse tempo em que ficaram desempregados, com os desafios de conseguirem um outro servi\u00e7o e com o trabalho de tentarem ser reconhecidos pelas empresas respons\u00e1veis pelo crime.\u201cFizemos reivindica\u00e7\u00f5es \u00e0 Samarco e ouvimos apenas \u2018n\u00e3o\u2019 do direito \u00e0 verba mensal. Eles justificaram que, apesar de termos perdido a nossa renda devido ao rompimento da barragem de Fund\u00e3o, essa perda se deu de forma indireta. A Samarco elaborou seus pr\u00f3prios crit\u00e9rios para pagar direitos ou n\u00e3o aos atingidos, sem nenhuma participa\u00e7\u00e3o destes na elabora\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios. Para a empresa, h\u00e1 atingidos diretos e indiretos e apenas os diretos t\u00eam direito \u00e0 verba de manuten\u00e7\u00e3o. Esse crit\u00e9rio \u00e9 muito fora da realidade. Se n\u00f3s perdemos nossa renda por causa do rompimento, como que o impacto foi indireto? Outros 11 companheiros nossos, que trabalhavam no corte e transporte de cana, receberam. Por que n\u00f3s n\u00e3o vamos receber?\u201d\u201cFizemos reivindica\u00e7\u00f5es \u00e0 Samarco e ouvimos apenas \u2018n\u00e3o\u2019 do direito \u00e0 verba mensal. Eles justificaram que, apesar de termos perdido a nossa renda devido ao rompimento da barragem de Fund\u00e3o, essa perda se deu de forma indireta. A Samarco elaborou seus pr\u00f3prios crit\u00e9rios para pagar direitos ou n\u00e3o aos atingidos, sem nenhuma participa\u00e7\u00e3o destes na elabora\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios. Para a empresa, h\u00e1 atingidos diretos e indiretos e apenas os diretos t\u00eam direito \u00e0 verba de manuten\u00e7\u00e3o. Esse crit\u00e9rio \u00e9 muito fora da realidade. Se n\u00f3s perdemos nossa renda por causa do rompimento, como que o impacto foi indireto? Outros 11 companheiros nossos, que trabalhavam no corte e transporte de cana, receberam. Por que n\u00f3s n\u00e3o vamos receber?\u201d", "link": "http://jornalasirene.com.br/direitos-humanos/2018/07/04/diretamente-atingidos", "dataPublicacao": "04/07/2018"},
{"titulo": "Editorial (julho/2018)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO dia 5 de novembro de 2015 transformou as nossas vidas de diversas maneiras. Cada um de n\u00f3s, em nossas particularidades, sabe o que tem feito mais falta. Somente n\u00f3s e mais ningu\u00e9m. Somos pessoas simples e s\u00f3 temos pensado em voltar para a ro\u00e7a, em resgatar o modo de vida que t\u00ednhamos. Enquanto lutamos para que esse dia chegue, tamb\u00e9m temos vivido para al\u00e9m da lama. E \u00e9 apesar dela que n\u00e3o desistimos de tentar manter nossa gente unida e, por isso, fazemos quest\u00e3o de continuar com os Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO dia 5 de novembro de 2015 transformou as nossas vidas de diversas maneiras. Cada um de n\u00f3s, em nossas particularidades, sabe o que tem feito mais falta. Somente n\u00f3s e mais ningu\u00e9m. Somos pessoas simples e s\u00f3 temos pensado em voltar para a ro\u00e7a, em resgatar o modo de vida que t\u00ednhamos. Enquanto lutamos para que esse dia chegue, tamb\u00e9m temos vivido para al\u00e9m da lama. E \u00e9 apesar dela que n\u00e3o desistimos de tentar manter nossa gente unida e, por isso, fazemos quest\u00e3o de continuar com os Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO dia 5 de novembro de 2015 transformou as nossas vidas de diversas maneiras. Cada um de n\u00f3s, em nossas particularidades, sabe o que tem feito mais falta. Somente n\u00f3s e mais ningu\u00e9m. Somos pessoas simples e s\u00f3 temos pensado em voltar para a ro\u00e7a, em resgatar o modo de vida que t\u00ednhamos. Enquanto lutamos para que esse dia chegue, tamb\u00e9m temos vivido para al\u00e9m da lama. E \u00e9 apesar dela que n\u00e3o desistimos de tentar manter nossa gente unida e, por isso, fazemos quest\u00e3o de continuar com os Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO dia 5 de novembro de 2015 transformou as nossas vidas de diversas maneiras. Cada um de n\u00f3s, em nossas particularidades, sabe o que tem feito mais falta. Somente n\u00f3s e mais ningu\u00e9m. Somos pessoas simples e s\u00f3 temos pensado em voltar para a ro\u00e7a, em resgatar o modo de vida que t\u00ednhamos. Enquanto lutamos para que esse dia chegue, tamb\u00e9m temos vivido para al\u00e9m da lama. E \u00e9 apesar dela que n\u00e3o desistimos de tentar manter nossa gente unida e, por isso, fazemos quest\u00e3o de continuar com os Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/editorial/2018/07/10/editorial-julho-2018", "dataPublicacao": "10/07/2018"},
{"titulo": "N\u00e3o perdemos s\u00f3 o rio", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nNesta edi\u00e7\u00e3o, o Jornal (Foto: Larissa Pinto/Jornal A Sirene)(Foto: Larissa Pinto/Jornal A Sirene)\nNesta edi\u00e7\u00e3o, o Jornal (Foto: Larissa Pinto/Jornal A Sirene)(Foto: Larissa Pinto/Jornal A Sirene)\nNesta edi\u00e7\u00e3o, o Jornal (Foto: Larissa Pinto/Jornal A Sirene)(Foto: Larissa Pinto/Jornal A Sirene)\nNesta edi\u00e7\u00e3o, o Jornal (Foto: Larissa Pinto/Jornal A Sirene)(Foto: Larissa Pinto/Jornal A Sirene)", "link": "http://jornalasirene.com.br/direitos-humanos/2018/07/05/nao-perdemos-so-o-rio", "dataPublicacao": "05/07/2018"},
{"titulo": "Painel: TAC Governan\u00e7a", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO painel intitulado \u201cTAC Governan\u00e7a: rompimento da barragem de Fund\u00e3o\u201d ser\u00e1 promovido pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Minas Gerais (MPMG), por meio do Centro de Estudos e Aperfei\u00e7oamento Funcional (Ceaf), no dia 13 de julho, das 13h \u00e0s 18h30. O evento ser\u00e1 no Audit\u00f3rio Vermelho da Procuradoria-Geral de Justi\u00e7a.O painel intitulado \u201cTAC Governan\u00e7a: rompimento da barragem de Fund\u00e3o\u201d ser\u00e1 promovido pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Minas Gerais (MPMG), por meio do Centro de Estudos e Aperfei\u00e7oamento Funcional (Ceaf), no dia 13 de julho, das 13h \u00e0s 18h30. O evento ser\u00e1 no Audit\u00f3rio Vermelho da Procuradoria-Geral de Justi\u00e7a.", "link": "http://jornalasirene.com.br/eventos/painel-tac-governanca", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "Bacia do Rio Doce, nossa casa em comum", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA 3\u00aa Romaria das \u00c1guas e da Terra da Bacia do Rio Doce foi uma iniciativa que congregou lideran\u00e7as religiosas e dos movimentos populares e sociais em toda a extens\u00e3o da Bacia do Rio Doce, atingida, drasticamente, pelo rompimento da Barragem de rejeitos de Fund\u00e3o, em Bento Rodrigues, distrito de Mariana. Com essa atividade, fortalecemos a luta socioambiental na defesa da vida e de nossa casa em comum. Dessa maneira, tamb\u00e9m reafirmamos nosso compromisso de permanecer ao lado dos atingidos e das atingidas em toda a extens\u00e3o da Bacia, somando-nos \u00e0s suas lutas e organiza\u00e7\u00e3o em prol do pleno ressarcimento das perdas que estes sofreram e do devido reparo aos danos causados ao meio ambiente.(Foto: DACOM/Arquidiocese de Mariana)(Foto: DACOM/Arquidiocese de Mariana)\nA 3\u00aa Romaria das \u00c1guas e da Terra da Bacia do Rio Doce foi uma iniciativa que congregou lideran\u00e7as religiosas e dos movimentos populares e sociais em toda a extens\u00e3o da Bacia do Rio Doce, atingida, drasticamente, pelo rompimento da Barragem de rejeitos de Fund\u00e3o, em Bento Rodrigues, distrito de Mariana. Com essa atividade, fortalecemos a luta socioambiental na defesa da vida e de nossa casa em comum. Dessa maneira, tamb\u00e9m reafirmamos nosso compromisso de permanecer ao lado dos atingidos e das atingidas em toda a extens\u00e3o da Bacia, somando-nos \u00e0s suas lutas e organiza\u00e7\u00e3o em prol do pleno ressarcimento das perdas que estes sofreram e do devido reparo aos danos causados ao meio ambiente.(Foto: DACOM/Arquidiocese de Mariana)(Foto: DACOM/Arquidiocese de Mariana)\nA 3\u00aa Romaria das \u00c1guas e da Terra da Bacia do Rio Doce foi uma iniciativa que congregou lideran\u00e7as religiosas e dos movimentos populares e sociais em toda a extens\u00e3o da Bacia do Rio Doce, atingida, drasticamente, pelo rompimento da Barragem de rejeitos de Fund\u00e3o, em Bento Rodrigues, distrito de Mariana. Com essa atividade, fortalecemos a luta socioambiental na defesa da vida e de nossa casa em comum. Dessa maneira, tamb\u00e9m reafirmamos nosso compromisso de permanecer ao lado dos atingidos e das atingidas em toda a extens\u00e3o da Bacia, somando-nos \u00e0s suas lutas e organiza\u00e7\u00e3o em prol do pleno ressarcimento das perdas que estes sofreram e do devido reparo aos danos causados ao meio ambiente.(Foto: DACOM/Arquidiocese de Mariana)(Foto: DACOM/Arquidiocese de Mariana)\nA 3\u00aa Romaria das \u00c1guas e da Terra da Bacia do Rio Doce foi uma iniciativa que congregou lideran\u00e7as religiosas e dos movimentos populares e sociais em toda a extens\u00e3o da Bacia do Rio Doce, atingida, drasticamente, pelo rompimento da Barragem de rejeitos de Fund\u00e3o, em Bento Rodrigues, distrito de Mariana. Com essa atividade, fortalecemos a luta socioambiental na defesa da vida e de nossa casa em comum. Dessa maneira, tamb\u00e9m reafirmamos nosso compromisso de permanecer ao lado dos atingidos e das atingidas em toda a extens\u00e3o da Bacia, somando-nos \u00e0s suas lutas e organiza\u00e7\u00e3o em prol do pleno ressarcimento das perdas que estes sofreram e do devido reparo aos danos causados ao meio ambiente.(Foto: DACOM/Arquidiocese de Mariana)(Foto: DACOM/Arquidiocese de Mariana)", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2018/07/20/bacia-do-rio-doce-nossa-casa-em-comum", "dataPublicacao": "20/07/2018"},
{"titulo": "Queremos construir juntos", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nEm junho, a Comiss\u00e3o dos(as) Atingidos(as) de Barra Longa e o Coletivo de Sa\u00fade, organizados pela Assessoria T\u00e9cnica da AEDAS, enviaram um of\u00edcio para a Secretaria de Estado de Sa\u00fade \u2013 \u00f3rg\u00e3o que preside a C\u00e2mara T\u00e9cnica tem\u00e1tica \u2013 para solicitar a participa\u00e7\u00e3o dos(as) atingidos(as) na reuni\u00e3o que aconteceu no dia 13. O questionamento levado para o Comit\u00ea Interfederativo (CIF) foi o da n\u00e3o representa\u00e7\u00e3o dos(as) atingidos(as) neste espa\u00e7o, uma vez que se faz necess\u00e1ria a participa\u00e7\u00e3o deles(as) na orienta\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o ao longo da Bacia do Rio Doce. Sem o protagonismo dos(as) atingidos(as), n\u00e3o se pode falar em repara\u00e7\u00e3o integral.Carta escrita e lida pelo morador de Barra Longa, S\u00e9rgio Papagaio, durante a reuni\u00e3o da C\u00e2mara T\u00e9cnica em Belo Horizonte:Carta escrita e lida pelo morador de Barra Longa, S\u00e9rgio Papagaio, durante a reuni\u00e3o da C\u00e2mara T\u00e9cnica em Belo Horizonte:\nEm junho, a Comiss\u00e3o dos(as) Atingidos(as) de Barra Longa e o Coletivo de Sa\u00fade, organizados pela Assessoria T\u00e9cnica da AEDAS, enviaram um of\u00edcio para a Secretaria de Estado de Sa\u00fade \u2013 \u00f3rg\u00e3o que preside a C\u00e2mara T\u00e9cnica tem\u00e1tica \u2013 para solicitar a participa\u00e7\u00e3o dos(as) atingidos(as) na reuni\u00e3o que aconteceu no dia 13. O questionamento levado para o Comit\u00ea Interfederativo (CIF) foi o da n\u00e3o representa\u00e7\u00e3o dos(as) atingidos(as) neste espa\u00e7o, uma vez que se faz necess\u00e1ria a participa\u00e7\u00e3o deles(as) na orienta\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o ao longo da Bacia do Rio Doce. Sem o protagonismo dos(as) atingidos(as), n\u00e3o se pode falar em repara\u00e7\u00e3o integral.Carta escrita e lida pelo morador de Barra Longa, S\u00e9rgio Papagaio, durante a reuni\u00e3o da C\u00e2mara T\u00e9cnica em Belo Horizonte:Carta escrita e lida pelo morador de Barra Longa, S\u00e9rgio Papagaio, durante a reuni\u00e3o da C\u00e2mara T\u00e9cnica em Belo Horizonte:\nEm junho, a Comiss\u00e3o dos(as) Atingidos(as) de Barra Longa e o Coletivo de Sa\u00fade, organizados pela Assessoria T\u00e9cnica da AEDAS, enviaram um of\u00edcio para a Secretaria de Estado de Sa\u00fade \u2013 \u00f3rg\u00e3o que preside a C\u00e2mara T\u00e9cnica tem\u00e1tica \u2013 para solicitar a participa\u00e7\u00e3o dos(as) atingidos(as) na reuni\u00e3o que aconteceu no dia 13. O questionamento levado para o Comit\u00ea Interfederativo (CIF) foi o da n\u00e3o representa\u00e7\u00e3o dos(as) atingidos(as) neste espa\u00e7o, uma vez que se faz necess\u00e1ria a participa\u00e7\u00e3o deles(as) na orienta\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o ao longo da Bacia do Rio Doce. Sem o protagonismo dos(as) atingidos(as), n\u00e3o se pode falar em repara\u00e7\u00e3o integral.Carta escrita e lida pelo morador de Barra Longa, S\u00e9rgio Papagaio, durante a reuni\u00e3o da C\u00e2mara T\u00e9cnica em Belo Horizonte:Carta escrita e lida pelo morador de Barra Longa, S\u00e9rgio Papagaio, durante a reuni\u00e3o da C\u00e2mara T\u00e9cnica em Belo Horizonte:\nEm junho, a Comiss\u00e3o dos(as) Atingidos(as) de Barra Longa e o Coletivo de Sa\u00fade, organizados pela Assessoria T\u00e9cnica da AEDAS, enviaram um of\u00edcio para a Secretaria de Estado de Sa\u00fade \u2013 \u00f3rg\u00e3o que preside a C\u00e2mara T\u00e9cnica tem\u00e1tica \u2013 para solicitar a participa\u00e7\u00e3o dos(as) atingidos(as) na reuni\u00e3o que aconteceu no dia 13. O questionamento levado para o Comit\u00ea Interfederativo (CIF) foi o da n\u00e3o representa\u00e7\u00e3o dos(as) atingidos(as) neste espa\u00e7o, uma vez que se faz necess\u00e1ria a participa\u00e7\u00e3o deles(as) na orienta\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o ao longo da Bacia do Rio Doce. Sem o protagonismo dos(as) atingidos(as), n\u00e3o se pode falar em repara\u00e7\u00e3o integral.Carta escrita e lida pelo morador de Barra Longa, S\u00e9rgio Papagaio, durante a reuni\u00e3o da C\u00e2mara T\u00e9cnica em Belo Horizonte:Carta escrita e lida pelo morador de Barra Longa, S\u00e9rgio Papagaio, durante a reuni\u00e3o da C\u00e2mara T\u00e9cnica em Belo Horizonte:", "link": "http://jornalasirene.com.br/saude/2018/07/23/queremos-construir-juntos", "dataPublicacao": "23/07/2018"},
{"titulo": "Comemorar a vida", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nAs datas comemorativas t\u00eam sido importantes para a reuni\u00e3o das comunidades atingidas pelo rompimento de Fund\u00e3o. Nesses espa\u00e7os, muitas vezes de festa, al\u00e9m de celebrarem a vida, os moradores se reencontram e compartilham momentos (de alegrias e de tristezas). Os la\u00e7os n\u00e3o s\u00e3o totalmente recuperados com poucas horas de encontro, mas h\u00e1 um saldo positivo de, a partir disso, se sentirem parte um da vida do outro, de novo.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nAs datas comemorativas t\u00eam sido importantes para a reuni\u00e3o das comunidades atingidas pelo rompimento de Fund\u00e3o. Nesses espa\u00e7os, muitas vezes de festa, al\u00e9m de celebrarem a vida, os moradores se reencontram e compartilham momentos (de alegrias e de tristezas). Os la\u00e7os n\u00e3o s\u00e3o totalmente recuperados com poucas horas de encontro, mas h\u00e1 um saldo positivo de, a partir disso, se sentirem parte um da vida do outro, de novo.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nAs datas comemorativas t\u00eam sido importantes para a reuni\u00e3o das comunidades atingidas pelo rompimento de Fund\u00e3o. Nesses espa\u00e7os, muitas vezes de festa, al\u00e9m de celebrarem a vida, os moradores se reencontram e compartilham momentos (de alegrias e de tristezas). Os la\u00e7os n\u00e3o s\u00e3o totalmente recuperados com poucas horas de encontro, mas h\u00e1 um saldo positivo de, a partir disso, se sentirem parte um da vida do outro, de novo.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nAs datas comemorativas t\u00eam sido importantes para a reuni\u00e3o das comunidades atingidas pelo rompimento de Fund\u00e3o. Nesses espa\u00e7os, muitas vezes de festa, al\u00e9m de celebrarem a vida, os moradores se reencontram e compartilham momentos (de alegrias e de tristezas). Os la\u00e7os n\u00e3o s\u00e3o totalmente recuperados com poucas horas de encontro, mas h\u00e1 um saldo positivo de, a partir disso, se sentirem parte um da vida do outro, de novo.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2018/07/18/comemorar-a-vida", "dataPublicacao": "18/07/2018"},
{"titulo": "Plano de trabalho para o cronograma geral de reassentamento", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA reuni\u00e3o pretende debater o plano de trabalho para o desenvolvimento do cronograma geral de reassentamento.A reuni\u00e3o pretende debater o plano de trabalho para o desenvolvimento do cronograma geral de reassentamento.", "link": "http://jornalasirene.com.br/eventos/plano-de-trabalho-para-o-cronograma-geral-de-reassentamento", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "Editorial (maio/2018)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nNa ro\u00e7a, o dia come\u00e7a logo cedo. O sol e os animais anunciam que mais um \u201choje\u201d est\u00e1 come\u00e7ando e, com isso, uma rotina que depende de n\u00f3s para acontecer. As sementes e as planta\u00e7\u00f5es necessitam do nosso tempo, das nossas m\u00e3os para serem plantadas e crescerem saud\u00e1veis. Os animais precisam do alimento que damos a eles e tamb\u00e9m de aten\u00e7\u00e3o. Muito desse modo de viver foi interrompido. Agora, o espa\u00e7o \u00e9 diferente mas, todos os dias, n\u00f3s, somos os mesmos. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nNa ro\u00e7a, o dia come\u00e7a logo cedo. O sol e os animais anunciam que mais um \u201choje\u201d est\u00e1 come\u00e7ando e, com isso, uma rotina que depende de n\u00f3s para acontecer. As sementes e as planta\u00e7\u00f5es necessitam do nosso tempo, das nossas m\u00e3os para serem plantadas e crescerem saud\u00e1veis. Os animais precisam do alimento que damos a eles e tamb\u00e9m de aten\u00e7\u00e3o. Muito desse modo de viver foi interrompido. Agora, o espa\u00e7o \u00e9 diferente mas, todos os dias, n\u00f3s, somos os mesmos. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nNa ro\u00e7a, o dia come\u00e7a logo cedo. O sol e os animais anunciam que mais um \u201choje\u201d est\u00e1 come\u00e7ando e, com isso, uma rotina que depende de n\u00f3s para acontecer. As sementes e as planta\u00e7\u00f5es necessitam do nosso tempo, das nossas m\u00e3os para serem plantadas e crescerem saud\u00e1veis. Os animais precisam do alimento que damos a eles e tamb\u00e9m de aten\u00e7\u00e3o. Muito desse modo de viver foi interrompido. Agora, o espa\u00e7o \u00e9 diferente mas, todos os dias, n\u00f3s, somos os mesmos. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nNa ro\u00e7a, o dia come\u00e7a logo cedo. O sol e os animais anunciam que mais um \u201choje\u201d est\u00e1 come\u00e7ando e, com isso, uma rotina que depende de n\u00f3s para acontecer. As sementes e as planta\u00e7\u00f5es necessitam do nosso tempo, das nossas m\u00e3os para serem plantadas e crescerem saud\u00e1veis. Os animais precisam do alimento que damos a eles e tamb\u00e9m de aten\u00e7\u00e3o. Muito desse modo de viver foi interrompido. Agora, o espa\u00e7o \u00e9 diferente mas, todos os dias, n\u00f3s, somos os mesmos. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/editorial/2018/05/08/editorial-maio-2018", "dataPublicacao": "08/05/2018"},
{"titulo": "Reuni\u00e3o sobre lista de bens", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n*Participa\u00e7\u00e3o aberta apenas para os atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o e os \u00f3rg\u00e3os envolvidos no processo.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/eventos/reuniao-sobre-lista-de-bens", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "\u201cNos adoeceram\u201d", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA  eu adoeci eu adoeci\nA  eu adoeci eu adoeci\nA  eu adoeci eu adoeci\nA  eu adoeci eu adoeci", "link": "http://jornalasirene.com.br/saude/2018/05/14/nos-adoeceram", "dataPublicacao": "14/05/2018"},
{"titulo": "\u201cVai ser l\u00e1 na casa do Z\u00e9 Baio\u201d", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nAlguns lugares t\u00eam se tornado importantes na luta dos(as) atingidos(as) pela repara\u00e7\u00e3o de suas vidas. Para as comunidades da zona rural de Mariana, \u201ca casa do Z\u00e9 Baio\u201d se tornou o principal ponto de encontro para realizar assembleias e discutir direitos, desde o rompimento de Fund\u00e3o. Assim, a hist\u00f3ria desse lugar vem se misturando com a hist\u00f3ria desses(as) atingidos(as). E essa casa, que significa tudo para esta fam\u00edlia, agora tamb\u00e9m tem o sentido de resist\u00eancia para cada um que passou, e precisa, frequent\u00e1-la.\u201cCasa \u00e9 tudo. Sem casa \u00e9 muito triste. Moradia faz parte da fam\u00edlia, ou seja, faz parte de tudo.\u201d\u201cCasa \u00e9 tudo. Sem casa \u00e9 muito triste. Moradia faz parte da fam\u00edlia, ou seja, faz parte de tudo.\u201d\nAlguns lugares t\u00eam se tornado importantes na luta dos(as) atingidos(as) pela repara\u00e7\u00e3o de suas vidas. Para as comunidades da zona rural de Mariana, \u201ca casa do Z\u00e9 Baio\u201d se tornou o principal ponto de encontro para realizar assembleias e discutir direitos, desde o rompimento de Fund\u00e3o. Assim, a hist\u00f3ria desse lugar vem se misturando com a hist\u00f3ria desses(as) atingidos(as). E essa casa, que significa tudo para esta fam\u00edlia, agora tamb\u00e9m tem o sentido de resist\u00eancia para cada um que passou, e precisa, frequent\u00e1-la.\u201cCasa \u00e9 tudo. Sem casa \u00e9 muito triste. Moradia faz parte da fam\u00edlia, ou seja, faz parte de tudo.\u201d\u201cCasa \u00e9 tudo. Sem casa \u00e9 muito triste. Moradia faz parte da fam\u00edlia, ou seja, faz parte de tudo.\u201d\nAlguns lugares t\u00eam se tornado importantes na luta dos(as) atingidos(as) pela repara\u00e7\u00e3o de suas vidas. Para as comunidades da zona rural de Mariana, \u201ca casa do Z\u00e9 Baio\u201d se tornou o principal ponto de encontro para realizar assembleias e discutir direitos, desde o rompimento de Fund\u00e3o. Assim, a hist\u00f3ria desse lugar vem se misturando com a hist\u00f3ria desses(as) atingidos(as). E essa casa, que significa tudo para esta fam\u00edlia, agora tamb\u00e9m tem o sentido de resist\u00eancia para cada um que passou, e precisa, frequent\u00e1-la.\u201cCasa \u00e9 tudo. Sem casa \u00e9 muito triste. Moradia faz parte da fam\u00edlia, ou seja, faz parte de tudo.\u201d\u201cCasa \u00e9 tudo. Sem casa \u00e9 muito triste. Moradia faz parte da fam\u00edlia, ou seja, faz parte de tudo.\u201d\nAlguns lugares t\u00eam se tornado importantes na luta dos(as) atingidos(as) pela repara\u00e7\u00e3o de suas vidas. Para as comunidades da zona rural de Mariana, \u201ca casa do Z\u00e9 Baio\u201d se tornou o principal ponto de encontro para realizar assembleias e discutir direitos, desde o rompimento de Fund\u00e3o. Assim, a hist\u00f3ria desse lugar vem se misturando com a hist\u00f3ria desses(as) atingidos(as). E essa casa, que significa tudo para esta fam\u00edlia, agora tamb\u00e9m tem o sentido de resist\u00eancia para cada um que passou, e precisa, frequent\u00e1-la.\u201cCasa \u00e9 tudo. Sem casa \u00e9 muito triste. Moradia faz parte da fam\u00edlia, ou seja, faz parte de tudo.\u201d\u201cCasa \u00e9 tudo. Sem casa \u00e9 muito triste. Moradia faz parte da fam\u00edlia, ou seja, faz parte de tudo.\u201d", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2018/05/25/vai-ser-la-na-casa-do-ze-baio", "dataPublicacao": "25/05/2018"},
{"titulo": "Reuni\u00e3o com as comunidades rurais (reassentamento familiar)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nReuni\u00e3o com as comunidades de Paracatu de Baixo, Paracatu de Cima, Pedras, Borba, Campinas e Ponte do Gama.Reuni\u00e3o com as comunidades de Paracatu de Baixo, Paracatu de Cima, Pedras, Borba, Campinas e Ponte do Gama.", "link": "http://jornalasirene.com.br/eventos/reuniao-com-as-comunidades-rurais-reassentamento-familiar", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "Estamos juntos, n\u00e3o importa a dist\u00e2ncia", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nViajamos at\u00e9 a cidade de Congonhas no in\u00edcio de abril e chegamos bem pr\u00f3ximos da barragem Casa de Pedra, da Companhia Sider\u00fargica Nacional (CSN). Com risco de rompimento, essa barragem est\u00e1 a menos de 400 metros do bairro Residencial Gualter Monteiro e Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nViajamos at\u00e9 a cidade de Congonhas no in\u00edcio de abril e chegamos bem pr\u00f3ximos da barragem Casa de Pedra, da Companhia Sider\u00fargica Nacional (CSN). Com risco de rompimento, essa barragem est\u00e1 a menos de 400 metros do bairro Residencial Gualter Monteiro e Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nViajamos at\u00e9 a cidade de Congonhas no in\u00edcio de abril e chegamos bem pr\u00f3ximos da barragem Casa de Pedra, da Companhia Sider\u00fargica Nacional (CSN). Com risco de rompimento, essa barragem est\u00e1 a menos de 400 metros do bairro Residencial Gualter Monteiro e Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nViajamos at\u00e9 a cidade de Congonhas no in\u00edcio de abril e chegamos bem pr\u00f3ximos da barragem Casa de Pedra, da Companhia Sider\u00fargica Nacional (CSN). Com risco de rompimento, essa barragem est\u00e1 a menos de 400 metros do bairro Residencial Gualter Monteiro e Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2018/05/16/estamos-juntos-nao-importa-a-distancia", "dataPublicacao": "16/05/2018"},
{"titulo": "Reuni\u00e3o com a comunidade de Paracatu \u2013 G20", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n*Participa\u00e7\u00e3o aberta apenas para os atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o e os \u00f3rg\u00e3os envolvidos no processo.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/eventos/reuniao-com-a-comunidade-de-paracatu-g20", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "Reuni\u00e3o com a comunidade de Camargos", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/eventos/reuniao-com-a-comunidade-de-camargos", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "Saberes que continuam: O pastel de Dona Laura", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO Jornal A SIRENE traz, a partir deste m\u00eas, uma s\u00e9rie de hist\u00f3rias que dizem sobre os saberes de moradores das comunidades atingidas e suas rela\u00e7\u00f5es com as tradi\u00e7\u00f5es culturais desses lugares. Esses of\u00edcios, h\u00e1bitos e viv\u00eancias revelam a import\u00e2ncia de se falar da uni\u00e3o desses povos e de fazer um resgate de suas mem\u00f3rias, para que, a cada m\u00eas, possamos tamb\u00e9m aprender com eles alguns dos seus melhores e mais valiosos ensinamentos.Dona Laura tem 83 anos, nasceu em Paracatu de Baixo, e tem um filho e uma neta. Desses 83, mais de 50 anos foram dedicados a fazer aquilo que d\u00e1 origem \u00e0 sua fama, o pastel.Dona Laura tem 83 anos, nasceu em Paracatu de Baixo, e tem um filho e uma neta. Desses 83, mais de 50 anos foram dedicados a fazer aquilo que d\u00e1 origem \u00e0 sua fama, o pastel.\nO Jornal A SIRENE traz, a partir deste m\u00eas, uma s\u00e9rie de hist\u00f3rias que dizem sobre os saberes de moradores das comunidades atingidas e suas rela\u00e7\u00f5es com as tradi\u00e7\u00f5es culturais desses lugares. Esses of\u00edcios, h\u00e1bitos e viv\u00eancias revelam a import\u00e2ncia de se falar da uni\u00e3o desses povos e de fazer um resgate de suas mem\u00f3rias, para que, a cada m\u00eas, possamos tamb\u00e9m aprender com eles alguns dos seus melhores e mais valiosos ensinamentos.Dona Laura tem 83 anos, nasceu em Paracatu de Baixo, e tem um filho e uma neta. Desses 83, mais de 50 anos foram dedicados a fazer aquilo que d\u00e1 origem \u00e0 sua fama, o pastel.Dona Laura tem 83 anos, nasceu em Paracatu de Baixo, e tem um filho e uma neta. Desses 83, mais de 50 anos foram dedicados a fazer aquilo que d\u00e1 origem \u00e0 sua fama, o pastel.\nO Jornal A SIRENE traz, a partir deste m\u00eas, uma s\u00e9rie de hist\u00f3rias que dizem sobre os saberes de moradores das comunidades atingidas e suas rela\u00e7\u00f5es com as tradi\u00e7\u00f5es culturais desses lugares. Esses of\u00edcios, h\u00e1bitos e viv\u00eancias revelam a import\u00e2ncia de se falar da uni\u00e3o desses povos e de fazer um resgate de suas mem\u00f3rias, para que, a cada m\u00eas, possamos tamb\u00e9m aprender com eles alguns dos seus melhores e mais valiosos ensinamentos.Dona Laura tem 83 anos, nasceu em Paracatu de Baixo, e tem um filho e uma neta. Desses 83, mais de 50 anos foram dedicados a fazer aquilo que d\u00e1 origem \u00e0 sua fama, o pastel.Dona Laura tem 83 anos, nasceu em Paracatu de Baixo, e tem um filho e uma neta. Desses 83, mais de 50 anos foram dedicados a fazer aquilo que d\u00e1 origem \u00e0 sua fama, o pastel.\nO Jornal A SIRENE traz, a partir deste m\u00eas, uma s\u00e9rie de hist\u00f3rias que dizem sobre os saberes de moradores das comunidades atingidas e suas rela\u00e7\u00f5es com as tradi\u00e7\u00f5es culturais desses lugares. Esses of\u00edcios, h\u00e1bitos e viv\u00eancias revelam a import\u00e2ncia de se falar da uni\u00e3o desses povos e de fazer um resgate de suas mem\u00f3rias, para que, a cada m\u00eas, possamos tamb\u00e9m aprender com eles alguns dos seus melhores e mais valiosos ensinamentos.Dona Laura tem 83 anos, nasceu em Paracatu de Baixo, e tem um filho e uma neta. Desses 83, mais de 50 anos foram dedicados a fazer aquilo que d\u00e1 origem \u00e0 sua fama, o pastel.Dona Laura tem 83 anos, nasceu em Paracatu de Baixo, e tem um filho e uma neta. Desses 83, mais de 50 anos foram dedicados a fazer aquilo que d\u00e1 origem \u00e0 sua fama, o pastel.", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2018/04/30/saberes-que-continuam", "dataPublicacao": "30/04/2018"},
{"titulo": "\u201cBarreiras, nosso lugar, atingido\u201d", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nNosso lugar, onde moramos, \u00e9 ribeirinho e foi prejudicado. De primeiro, os pescadores tinham fartura de peixe. Agora, depois que aconteceu esse neg\u00f3cio dessa lama a\u00ed, esse problema, a maioria dos peixes sumiram. Hoje, a gente conta os peixes que pega. Encontramos muito peixe morto, boiando. No rio, no mangue, na praia. No norte do Esp\u00edrito Santo, comunidade de Barreiras denuncia a diminui\u00e7\u00e3o dos peixes e problemas de sa\u00fade ap\u00f3s a chegada da lama de rejeitos. Foto: Daniela Felix/Jornal A SireneNo norte do Esp\u00edrito Santo, comunidade de Barreiras denuncia a diminui\u00e7\u00e3o dos peixes e problemas de sa\u00fade ap\u00f3s a chegada da lama de rejeitos. Foto: Daniela Felix/Jornal A Sirene\nNosso lugar, onde moramos, \u00e9 ribeirinho e foi prejudicado. De primeiro, os pescadores tinham fartura de peixe. Agora, depois que aconteceu esse neg\u00f3cio dessa lama a\u00ed, esse problema, a maioria dos peixes sumiram. Hoje, a gente conta os peixes que pega. Encontramos muito peixe morto, boiando. No rio, no mangue, na praia. No norte do Esp\u00edrito Santo, comunidade de Barreiras denuncia a diminui\u00e7\u00e3o dos peixes e problemas de sa\u00fade ap\u00f3s a chegada da lama de rejeitos. Foto: Daniela Felix/Jornal A SireneNo norte do Esp\u00edrito Santo, comunidade de Barreiras denuncia a diminui\u00e7\u00e3o dos peixes e problemas de sa\u00fade ap\u00f3s a chegada da lama de rejeitos. Foto: Daniela Felix/Jornal A Sirene\nNosso lugar, onde moramos, \u00e9 ribeirinho e foi prejudicado. De primeiro, os pescadores tinham fartura de peixe. Agora, depois que aconteceu esse neg\u00f3cio dessa lama a\u00ed, esse problema, a maioria dos peixes sumiram. Hoje, a gente conta os peixes que pega. Encontramos muito peixe morto, boiando. No rio, no mangue, na praia. No norte do Esp\u00edrito Santo, comunidade de Barreiras denuncia a diminui\u00e7\u00e3o dos peixes e problemas de sa\u00fade ap\u00f3s a chegada da lama de rejeitos. Foto: Daniela Felix/Jornal A SireneNo norte do Esp\u00edrito Santo, comunidade de Barreiras denuncia a diminui\u00e7\u00e3o dos peixes e problemas de sa\u00fade ap\u00f3s a chegada da lama de rejeitos. Foto: Daniela Felix/Jornal A Sirene\nNosso lugar, onde moramos, \u00e9 ribeirinho e foi prejudicado. De primeiro, os pescadores tinham fartura de peixe. Agora, depois que aconteceu esse neg\u00f3cio dessa lama a\u00ed, esse problema, a maioria dos peixes sumiram. Hoje, a gente conta os peixes que pega. Encontramos muito peixe morto, boiando. No rio, no mangue, na praia. No norte do Esp\u00edrito Santo, comunidade de Barreiras denuncia a diminui\u00e7\u00e3o dos peixes e problemas de sa\u00fade ap\u00f3s a chegada da lama de rejeitos. Foto: Daniela Felix/Jornal A SireneNo norte do Esp\u00edrito Santo, comunidade de Barreiras denuncia a diminui\u00e7\u00e3o dos peixes e problemas de sa\u00fade ap\u00f3s a chegada da lama de rejeitos. Foto: Daniela Felix/Jornal A Sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br/espirito-santo/2018/05/07/barreiras-nosso-lugar-atingido", "dataPublicacao": "07/05/2018"},
{"titulo": "Hostilizar. Uma pequena palavra com um significado t\u00e3o grande", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nQuando os funcion\u00e1rios da Samarco/Renova disseram que foram hostilizados nas reuni\u00f5es do Gesteira eu comecei a pensar o que realmente \u00e9 hostiliza\u00e7\u00e3o, e cheguei \u00e0 conclus\u00e3o de que hostiliza\u00e7\u00e3o, dentro deste contexto, \u00e9 construir barragens a montante de civiliza\u00e7\u00f5es centen\u00e1rias, \u00e9 deixar romper sobre nossas vidas, a morte, levando de imediato 19 vitimas e impedindo uma de vir a luz. Hostilizar \u00e9 misturar seus corpos ao rejeito, \u00e9 destruir comunidades inteiras, mudar o modo de vida de muitos, e de outros mudar a vida, de modo a dor e a morte serem acionadas, \u00e9 transformar o destino de quatro gera\u00e7\u00f5es. Vejam voc\u00eas, dona Geralda teve, em meados de 1976, a vida dela e de sua fam\u00edlia transformada pelo mineroduto da Samarco, usado para escoamento da produ\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio de ferro para o porto no Esp\u00edrito Santo, ela e seu marido compunham a primeira gera\u00e7\u00e3o, Gilmar e seus irm\u00e3os, a segunda gera\u00e7\u00e3o, Simone, filha de S\u00edlvio, irm\u00e3o de Gilmar, com sua av\u00f3 e seus tios, j\u00e1 na terceira gera\u00e7\u00e3o, foi atingida tamb\u00e9m por mineroduto e pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o e agora Sofia, j\u00e1 na quarta gera\u00e7\u00e3o, sofrendo junto com seus familiares estes males da hostiliza\u00e7\u00e3o provocado pela lama \u00a0de Fund\u00e3o, por isto eu digo, Dona Geralda e sua fam\u00edlia s\u00e3o a prova viva do verbo hostilizar sendo conjugado no modo imperativo h\u00e1 4 gera\u00e7\u00f5es, quantas Donas Geraldas quantos Gilmares quantas Simones e quantas Sofias est\u00e3o sendos hostilizados de todas as formas ao longo da bacia? E n\u00f3s atingidos e atingidas somos taxados de hostis, isto seria c\u00f4mico se n\u00e3o fosse tr\u00e1gico. Voc\u00eas tentam virar a mesa o tempo todo, e como eu sempre digo aqui neste tribunal, n\u00f3s atingidos somos as v\u00edtimas e voc\u00eas os r\u00e9us. \u00c9 preciso que a justi\u00e7a cumpra seu papel e, se assim fosse, n\u00e3o ter\u00edamos mais problemas, mas infelizmente a justi\u00e7a, muitas das vezes, \u00e9 usada para se cometer crimes dentro da lei, \u00e9 por isto que n\u00f3s atingidos e atingidas temos que nos defender destes criminosos que usam de m\u00e9todos escusos para tentar inverter os valores, eu admiro a coragem e o mau-caratismo dos assassinos querendo por a culpa nas vitimas, n\u00e3o \u00e9 c\u00f4mico, \u00e9 tr\u00e1gico. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nQuando os funcion\u00e1rios da Samarco/Renova disseram que foram hostilizados nas reuni\u00f5es do Gesteira eu comecei a pensar o que realmente \u00e9 hostiliza\u00e7\u00e3o, e cheguei \u00e0 conclus\u00e3o de que hostiliza\u00e7\u00e3o, dentro deste contexto, \u00e9 construir barragens a montante de civiliza\u00e7\u00f5es centen\u00e1rias, \u00e9 deixar romper sobre nossas vidas, a morte, levando de imediato 19 vitimas e impedindo uma de vir a luz. Hostilizar \u00e9 misturar seus corpos ao rejeito, \u00e9 destruir comunidades inteiras, mudar o modo de vida de muitos, e de outros mudar a vida, de modo a dor e a morte serem acionadas, \u00e9 transformar o destino de quatro gera\u00e7\u00f5es. Vejam voc\u00eas, dona Geralda teve, em meados de 1976, a vida dela e de sua fam\u00edlia transformada pelo mineroduto da Samarco, usado para escoamento da produ\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio de ferro para o porto no Esp\u00edrito Santo, ela e seu marido compunham a primeira gera\u00e7\u00e3o, Gilmar e seus irm\u00e3os, a segunda gera\u00e7\u00e3o, Simone, filha de S\u00edlvio, irm\u00e3o de Gilmar, com sua av\u00f3 e seus tios, j\u00e1 na terceira gera\u00e7\u00e3o, foi atingida tamb\u00e9m por mineroduto e pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o e agora Sofia, j\u00e1 na quarta gera\u00e7\u00e3o, sofrendo junto com seus familiares estes males da hostiliza\u00e7\u00e3o provocado pela lama \u00a0de Fund\u00e3o, por isto eu digo, Dona Geralda e sua fam\u00edlia s\u00e3o a prova viva do verbo hostilizar sendo conjugado no modo imperativo h\u00e1 4 gera\u00e7\u00f5es, quantas Donas Geraldas quantos Gilmares quantas Simones e quantas Sofias est\u00e3o sendos hostilizados de todas as formas ao longo da bacia? E n\u00f3s atingidos e atingidas somos taxados de hostis, isto seria c\u00f4mico se n\u00e3o fosse tr\u00e1gico. Voc\u00eas tentam virar a mesa o tempo todo, e como eu sempre digo aqui neste tribunal, n\u00f3s atingidos somos as v\u00edtimas e voc\u00eas os r\u00e9us. \u00c9 preciso que a justi\u00e7a cumpra seu papel e, se assim fosse, n\u00e3o ter\u00edamos mais problemas, mas infelizmente a justi\u00e7a, muitas das vezes, \u00e9 usada para se cometer crimes dentro da lei, \u00e9 por isto que n\u00f3s atingidos e atingidas temos que nos defender destes criminosos que usam de m\u00e9todos escusos para tentar inverter os valores, eu admiro a coragem e o mau-caratismo dos assassinos querendo por a culpa nas vitimas, n\u00e3o \u00e9 c\u00f4mico, \u00e9 tr\u00e1gico. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nQuando os funcion\u00e1rios da Samarco/Renova disseram que foram hostilizados nas reuni\u00f5es do Gesteira eu comecei a pensar o que realmente \u00e9 hostiliza\u00e7\u00e3o, e cheguei \u00e0 conclus\u00e3o de que hostiliza\u00e7\u00e3o, dentro deste contexto, \u00e9 construir barragens a montante de civiliza\u00e7\u00f5es centen\u00e1rias, \u00e9 deixar romper sobre nossas vidas, a morte, levando de imediato 19 vitimas e impedindo uma de vir a luz. Hostilizar \u00e9 misturar seus corpos ao rejeito, \u00e9 destruir comunidades inteiras, mudar o modo de vida de muitos, e de outros mudar a vida, de modo a dor e a morte serem acionadas, \u00e9 transformar o destino de quatro gera\u00e7\u00f5es. Vejam voc\u00eas, dona Geralda teve, em meados de 1976, a vida dela e de sua fam\u00edlia transformada pelo mineroduto da Samarco, usado para escoamento da produ\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio de ferro para o porto no Esp\u00edrito Santo, ela e seu marido compunham a primeira gera\u00e7\u00e3o, Gilmar e seus irm\u00e3os, a segunda gera\u00e7\u00e3o, Simone, filha de S\u00edlvio, irm\u00e3o de Gilmar, com sua av\u00f3 e seus tios, j\u00e1 na terceira gera\u00e7\u00e3o, foi atingida tamb\u00e9m por mineroduto e pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o e agora Sofia, j\u00e1 na quarta gera\u00e7\u00e3o, sofrendo junto com seus familiares estes males da hostiliza\u00e7\u00e3o provocado pela lama \u00a0de Fund\u00e3o, por isto eu digo, Dona Geralda e sua fam\u00edlia s\u00e3o a prova viva do verbo hostilizar sendo conjugado no modo imperativo h\u00e1 4 gera\u00e7\u00f5es, quantas Donas Geraldas quantos Gilmares quantas Simones e quantas Sofias est\u00e3o sendos hostilizados de todas as formas ao longo da bacia? E n\u00f3s atingidos e atingidas somos taxados de hostis, isto seria c\u00f4mico se n\u00e3o fosse tr\u00e1gico. Voc\u00eas tentam virar a mesa o tempo todo, e como eu sempre digo aqui neste tribunal, n\u00f3s atingidos somos as v\u00edtimas e voc\u00eas os r\u00e9us. \u00c9 preciso que a justi\u00e7a cumpra seu papel e, se assim fosse, n\u00e3o ter\u00edamos mais problemas, mas infelizmente a justi\u00e7a, muitas das vezes, \u00e9 usada para se cometer crimes dentro da lei, \u00e9 por isto que n\u00f3s atingidos e atingidas temos que nos defender destes criminosos que usam de m\u00e9todos escusos para tentar inverter os valores, eu admiro a coragem e o mau-caratismo dos assassinos querendo por a culpa nas vitimas, n\u00e3o \u00e9 c\u00f4mico, \u00e9 tr\u00e1gico. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nQuando os funcion\u00e1rios da Samarco/Renova disseram que foram hostilizados nas reuni\u00f5es do Gesteira eu comecei a pensar o que realmente \u00e9 hostiliza\u00e7\u00e3o, e cheguei \u00e0 conclus\u00e3o de que hostiliza\u00e7\u00e3o, dentro deste contexto, \u00e9 construir barragens a montante de civiliza\u00e7\u00f5es centen\u00e1rias, \u00e9 deixar romper sobre nossas vidas, a morte, levando de imediato 19 vitimas e impedindo uma de vir a luz. Hostilizar \u00e9 misturar seus corpos ao rejeito, \u00e9 destruir comunidades inteiras, mudar o modo de vida de muitos, e de outros mudar a vida, de modo a dor e a morte serem acionadas, \u00e9 transformar o destino de quatro gera\u00e7\u00f5es. Vejam voc\u00eas, dona Geralda teve, em meados de 1976, a vida dela e de sua fam\u00edlia transformada pelo mineroduto da Samarco, usado para escoamento da produ\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio de ferro para o porto no Esp\u00edrito Santo, ela e seu marido compunham a primeira gera\u00e7\u00e3o, Gilmar e seus irm\u00e3os, a segunda gera\u00e7\u00e3o, Simone, filha de S\u00edlvio, irm\u00e3o de Gilmar, com sua av\u00f3 e seus tios, j\u00e1 na terceira gera\u00e7\u00e3o, foi atingida tamb\u00e9m por mineroduto e pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o e agora Sofia, j\u00e1 na quarta gera\u00e7\u00e3o, sofrendo junto com seus familiares estes males da hostiliza\u00e7\u00e3o provocado pela lama \u00a0de Fund\u00e3o, por isto eu digo, Dona Geralda e sua fam\u00edlia s\u00e3o a prova viva do verbo hostilizar sendo conjugado no modo imperativo h\u00e1 4 gera\u00e7\u00f5es, quantas Donas Geraldas quantos Gilmares quantas Simones e quantas Sofias est\u00e3o sendos hostilizados de todas as formas ao longo da bacia? E n\u00f3s atingidos e atingidas somos taxados de hostis, isto seria c\u00f4mico se n\u00e3o fosse tr\u00e1gico. Voc\u00eas tentam virar a mesa o tempo todo, e como eu sempre digo aqui neste tribunal, n\u00f3s atingidos somos as v\u00edtimas e voc\u00eas os r\u00e9us. \u00c9 preciso que a justi\u00e7a cumpra seu papel e, se assim fosse, n\u00e3o ter\u00edamos mais problemas, mas infelizmente a justi\u00e7a, muitas das vezes, \u00e9 usada para se cometer crimes dentro da lei, \u00e9 por isto que n\u00f3s atingidos e atingidas temos que nos defender destes criminosos que usam de m\u00e9todos escusos para tentar inverter os valores, eu admiro a coragem e o mau-caratismo dos assassinos querendo por a culpa nas vitimas, n\u00e3o \u00e9 c\u00f4mico, \u00e9 tr\u00e1gico. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2018/04/13/hostilizar", "dataPublicacao": "13/04/2018"},
{"titulo": "Fomos reconhecidos, mas na verdade n\u00e3o fomos", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n(Foto: Daniela Felix/Divulga\u00e7\u00e3o)(Foto: Daniela Felix/Divulga\u00e7\u00e3o)\n(Foto: Daniela Felix/Divulga\u00e7\u00e3o)(Foto: Daniela Felix/Divulga\u00e7\u00e3o)\n(Foto: Daniela Felix/Divulga\u00e7\u00e3o)(Foto: Daniela Felix/Divulga\u00e7\u00e3o)\n(Foto: Daniela Felix/Divulga\u00e7\u00e3o)(Foto: Daniela Felix/Divulga\u00e7\u00e3o)", "link": "http://jornalasirene.com.br/espirito-santo/2018/04/24/fomos-reconhecidos-mas-nao-fomos", "dataPublicacao": "24/04/2018"},
{"titulo": "", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "", "link": "http://jornalasirene.com.br/especial-as-contradicoes-da-renova", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "GT de Patrim\u00f4nio", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n*Participa\u00e7\u00e3o aberta apenas para os atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o e os \u00f3rg\u00e3os envolvidos no processo.*Participa\u00e7\u00e3o aberta apenas para os atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o e os \u00f3rg\u00e3os envolvidos no processo.", "link": "http://jornalasirene.com.br/eventos/gt-de-patrimonio", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "Aconteceu na reuni\u00e3o (mar\u00e7o/2018)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nAp\u00f3s terem participado de uma pesquisa realizada pelo Instituto Sa\u00fade e Sustentabilidade, iniciada no final do ano de 2016, da Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (USP), 11 moradores da cidade de Barra Longa foram 16 de mar\u00e7o, em Belo Horizonte16 de mar\u00e7o, em Belo Horizonte\nAp\u00f3s terem participado de uma pesquisa realizada pelo Instituto Sa\u00fade e Sustentabilidade, iniciada no final do ano de 2016, da Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (USP), 11 moradores da cidade de Barra Longa foram 16 de mar\u00e7o, em Belo Horizonte16 de mar\u00e7o, em Belo Horizonte\nAp\u00f3s terem participado de uma pesquisa realizada pelo Instituto Sa\u00fade e Sustentabilidade, iniciada no final do ano de 2016, da Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (USP), 11 moradores da cidade de Barra Longa foram 16 de mar\u00e7o, em Belo Horizonte16 de mar\u00e7o, em Belo Horizonte\nAp\u00f3s terem participado de uma pesquisa realizada pelo Instituto Sa\u00fade e Sustentabilidade, iniciada no final do ano de 2016, da Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (USP), 11 moradores da cidade de Barra Longa foram 16 de mar\u00e7o, em Belo Horizonte16 de mar\u00e7o, em Belo Horizonte", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2018/04/10/aconteceu-na-reuniao-marco-2018", "dataPublicacao": "10/04/2018"},
{"titulo": "Pelos atingidos com a colabora\u00e7\u00e3o do Jornal A Sirene", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nNo m\u00eas de mar\u00e7o, o Jornal Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nNo m\u00eas de mar\u00e7o, o Jornal Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nNo m\u00eas de mar\u00e7o, o Jornal Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nNo m\u00eas de mar\u00e7o, o Jornal Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/a-gente-explica/2018/04/12/pelos-atingidos-com-a-colaboracao-do-jornal-a-sirene", "dataPublicacao": "12/04/2018"},
{"titulo": "Papo de Cumadres: Quanto custa as minhas coisas que a lama estragou?", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nConsebida e Clemilda se sentem roubadas, com o valor da indeniza\u00e7\u00e3o proposto pela Renova/Samarco para sanar a situa\u00e7\u00e3o dos atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nConsebida e Clemilda se sentem roubadas, com o valor da indeniza\u00e7\u00e3o proposto pela Renova/Samarco para sanar a situa\u00e7\u00e3o dos atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nConsebida e Clemilda se sentem roubadas, com o valor da indeniza\u00e7\u00e3o proposto pela Renova/Samarco para sanar a situa\u00e7\u00e3o dos atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nConsebida e Clemilda se sentem roubadas, com o valor da indeniza\u00e7\u00e3o proposto pela Renova/Samarco para sanar a situa\u00e7\u00e3o dos atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/papo-cumadres/2018/03/14/papo-de-cumadres-quanto-custa-as-minhas-coisas-que-a-lama-estragou", "dataPublicacao": "14/03/2018"},
{"titulo": "Ser atingida n\u00e3o foi uma op\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n2015 foi um ano bem dif\u00edcil para a Dona Geralda, se \u00e9 que n\u00e3o foi o mais dif\u00edcil desses 97 anos que j\u00e1 se passaram em sua vida. Foi naquele ano, por exemplo, em meados de agosto, que sua sa\u00fade ficou mais fr\u00e1gil ao sofrer um acidente vascular cerebral (AVC), uma doen\u00e7a que, \u00e0s vezes, prejudica a sua fala, a compreens\u00e3o que tem das coisas e seu pr\u00f3prio andar. \u201cN\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de voltar pra l\u00e1, mas ela n\u00e3o esquece. Ficava pedindo para voltar [para a casa em Campinas].\u201d\u201cN\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de voltar pra l\u00e1, mas ela n\u00e3o esquece. Ficava pedindo para voltar [para a casa em Campinas].\u201d\n2015 foi um ano bem dif\u00edcil para a Dona Geralda, se \u00e9 que n\u00e3o foi o mais dif\u00edcil desses 97 anos que j\u00e1 se passaram em sua vida. Foi naquele ano, por exemplo, em meados de agosto, que sua sa\u00fade ficou mais fr\u00e1gil ao sofrer um acidente vascular cerebral (AVC), uma doen\u00e7a que, \u00e0s vezes, prejudica a sua fala, a compreens\u00e3o que tem das coisas e seu pr\u00f3prio andar. \u201cN\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de voltar pra l\u00e1, mas ela n\u00e3o esquece. Ficava pedindo para voltar [para a casa em Campinas].\u201d\u201cN\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de voltar pra l\u00e1, mas ela n\u00e3o esquece. Ficava pedindo para voltar [para a casa em Campinas].\u201d\n2015 foi um ano bem dif\u00edcil para a Dona Geralda, se \u00e9 que n\u00e3o foi o mais dif\u00edcil desses 97 anos que j\u00e1 se passaram em sua vida. Foi naquele ano, por exemplo, em meados de agosto, que sua sa\u00fade ficou mais fr\u00e1gil ao sofrer um acidente vascular cerebral (AVC), uma doen\u00e7a que, \u00e0s vezes, prejudica a sua fala, a compreens\u00e3o que tem das coisas e seu pr\u00f3prio andar. \u201cN\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de voltar pra l\u00e1, mas ela n\u00e3o esquece. Ficava pedindo para voltar [para a casa em Campinas].\u201d\u201cN\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de voltar pra l\u00e1, mas ela n\u00e3o esquece. Ficava pedindo para voltar [para a casa em Campinas].\u201d\n2015 foi um ano bem dif\u00edcil para a Dona Geralda, se \u00e9 que n\u00e3o foi o mais dif\u00edcil desses 97 anos que j\u00e1 se passaram em sua vida. Foi naquele ano, por exemplo, em meados de agosto, que sua sa\u00fade ficou mais fr\u00e1gil ao sofrer um acidente vascular cerebral (AVC), uma doen\u00e7a que, \u00e0s vezes, prejudica a sua fala, a compreens\u00e3o que tem das coisas e seu pr\u00f3prio andar. \u201cN\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de voltar pra l\u00e1, mas ela n\u00e3o esquece. Ficava pedindo para voltar [para a casa em Campinas].\u201d\u201cN\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de voltar pra l\u00e1, mas ela n\u00e3o esquece. Ficava pedindo para voltar [para a casa em Campinas].\u201d", "link": "http://jornalasirene.com.br/direitos-humanos/2018/03/19/ser-atingida-nao-foi-uma-opcao", "dataPublicacao": "19/03/2018"},
{"titulo": "N\u00f3s, por uma sa\u00fade digna", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA falta de informa\u00e7\u00e3o e o n\u00famero crescente de reclama\u00e7\u00f5es sobre os problemas de sa\u00fade logo ap\u00f3s o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o fizeram com que, em pouco tempo, membros do Movimento Atingidos por Barragens (MAB), em uni\u00e3o com os moradores de Barra Longa, dessem in\u00edcio ao \u201cColetivo da Sa\u00fade\u201d na cidade. Desde ent\u00e3o, o objetivo da equipe que comp\u00f5e o coletivo \u00e9 informar sobre as quest\u00f5es referentes \u00e0 sa\u00fade f\u00edsica e mental dos atingidos, e tamb\u00e9m conscientiz\u00e1-los e politiz\u00e1-los sobre o tema.\u201cFizemos um mapeamento atrav\u00e9s do coletivo, porque n\u00e3o temos dados oficiais, mas temos pessoas que est\u00e3o adoecendo. Elaboramos um levantamento dos casos mais graves para definirmos quais estrat\u00e9gias v\u00e3o ser tomadas. Tudo tamb\u00e9m no sentido de fortalecer o SUS, para n\u00e3o ficar um trabalho paralelo, como a Renova quer fazer.\u201d\u201cFizemos um mapeamento atrav\u00e9s do coletivo, porque n\u00e3o temos dados oficiais, mas temos pessoas que est\u00e3o adoecendo. Elaboramos um levantamento dos casos mais graves para definirmos quais estrat\u00e9gias v\u00e3o ser tomadas. Tudo tamb\u00e9m no sentido de fortalecer o SUS, para n\u00e3o ficar um trabalho paralelo, como a Renova quer fazer.\u201d\nA falta de informa\u00e7\u00e3o e o n\u00famero crescente de reclama\u00e7\u00f5es sobre os problemas de sa\u00fade logo ap\u00f3s o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o fizeram com que, em pouco tempo, membros do Movimento Atingidos por Barragens (MAB), em uni\u00e3o com os moradores de Barra Longa, dessem in\u00edcio ao \u201cColetivo da Sa\u00fade\u201d na cidade. Desde ent\u00e3o, o objetivo da equipe que comp\u00f5e o coletivo \u00e9 informar sobre as quest\u00f5es referentes \u00e0 sa\u00fade f\u00edsica e mental dos atingidos, e tamb\u00e9m conscientiz\u00e1-los e politiz\u00e1-los sobre o tema.\u201cFizemos um mapeamento atrav\u00e9s do coletivo, porque n\u00e3o temos dados oficiais, mas temos pessoas que est\u00e3o adoecendo. Elaboramos um levantamento dos casos mais graves para definirmos quais estrat\u00e9gias v\u00e3o ser tomadas. Tudo tamb\u00e9m no sentido de fortalecer o SUS, para n\u00e3o ficar um trabalho paralelo, como a Renova quer fazer.\u201d\u201cFizemos um mapeamento atrav\u00e9s do coletivo, porque n\u00e3o temos dados oficiais, mas temos pessoas que est\u00e3o adoecendo. Elaboramos um levantamento dos casos mais graves para definirmos quais estrat\u00e9gias v\u00e3o ser tomadas. Tudo tamb\u00e9m no sentido de fortalecer o SUS, para n\u00e3o ficar um trabalho paralelo, como a Renova quer fazer.\u201d\nA falta de informa\u00e7\u00e3o e o n\u00famero crescente de reclama\u00e7\u00f5es sobre os problemas de sa\u00fade logo ap\u00f3s o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o fizeram com que, em pouco tempo, membros do Movimento Atingidos por Barragens (MAB), em uni\u00e3o com os moradores de Barra Longa, dessem in\u00edcio ao \u201cColetivo da Sa\u00fade\u201d na cidade. Desde ent\u00e3o, o objetivo da equipe que comp\u00f5e o coletivo \u00e9 informar sobre as quest\u00f5es referentes \u00e0 sa\u00fade f\u00edsica e mental dos atingidos, e tamb\u00e9m conscientiz\u00e1-los e politiz\u00e1-los sobre o tema.\u201cFizemos um mapeamento atrav\u00e9s do coletivo, porque n\u00e3o temos dados oficiais, mas temos pessoas que est\u00e3o adoecendo. Elaboramos um levantamento dos casos mais graves para definirmos quais estrat\u00e9gias v\u00e3o ser tomadas. Tudo tamb\u00e9m no sentido de fortalecer o SUS, para n\u00e3o ficar um trabalho paralelo, como a Renova quer fazer.\u201d\u201cFizemos um mapeamento atrav\u00e9s do coletivo, porque n\u00e3o temos dados oficiais, mas temos pessoas que est\u00e3o adoecendo. Elaboramos um levantamento dos casos mais graves para definirmos quais estrat\u00e9gias v\u00e3o ser tomadas. Tudo tamb\u00e9m no sentido de fortalecer o SUS, para n\u00e3o ficar um trabalho paralelo, como a Renova quer fazer.\u201d\nA falta de informa\u00e7\u00e3o e o n\u00famero crescente de reclama\u00e7\u00f5es sobre os problemas de sa\u00fade logo ap\u00f3s o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o fizeram com que, em pouco tempo, membros do Movimento Atingidos por Barragens (MAB), em uni\u00e3o com os moradores de Barra Longa, dessem in\u00edcio ao \u201cColetivo da Sa\u00fade\u201d na cidade. Desde ent\u00e3o, o objetivo da equipe que comp\u00f5e o coletivo \u00e9 informar sobre as quest\u00f5es referentes \u00e0 sa\u00fade f\u00edsica e mental dos atingidos, e tamb\u00e9m conscientiz\u00e1-los e politiz\u00e1-los sobre o tema.\u201cFizemos um mapeamento atrav\u00e9s do coletivo, porque n\u00e3o temos dados oficiais, mas temos pessoas que est\u00e3o adoecendo. Elaboramos um levantamento dos casos mais graves para definirmos quais estrat\u00e9gias v\u00e3o ser tomadas. Tudo tamb\u00e9m no sentido de fortalecer o SUS, para n\u00e3o ficar um trabalho paralelo, como a Renova quer fazer.\u201d\u201cFizemos um mapeamento atrav\u00e9s do coletivo, porque n\u00e3o temos dados oficiais, mas temos pessoas que est\u00e3o adoecendo. Elaboramos um levantamento dos casos mais graves para definirmos quais estrat\u00e9gias v\u00e3o ser tomadas. Tudo tamb\u00e9m no sentido de fortalecer o SUS, para n\u00e3o ficar um trabalho paralelo, como a Renova quer fazer.\u201d", "link": "http://jornalasirene.com.br/manifestos/2018/03/26/nos-por-uma-saude-digna", "dataPublicacao": "26/03/2018"},
{"titulo": "Atingidos protestam contra omiss\u00e3o no processo de reassentamento", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\u201cHoje \u00e9 o dia 5, dois anos e cinco meses do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o e viemos fazer uma manifesta\u00e7\u00e3o. Como somos minoria, no momento que come\u00e7amos a intervir no tr\u00e2nsito, a pol\u00edcia veio aqui e liberou os carros. Onde est\u00e1 os nossos direitos? Nem a pol\u00edcia est\u00e1 do nosso lado.\u201dMesmo com a manifesta\u00e7\u00e3o pac\u00edfica, a pr\u00f3pria Tropa de Choque decidiu o momento em que o protesto deveria terminar. (Foto: Daniela Felix/Jornal A Sirene)Mesmo com a manifesta\u00e7\u00e3o pac\u00edfica, a pr\u00f3pria Tropa de Choque decidiu o momento em que o protesto deveria terminar. (Foto: Daniela Felix/Jornal A Sirene)\n\u201cHoje \u00e9 o dia 5, dois anos e cinco meses do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o e viemos fazer uma manifesta\u00e7\u00e3o. Como somos minoria, no momento que come\u00e7amos a intervir no tr\u00e2nsito, a pol\u00edcia veio aqui e liberou os carros. Onde est\u00e1 os nossos direitos? Nem a pol\u00edcia est\u00e1 do nosso lado.\u201dMesmo com a manifesta\u00e7\u00e3o pac\u00edfica, a pr\u00f3pria Tropa de Choque decidiu o momento em que o protesto deveria terminar. (Foto: Daniela Felix/Jornal A Sirene)Mesmo com a manifesta\u00e7\u00e3o pac\u00edfica, a pr\u00f3pria Tropa de Choque decidiu o momento em que o protesto deveria terminar. (Foto: Daniela Felix/Jornal A Sirene)\n\u201cHoje \u00e9 o dia 5, dois anos e cinco meses do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o e viemos fazer uma manifesta\u00e7\u00e3o. Como somos minoria, no momento que come\u00e7amos a intervir no tr\u00e2nsito, a pol\u00edcia veio aqui e liberou os carros. Onde est\u00e1 os nossos direitos? Nem a pol\u00edcia est\u00e1 do nosso lado.\u201dMesmo com a manifesta\u00e7\u00e3o pac\u00edfica, a pr\u00f3pria Tropa de Choque decidiu o momento em que o protesto deveria terminar. (Foto: Daniela Felix/Jornal A Sirene)Mesmo com a manifesta\u00e7\u00e3o pac\u00edfica, a pr\u00f3pria Tropa de Choque decidiu o momento em que o protesto deveria terminar. (Foto: Daniela Felix/Jornal A Sirene)\n\u201cHoje \u00e9 o dia 5, dois anos e cinco meses do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o e viemos fazer uma manifesta\u00e7\u00e3o. Como somos minoria, no momento que come\u00e7amos a intervir no tr\u00e2nsito, a pol\u00edcia veio aqui e liberou os carros. Onde est\u00e1 os nossos direitos? Nem a pol\u00edcia est\u00e1 do nosso lado.\u201dMesmo com a manifesta\u00e7\u00e3o pac\u00edfica, a pr\u00f3pria Tropa de Choque decidiu o momento em que o protesto deveria terminar. (Foto: Daniela Felix/Jornal A Sirene)Mesmo com a manifesta\u00e7\u00e3o pac\u00edfica, a pr\u00f3pria Tropa de Choque decidiu o momento em que o protesto deveria terminar. (Foto: Daniela Felix/Jornal A Sirene)", "link": "http://jornalasirene.com.br/manifestos/2018/04/05/atingidos-protestam-contra-omissao-no-processo-de-reassentamento", "dataPublicacao": "05/04/2018"},
{"titulo": "Para uma repara\u00e7\u00e3o justa, um cadastro nosso", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nCom o fim da reformula\u00e7\u00e3o do cadastro pelos atingidos e atingidas de Mariana, cujo objetivo \u00e9 fazer um \n\u201cUm livr\u00e3o que demoraria um m\u00eas para responder e ainda queriam que respond\u00eassemos em 72 horas.\u201d\n\u201cL\u00e1 a gente n\u00e3o funcionava \u00e0 base de dinheiro. A gente trocava os frutos, as verduras, os ovos, o leite. Falamos para a empresa que quer\u00edamos revisar tudo do cadastro. Muita coisa n\u00e3o condizia com a nossa cultura. Na proposta deles tinha v\u00e1rios tipos de plantas que nunca nem vimos, at\u00e9 p\u00e9s de a\u00e7a\u00ed. Esse cadastro abrangia desde Mariana at\u00e9 Reg\u00eancia, ou seja, a empresa n\u00e3o olhava individualmente para as nossas especificidades.\u201d\nCom o fim da reformula\u00e7\u00e3o do cadastro pelos atingidos e atingidas de Mariana, cujo objetivo \u00e9 fazer um \n\u201cUm livr\u00e3o que demoraria um m\u00eas para responder e ainda queriam que respond\u00eassemos em 72 horas.\u201d\n\u201cL\u00e1 a gente n\u00e3o funcionava \u00e0 base de dinheiro. A gente trocava os frutos, as verduras, os ovos, o leite. Falamos para a empresa que quer\u00edamos revisar tudo do cadastro. Muita coisa n\u00e3o condizia com a nossa cultura. Na proposta deles tinha v\u00e1rios tipos de plantas que nunca nem vimos, at\u00e9 p\u00e9s de a\u00e7a\u00ed. Esse cadastro abrangia desde Mariana at\u00e9 Reg\u00eancia, ou seja, a empresa n\u00e3o olhava individualmente para as nossas especificidades.\u201d\nCom o fim da reformula\u00e7\u00e3o do cadastro pelos atingidos e atingidas de Mariana, cujo objetivo \u00e9 fazer um \n\u201cUm livr\u00e3o que demoraria um m\u00eas para responder e ainda queriam que respond\u00eassemos em 72 horas.\u201d\n\u201cL\u00e1 a gente n\u00e3o funcionava \u00e0 base de dinheiro. A gente trocava os frutos, as verduras, os ovos, o leite. Falamos para a empresa que quer\u00edamos revisar tudo do cadastro. Muita coisa n\u00e3o condizia com a nossa cultura. Na proposta deles tinha v\u00e1rios tipos de plantas que nunca nem vimos, at\u00e9 p\u00e9s de a\u00e7a\u00ed. Esse cadastro abrangia desde Mariana at\u00e9 Reg\u00eancia, ou seja, a empresa n\u00e3o olhava individualmente para as nossas especificidades.\u201d\nCom o fim da reformula\u00e7\u00e3o do cadastro pelos atingidos e atingidas de Mariana, cujo objetivo \u00e9 fazer um \n\u201cUm livr\u00e3o que demoraria um m\u00eas para responder e ainda queriam que respond\u00eassemos em 72 horas.\u201d\n\u201cL\u00e1 a gente n\u00e3o funcionava \u00e0 base de dinheiro. A gente trocava os frutos, as verduras, os ovos, o leite. Falamos para a empresa que quer\u00edamos revisar tudo do cadastro. Muita coisa n\u00e3o condizia com a nossa cultura. Na proposta deles tinha v\u00e1rios tipos de plantas que nunca nem vimos, at\u00e9 p\u00e9s de a\u00e7a\u00ed. Esse cadastro abrangia desde Mariana at\u00e9 Reg\u00eancia, ou seja, a empresa n\u00e3o olhava individualmente para as nossas especificidades.\u201d", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2018/02/20/para-uma-reparacao-justa-um-cadastro-nosso", "dataPublicacao": "20/02/2018"},
{"titulo": "\u201cN\u00e3o me sinto seguro\u201d", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nQue lugar \u00e9 este em que as pessoas simplesmente estacionam o carro em frente \u00e0 porteira, sem cadeados, saem e largam tudo aberto? Tocar campainha? O que \u00e9 campainha na ro\u00e7a? Resposta: \u201cOpa, t\u00f4 chegando!\u201d, \u201cVamo entrar, voc\u00ea sumiu!\u201d, disse Dona Terezinha. Eu, desconhecida, fui intimada a entrar na casa de sap\u00ea. Sem cerim\u00f4nia, fui sendo convidada para tomar um caf\u00e9, comer um peda\u00e7o de bolo, de queijo e prosear. Enquanto isso, ela conversava com o senhor Milton: \u201cComo vai Fulano?\u201d Fulano, irm\u00e3o de Sicrano, que \u00e9 parente de uma corrente que eu j\u00e1 perdi o racioc\u00ednio, mas eles sabem quem \u00e9. \u201cMinha filha, voc\u00ea quer \u00e1gua?\u201d Dona Terezinha ainda preocupada com a desconhecida.  \nQue lugar \u00e9 este em que as pessoas simplesmente estacionam o carro em frente \u00e0 porteira, sem cadeados, saem e largam tudo aberto? Tocar campainha? O que \u00e9 campainha na ro\u00e7a? Resposta: \u201cOpa, t\u00f4 chegando!\u201d, \u201cVamo entrar, voc\u00ea sumiu!\u201d, disse Dona Terezinha. Eu, desconhecida, fui intimada a entrar na casa de sap\u00ea. Sem cerim\u00f4nia, fui sendo convidada para tomar um caf\u00e9, comer um peda\u00e7o de bolo, de queijo e prosear. Enquanto isso, ela conversava com o senhor Milton: \u201cComo vai Fulano?\u201d Fulano, irm\u00e3o de Sicrano, que \u00e9 parente de uma corrente que eu j\u00e1 perdi o racioc\u00ednio, mas eles sabem quem \u00e9. \u201cMinha filha, voc\u00ea quer \u00e1gua?\u201d Dona Terezinha ainda preocupada com a desconhecida.  ", "link": "http://jornalasirene.com.br/patrimonio/2018/02/23/nao-me-sinto-seguro", "dataPublicacao": "23/02/2018"},
{"titulo": "O Direito \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o para os atingidos e o jornal A Sirene que ousamos sonhar", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\u201cDos tr\u00eas atores que t\u00ednhamos atuando no contexto do crime em 2016: o poder p\u00fablico, as empresas e os atingidos, o poder p\u00fablico tinha uma grande estrutura de assessoria de comunica\u00e7\u00e3o (equipamentos, profissionais, dinheiro e sal\u00e1rios), uma estrutura de \u00a0intelig\u00eancia (pessoas que pensam a comunica\u00e7\u00e3o, as estrat\u00e9gias do discurso), verba publicit\u00e1ria (toda prefeitura t\u00eam) e o mais s\u00f3rdido pra mim, que \u00e9 uma estrutura partid\u00e1ria por tr\u00e1s (de qualquer governo) e que vai ser a for\u00e7a de seu discurso. As empresas mineradoras tinham, tamb\u00e9m, uma assessoria de comunica\u00e7\u00e3o, uma estrutura de intelig\u00eancia, uma grande verba publicit\u00e1ria, e, ainda, aquilo que funciona muito bem pra elas, infelizmente, que \u00e9 uma estrutura de lobistas e entidades de classe que sustentam o discurso deles. Quando se pensa nos atingidos, o que eles tinham? Absolutamente nada. Ent\u00e3o, quando voc\u00ea come\u00e7a uma guerra midi\u00e1tica em que um tem o elenco do time do Real Madrid, o outro tem o elenco do Paris Saint Germain e o \u00faltimo tem o elenco do time do Guarany de Mariana, quem voc\u00ea acha que vai ter chances de que a sua voz seja ouvida ou de que a sua voz dite a discuss\u00e3o na m\u00eddia? Qual era a chance do protagonismo da guerra midi\u00e1tica ser dos atingidos?\u201dNo \u00faltimo final de semana, mais especificamente no s\u00e1bado (03), os(as) atingidos(as) pela Barragem de Fund\u00e3o, tiveram o dia reservado para debater o direito \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o. O objetivo do semin\u00e1rio \u201cOs atingidos e o direito \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o\u201d, realizado pelo Jornal No \u00faltimo final de semana, mais especificamente no s\u00e1bado (03), os(as) atingidos(as) pela Barragem de Fund\u00e3o, tiveram o dia reservado para debater o direito \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o. O objetivo do semin\u00e1rio \u201cOs atingidos e o direito \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o\u201d, realizado pelo Jornal ", "link": "http://jornalasirene.com.br/imprensa/2018/03/05/o-direito-comunicacao-para-os-atingidos-e-o-jornal-sirene-que-ousamos-sonhar", "dataPublicacao": "05/03/2018"},
{"titulo": "Realidade de luta e resist\u00eancia no oito de mar\u00e7o em Mariana", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA equipe da C\u00e1ritas que atua no Projeto de Assessoria T\u00e9cnica aos Atingidos e Atingidas pela Barragem de Fund\u00e3o realizou, na noite deste oito de mar\u00e7o, uma roda de conversa sob o mote: \u201cO que te define? \u2013 Para ser a mulher que quiser e construir a sociedade que queremos\u201d.A equipe da C\u00e1ritas que atua no Projeto de Assessoria T\u00e9cnica aos Atingidos e Atingidas pela Barragem de Fund\u00e3o realizou, na noite deste oito de mar\u00e7o, uma roda de conversa sob o mote: \u201cO que te define? \u2013 Para ser a mulher que quiser e construir a sociedade que queremos\u201d.\nA equipe da C\u00e1ritas que atua no Projeto de Assessoria T\u00e9cnica aos Atingidos e Atingidas pela Barragem de Fund\u00e3o realizou, na noite deste oito de mar\u00e7o, uma roda de conversa sob o mote: \u201cO que te define? \u2013 Para ser a mulher que quiser e construir a sociedade que queremos\u201d.A equipe da C\u00e1ritas que atua no Projeto de Assessoria T\u00e9cnica aos Atingidos e Atingidas pela Barragem de Fund\u00e3o realizou, na noite deste oito de mar\u00e7o, uma roda de conversa sob o mote: \u201cO que te define? \u2013 Para ser a mulher que quiser e construir a sociedade que queremos\u201d.\nA equipe da C\u00e1ritas que atua no Projeto de Assessoria T\u00e9cnica aos Atingidos e Atingidas pela Barragem de Fund\u00e3o realizou, na noite deste oito de mar\u00e7o, uma roda de conversa sob o mote: \u201cO que te define? \u2013 Para ser a mulher que quiser e construir a sociedade que queremos\u201d.A equipe da C\u00e1ritas que atua no Projeto de Assessoria T\u00e9cnica aos Atingidos e Atingidas pela Barragem de Fund\u00e3o realizou, na noite deste oito de mar\u00e7o, uma roda de conversa sob o mote: \u201cO que te define? \u2013 Para ser a mulher que quiser e construir a sociedade que queremos\u201d.\nA equipe da C\u00e1ritas que atua no Projeto de Assessoria T\u00e9cnica aos Atingidos e Atingidas pela Barragem de Fund\u00e3o realizou, na noite deste oito de mar\u00e7o, uma roda de conversa sob o mote: \u201cO que te define? \u2013 Para ser a mulher que quiser e construir a sociedade que queremos\u201d.A equipe da C\u00e1ritas que atua no Projeto de Assessoria T\u00e9cnica aos Atingidos e Atingidas pela Barragem de Fund\u00e3o realizou, na noite deste oito de mar\u00e7o, uma roda de conversa sob o mote: \u201cO que te define? \u2013 Para ser a mulher que quiser e construir a sociedade que queremos\u201d.", "link": "http://jornalasirene.com.br/direitos-humanos/2018/03/12/realidade-de-luta-e-resistencia-no-oito-de-marco-em-mariana", "dataPublicacao": "12/03/2018"},
{"titulo": "Ato do \u2018Um Minuto de Sirene\u2019 e lan\u00e7amento do Jornal A Sirene", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPara n\u00e3o esquecer da trag\u00e9dia/crime, o coletivo \u2018Um Minuto de Sirene\u2019 realiza todo dia 5 de cada m\u00eas um ato simb\u00f3lico junto aos atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o. No ato, os integrantes e os moradores atingidos tocam uma sirene, durante um minuto, como maneira de lembrar que, em 5 de novembro de 2015, n\u00e3o havia qualquer sinal sonoro para alertar os moradores sobre poss\u00edveis desastres. Em cada ato, os integrantes ainda realizam um manifesto sobre determinado tema que envolve a trag\u00e9dia/crime.Para n\u00e3o esquecer da trag\u00e9dia/crime, o coletivo \u2018Um Minuto de Sirene\u2019 realiza todo dia 5 de cada m\u00eas um ato simb\u00f3lico junto aos atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o. No ato, os integrantes e os moradores atingidos tocam uma sirene, durante um minuto, como maneira de lembrar que, em 5 de novembro de 2015, n\u00e3o havia qualquer sinal sonoro para alertar os moradores sobre poss\u00edveis desastres. Em cada ato, os integrantes ainda realizam um manifesto sobre determinado tema que envolve a trag\u00e9dia/crime.", "link": "http://jornalasirene.com.br/eventos/ato-do-um-minuto-de-sirene-e-lancamento-do-jornal-a-sirene", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "Para uma indeniza\u00e7\u00e3o justa, um processo justo", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nEm Barra Longa, propostas de indeniza\u00e7\u00e3o est\u00e3o sendo apresentadas pela Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco atrav\u00e9s do Programa de Indeniza\u00e7\u00e3o Mediada (PIM). Essas ofertas revelam as falhas do processo de repara\u00e7\u00e3o feito na cidade, e que come\u00e7aram j\u00e1 na aplica\u00e7\u00e3o do cadastro para levantamento das perdas e danos. A fam\u00edlia de Dorinha, Bilu e Epif\u00e2nio s\u00e3o um exemplo do modo como a funda\u00e7\u00e3o/empresa conduz, de maneira desrespeitosa, suas responsabilidades e obriga\u00e7\u00f5es.\u201cAntes da lama da Samarco, eu colhia uns 90 quilos de feij\u00e3o. Tinha de tudo: milho, ab\u00f3bora, quiabo, mandioca, inhame, batata, capineira, lim\u00e3o, abacate, goiaba, manga, banana. Tinha horta, galinha, pato, minhas ferramentas de trabalho. Tudo foi embora, o galinheiro, a lenha, o esterco e as v\u00e1rias coisas de usar em casa, como mangueira e bacia. Agora, a terra n\u00e3o d\u00e1 mais nada. Eu at\u00e9 plantei o feij\u00e3o igual plantei o milho. O feij\u00e3o n\u00e3o deu nada. O milho deu umas espigas s\u00f3.\u201d\u201cAntes da lama da Samarco, eu colhia uns 90 quilos de feij\u00e3o. Tinha de tudo: milho, ab\u00f3bora, quiabo, mandioca, inhame, batata, capineira, lim\u00e3o, abacate, goiaba, manga, banana. Tinha horta, galinha, pato, minhas ferramentas de trabalho. Tudo foi embora, o galinheiro, a lenha, o esterco e as v\u00e1rias coisas de usar em casa, como mangueira e bacia. Agora, a terra n\u00e3o d\u00e1 mais nada. Eu at\u00e9 plantei o feij\u00e3o igual plantei o milho. O feij\u00e3o n\u00e3o deu nada. O milho deu umas espigas s\u00f3.\u201d\nEm Barra Longa, propostas de indeniza\u00e7\u00e3o est\u00e3o sendo apresentadas pela Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco atrav\u00e9s do Programa de Indeniza\u00e7\u00e3o Mediada (PIM). Essas ofertas revelam as falhas do processo de repara\u00e7\u00e3o feito na cidade, e que come\u00e7aram j\u00e1 na aplica\u00e7\u00e3o do cadastro para levantamento das perdas e danos. A fam\u00edlia de Dorinha, Bilu e Epif\u00e2nio s\u00e3o um exemplo do modo como a funda\u00e7\u00e3o/empresa conduz, de maneira desrespeitosa, suas responsabilidades e obriga\u00e7\u00f5es.\u201cAntes da lama da Samarco, eu colhia uns 90 quilos de feij\u00e3o. Tinha de tudo: milho, ab\u00f3bora, quiabo, mandioca, inhame, batata, capineira, lim\u00e3o, abacate, goiaba, manga, banana. Tinha horta, galinha, pato, minhas ferramentas de trabalho. Tudo foi embora, o galinheiro, a lenha, o esterco e as v\u00e1rias coisas de usar em casa, como mangueira e bacia. Agora, a terra n\u00e3o d\u00e1 mais nada. Eu at\u00e9 plantei o feij\u00e3o igual plantei o milho. O feij\u00e3o n\u00e3o deu nada. O milho deu umas espigas s\u00f3.\u201d\u201cAntes da lama da Samarco, eu colhia uns 90 quilos de feij\u00e3o. Tinha de tudo: milho, ab\u00f3bora, quiabo, mandioca, inhame, batata, capineira, lim\u00e3o, abacate, goiaba, manga, banana. Tinha horta, galinha, pato, minhas ferramentas de trabalho. Tudo foi embora, o galinheiro, a lenha, o esterco e as v\u00e1rias coisas de usar em casa, como mangueira e bacia. Agora, a terra n\u00e3o d\u00e1 mais nada. Eu at\u00e9 plantei o feij\u00e3o igual plantei o milho. O feij\u00e3o n\u00e3o deu nada. O milho deu umas espigas s\u00f3.\u201d\nEm Barra Longa, propostas de indeniza\u00e7\u00e3o est\u00e3o sendo apresentadas pela Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco atrav\u00e9s do Programa de Indeniza\u00e7\u00e3o Mediada (PIM). Essas ofertas revelam as falhas do processo de repara\u00e7\u00e3o feito na cidade, e que come\u00e7aram j\u00e1 na aplica\u00e7\u00e3o do cadastro para levantamento das perdas e danos. A fam\u00edlia de Dorinha, Bilu e Epif\u00e2nio s\u00e3o um exemplo do modo como a funda\u00e7\u00e3o/empresa conduz, de maneira desrespeitosa, suas responsabilidades e obriga\u00e7\u00f5es.\u201cAntes da lama da Samarco, eu colhia uns 90 quilos de feij\u00e3o. Tinha de tudo: milho, ab\u00f3bora, quiabo, mandioca, inhame, batata, capineira, lim\u00e3o, abacate, goiaba, manga, banana. Tinha horta, galinha, pato, minhas ferramentas de trabalho. Tudo foi embora, o galinheiro, a lenha, o esterco e as v\u00e1rias coisas de usar em casa, como mangueira e bacia. Agora, a terra n\u00e3o d\u00e1 mais nada. Eu at\u00e9 plantei o feij\u00e3o igual plantei o milho. O feij\u00e3o n\u00e3o deu nada. O milho deu umas espigas s\u00f3.\u201d\u201cAntes da lama da Samarco, eu colhia uns 90 quilos de feij\u00e3o. Tinha de tudo: milho, ab\u00f3bora, quiabo, mandioca, inhame, batata, capineira, lim\u00e3o, abacate, goiaba, manga, banana. Tinha horta, galinha, pato, minhas ferramentas de trabalho. Tudo foi embora, o galinheiro, a lenha, o esterco e as v\u00e1rias coisas de usar em casa, como mangueira e bacia. Agora, a terra n\u00e3o d\u00e1 mais nada. Eu at\u00e9 plantei o feij\u00e3o igual plantei o milho. O feij\u00e3o n\u00e3o deu nada. O milho deu umas espigas s\u00f3.\u201d\nEm Barra Longa, propostas de indeniza\u00e7\u00e3o est\u00e3o sendo apresentadas pela Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco atrav\u00e9s do Programa de Indeniza\u00e7\u00e3o Mediada (PIM). Essas ofertas revelam as falhas do processo de repara\u00e7\u00e3o feito na cidade, e que come\u00e7aram j\u00e1 na aplica\u00e7\u00e3o do cadastro para levantamento das perdas e danos. A fam\u00edlia de Dorinha, Bilu e Epif\u00e2nio s\u00e3o um exemplo do modo como a funda\u00e7\u00e3o/empresa conduz, de maneira desrespeitosa, suas responsabilidades e obriga\u00e7\u00f5es.\u201cAntes da lama da Samarco, eu colhia uns 90 quilos de feij\u00e3o. Tinha de tudo: milho, ab\u00f3bora, quiabo, mandioca, inhame, batata, capineira, lim\u00e3o, abacate, goiaba, manga, banana. Tinha horta, galinha, pato, minhas ferramentas de trabalho. Tudo foi embora, o galinheiro, a lenha, o esterco e as v\u00e1rias coisas de usar em casa, como mangueira e bacia. Agora, a terra n\u00e3o d\u00e1 mais nada. Eu at\u00e9 plantei o feij\u00e3o igual plantei o milho. O feij\u00e3o n\u00e3o deu nada. O milho deu umas espigas s\u00f3.\u201d\u201cAntes da lama da Samarco, eu colhia uns 90 quilos de feij\u00e3o. Tinha de tudo: milho, ab\u00f3bora, quiabo, mandioca, inhame, batata, capineira, lim\u00e3o, abacate, goiaba, manga, banana. Tinha horta, galinha, pato, minhas ferramentas de trabalho. Tudo foi embora, o galinheiro, a lenha, o esterco e as v\u00e1rias coisas de usar em casa, como mangueira e bacia. Agora, a terra n\u00e3o d\u00e1 mais nada. Eu at\u00e9 plantei o feij\u00e3o igual plantei o milho. O feij\u00e3o n\u00e3o deu nada. O milho deu umas espigas s\u00f3.\u201d", "link": "http://jornalasirene.com.br/patrimonio/2018/03/14/para-uma-indenizacao-justa-um-processo-justo", "dataPublicacao": "14/03/2018"},
{"titulo": "Da gratid\u00e3o que as abelhas podem nos ensinar", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nKa\u00e9 \u00e9 morador de Bento Rodrigues e, hoje, como muitos atingidos e atingidas, vive, provisoriamente, no bairro Colina, em Mariana. Pai de quatro filhos, trabalha como entregador de cargas de carv\u00e3o e complementa a renda da fam\u00edlia com o servi\u00e7o de apicultor. Pelo menos duas vezes por semana, precisa viajar at\u00e9 Fund\u00e3o (a 70 km de Mariana) para tratar das abelhas e organizar a produ\u00e7\u00e3o do mel em 40 colmeias. Uma tarefa dif\u00edcil e, como voc\u00eas podem imaginar, mantida com muito esfor\u00e7o ap\u00f3s o rompimento da barragem.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2017/12/12/gratidao-abelhas-podem-nos-ensinar", "dataPublicacao": "12/12/2017"},
{"titulo": "Fazer pelo outro", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nEm novembro e dezembro, muitas cidades de Minas Gerais sofreram com as pancadas de chuva. Os munic\u00edpios de Caet\u00e9, Rio Casca, Bom Jesus do Galho, Uruc\u00e2nia, Santa Cruz do Escalvado, S\u00e3o Pedro dos Ferros, Santo Ant\u00f4nio do Grama e Piedade de Ponte Nova foram os mais prejudicados com as enchentes e \u00a0desabamentos. Ainda, os distritos \u00c1guas F\u00e9rreas e Vista Alegre, que pertencem respectivamente as cidades de S\u00e3o Pedro dos Ferros e Rio Casca, receberam parte dos destro\u00e7os carregados ao longo da enxurrada e seus moradores tiveram muito trabalho para limpar a \u00e1rea. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2018/01/12/fazer-pelo-outro", "dataPublicacao": "12/01/2018"},
{"titulo": "Jornal A Sirene: a voz dos atingidos pela lama", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA luta pelo direito de voz dos atingidos pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, em Mariana/MG, tem uma importante arma: o Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nA luta pelo direito de voz dos atingidos pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, em Mariana/MG, tem uma importante arma: o Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nA luta pelo direito de voz dos atingidos pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, em Mariana/MG, tem uma importante arma: o Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nA luta pelo direito de voz dos atingidos pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, em Mariana/MG, tem uma importante arma: o Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/imprensa/2018/01/12/jornal-sirene-voz-dos-atingidos-pela-lama", "dataPublicacao": "12/01/2018"},
{"titulo": "O dia de Gesteira", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nGesteira foi uma das comunidades devastadas pela lama da Samarco. Foram nove casas destru\u00eddas, 11 lotes produtivos na beira do rio Gualaxo do Norte soterrados, um campo de futebol, uma escola, o sal\u00e3o comunit\u00e1rio e a igreja Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o tornados pasto e ru\u00ednas pelo maior crime ambiental do Brasil.Atingidos de Gesteira durante evento na Quadra de Esporte do Mutir\u00e3o (Fotos: Daniela Felix e MAB)Atingidos de Gesteira durante evento na Quadra de Esporte do Mutir\u00e3o (Fotos: Daniela Felix e MAB)\nGesteira foi uma das comunidades devastadas pela lama da Samarco. Foram nove casas destru\u00eddas, 11 lotes produtivos na beira do rio Gualaxo do Norte soterrados, um campo de futebol, uma escola, o sal\u00e3o comunit\u00e1rio e a igreja Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o tornados pasto e ru\u00ednas pelo maior crime ambiental do Brasil.Atingidos de Gesteira durante evento na Quadra de Esporte do Mutir\u00e3o (Fotos: Daniela Felix e MAB)Atingidos de Gesteira durante evento na Quadra de Esporte do Mutir\u00e3o (Fotos: Daniela Felix e MAB)\nGesteira foi uma das comunidades devastadas pela lama da Samarco. Foram nove casas destru\u00eddas, 11 lotes produtivos na beira do rio Gualaxo do Norte soterrados, um campo de futebol, uma escola, o sal\u00e3o comunit\u00e1rio e a igreja Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o tornados pasto e ru\u00ednas pelo maior crime ambiental do Brasil.Atingidos de Gesteira durante evento na Quadra de Esporte do Mutir\u00e3o (Fotos: Daniela Felix e MAB)Atingidos de Gesteira durante evento na Quadra de Esporte do Mutir\u00e3o (Fotos: Daniela Felix e MAB)\nGesteira foi uma das comunidades devastadas pela lama da Samarco. Foram nove casas destru\u00eddas, 11 lotes produtivos na beira do rio Gualaxo do Norte soterrados, um campo de futebol, uma escola, o sal\u00e3o comunit\u00e1rio e a igreja Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o tornados pasto e ru\u00ednas pelo maior crime ambiental do Brasil.Atingidos de Gesteira durante evento na Quadra de Esporte do Mutir\u00e3o (Fotos: Daniela Felix e MAB)Atingidos de Gesteira durante evento na Quadra de Esporte do Mutir\u00e3o (Fotos: Daniela Felix e MAB)", "link": "http://jornalasirene.com.br/manifestos/2017/12/14/dia-de-gesteira", "dataPublicacao": "14/12/2017"},
{"titulo": "Nossas hist\u00f3rias debaixo dos p\u00e9s de frutas", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nSe os nossos p\u00e9s de frutas falassem, quantas hist\u00f3rias eles teriam para contar? As \u00e1rvores s\u00e3o como abrigos: nos d\u00e3o sombra, seguran\u00e7a, amor. Em nossas comunidades, elas n\u00e3o s\u00f3 nos alimentavam, protegiam e embelezavam as paisagens, como tamb\u00e9m guardavam nossos segredos, nossos sonhos, nossas hist\u00f3rias. Algumas se foram logo naquele dia 5 de novembro, outras resistiram, ou resistimos por elas. Mas ainda hoje recebemos not\u00edcias das que est\u00e3o morrendo, indo embora aos poucos, sem conseguirem sobreviver ao baque. Fotos: M\u00f4nica Quint\u00e3o e Sergio PapagaioFotos: M\u00f4nica Quint\u00e3o e Sergio Papagaio\nSe os nossos p\u00e9s de frutas falassem, quantas hist\u00f3rias eles teriam para contar? As \u00e1rvores s\u00e3o como abrigos: nos d\u00e3o sombra, seguran\u00e7a, amor. Em nossas comunidades, elas n\u00e3o s\u00f3 nos alimentavam, protegiam e embelezavam as paisagens, como tamb\u00e9m guardavam nossos segredos, nossos sonhos, nossas hist\u00f3rias. Algumas se foram logo naquele dia 5 de novembro, outras resistiram, ou resistimos por elas. Mas ainda hoje recebemos not\u00edcias das que est\u00e3o morrendo, indo embora aos poucos, sem conseguirem sobreviver ao baque. Fotos: M\u00f4nica Quint\u00e3o e Sergio PapagaioFotos: M\u00f4nica Quint\u00e3o e Sergio Papagaio\nSe os nossos p\u00e9s de frutas falassem, quantas hist\u00f3rias eles teriam para contar? As \u00e1rvores s\u00e3o como abrigos: nos d\u00e3o sombra, seguran\u00e7a, amor. Em nossas comunidades, elas n\u00e3o s\u00f3 nos alimentavam, protegiam e embelezavam as paisagens, como tamb\u00e9m guardavam nossos segredos, nossos sonhos, nossas hist\u00f3rias. Algumas se foram logo naquele dia 5 de novembro, outras resistiram, ou resistimos por elas. Mas ainda hoje recebemos not\u00edcias das que est\u00e3o morrendo, indo embora aos poucos, sem conseguirem sobreviver ao baque. Fotos: M\u00f4nica Quint\u00e3o e Sergio PapagaioFotos: M\u00f4nica Quint\u00e3o e Sergio Papagaio\nSe os nossos p\u00e9s de frutas falassem, quantas hist\u00f3rias eles teriam para contar? As \u00e1rvores s\u00e3o como abrigos: nos d\u00e3o sombra, seguran\u00e7a, amor. Em nossas comunidades, elas n\u00e3o s\u00f3 nos alimentavam, protegiam e embelezavam as paisagens, como tamb\u00e9m guardavam nossos segredos, nossos sonhos, nossas hist\u00f3rias. Algumas se foram logo naquele dia 5 de novembro, outras resistiram, ou resistimos por elas. Mas ainda hoje recebemos not\u00edcias das que est\u00e3o morrendo, indo embora aos poucos, sem conseguirem sobreviver ao baque. Fotos: M\u00f4nica Quint\u00e3o e Sergio PapagaioFotos: M\u00f4nica Quint\u00e3o e Sergio Papagaio", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2018/01/18/minhas-historias-debaixo-dos-pes-de-frutas", "dataPublicacao": "18/01/2018"},
{"titulo": "Quem s\u00e3o os atingidos e atingidas de Barra Longa?", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nDesde novembro de 2015, n\u00f3s, atingidos e atingidas de Barra Longa, sentimos na pele, no corpo e na alma, as dores trazidas pela lama de Fund\u00e3o. Por aqui, seguimos nossa luta di\u00e1ria contra as adversidades impostas pelo crime e pela condu\u00e7\u00e3o morosa dos processos de repara\u00e7\u00e3o. Para darmos conta dos enfrentamentos necess\u00e1rios, estamos organizados em Grupos de Base, na Comiss\u00e3o de Atingidos e no Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nDesde novembro de 2015, n\u00f3s, atingidos e atingidas de Barra Longa, sentimos na pele, no corpo e na alma, as dores trazidas pela lama de Fund\u00e3o. Por aqui, seguimos nossa luta di\u00e1ria contra as adversidades impostas pelo crime e pela condu\u00e7\u00e3o morosa dos processos de repara\u00e7\u00e3o. Para darmos conta dos enfrentamentos necess\u00e1rios, estamos organizados em Grupos de Base, na Comiss\u00e3o de Atingidos e no Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nDesde novembro de 2015, n\u00f3s, atingidos e atingidas de Barra Longa, sentimos na pele, no corpo e na alma, as dores trazidas pela lama de Fund\u00e3o. Por aqui, seguimos nossa luta di\u00e1ria contra as adversidades impostas pelo crime e pela condu\u00e7\u00e3o morosa dos processos de repara\u00e7\u00e3o. Para darmos conta dos enfrentamentos necess\u00e1rios, estamos organizados em Grupos de Base, na Comiss\u00e3o de Atingidos e no Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nDesde novembro de 2015, n\u00f3s, atingidos e atingidas de Barra Longa, sentimos na pele, no corpo e na alma, as dores trazidas pela lama de Fund\u00e3o. Por aqui, seguimos nossa luta di\u00e1ria contra as adversidades impostas pelo crime e pela condu\u00e7\u00e3o morosa dos processos de repara\u00e7\u00e3o. Para darmos conta dos enfrentamentos necess\u00e1rios, estamos organizados em Grupos de Base, na Comiss\u00e3o de Atingidos e no Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/manifestos/2018/01/26/quem-sao-os-atingidos-e-atingidas-de-barra-longa", "dataPublicacao": "26/01/2018"},
{"titulo": "Dois anos de muitas hist\u00f3rias", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2018/02/20/dois-anos-de-muitas-historias", "dataPublicacao": "20/02/2018"},
{"titulo": "Em dia de manifesta\u00e7\u00e3o, atingidos garantem direitos em Audi\u00eancia P\u00fablica", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nAtingidos pela barragem de Fund\u00e3o, da Samarco, terminaram a noite desta quinta-feira (05) em comemora\u00e7\u00e3o em frente ao F\u00f3rum de Mariana. O entusiasmo dos moradores \u2013 que, durante o dia, organizaram Atingidos pela barragem de Fund\u00e3o, da Samarco, terminaram a noite desta quinta-feira (05) em comemora\u00e7\u00e3o em frente ao F\u00f3rum de Mariana. O entusiasmo dos moradores \u2013 que, durante o dia, organizaram \nAtingidos pela barragem de Fund\u00e3o, da Samarco, terminaram a noite desta quinta-feira (05) em comemora\u00e7\u00e3o em frente ao F\u00f3rum de Mariana. O entusiasmo dos moradores \u2013 que, durante o dia, organizaram Atingidos pela barragem de Fund\u00e3o, da Samarco, terminaram a noite desta quinta-feira (05) em comemora\u00e7\u00e3o em frente ao F\u00f3rum de Mariana. O entusiasmo dos moradores \u2013 que, durante o dia, organizaram \nAtingidos pela barragem de Fund\u00e3o, da Samarco, terminaram a noite desta quinta-feira (05) em comemora\u00e7\u00e3o em frente ao F\u00f3rum de Mariana. O entusiasmo dos moradores \u2013 que, durante o dia, organizaram Atingidos pela barragem de Fund\u00e3o, da Samarco, terminaram a noite desta quinta-feira (05) em comemora\u00e7\u00e3o em frente ao F\u00f3rum de Mariana. O entusiasmo dos moradores \u2013 que, durante o dia, organizaram \nAtingidos pela barragem de Fund\u00e3o, da Samarco, terminaram a noite desta quinta-feira (05) em comemora\u00e7\u00e3o em frente ao F\u00f3rum de Mariana. O entusiasmo dos moradores \u2013 que, durante o dia, organizaram Atingidos pela barragem de Fund\u00e3o, da Samarco, terminaram a noite desta quinta-feira (05) em comemora\u00e7\u00e3o em frente ao F\u00f3rum de Mariana. O entusiasmo dos moradores \u2013 que, durante o dia, organizaram ", "link": "http://jornalasirene.com.br/manifestos/2017/10/09/em-dia-de-manifestacao-atingidos-garantem-direitos-em-audiencia-publica", "dataPublicacao": "09/10/2017"},
{"titulo": "Papo de cumadres: dois anos de lama e l\u00e1grimas", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\u2013 Consebida diz: cumadre, j\u00e1 se faz dois anus que a barrage estor\u00f4 e at\u00e9 hoje a lama \u00eas num istanc\u00f4.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\n\u2013 Consebida diz: cumadre, j\u00e1 se faz dois anus que a barrage estor\u00f4 e at\u00e9 hoje a lama \u00eas num istanc\u00f4.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\n\u2013 Consebida diz: cumadre, j\u00e1 se faz dois anus que a barrage estor\u00f4 e at\u00e9 hoje a lama \u00eas num istanc\u00f4.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\n\u2013 Consebida diz: cumadre, j\u00e1 se faz dois anus que a barrage estor\u00f4 e at\u00e9 hoje a lama \u00eas num istanc\u00f4.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/papo-cumadres/2017/11/20/papo-de-cumadres-dois-anos-de-lama-e-lagrimas", "dataPublicacao": "20/11/2017"},
{"titulo": "Como vivem as garimpeiras atingidas pela lama no Rio Doce", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPara as moradoras de Rio Doce e de Nova Soberbo, distrito de Santa Cruz do Escalvado, o garimpo era fonte de renda, espa\u00e7o de conviv\u00eancia e troca de saberes. Por causa da contamina\u00e7\u00e3o do rio ap\u00f3s o rompimento de Fund\u00e3o, elas tiveram que parar de exercer a atividade. Desde 2015, lutam pelo reconhecimento como atingidas e pela garantia de seus direitosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nPara as moradoras de Rio Doce e de Nova Soberbo, distrito de Santa Cruz do Escalvado, o garimpo era fonte de renda, espa\u00e7o de conviv\u00eancia e troca de saberes. Por causa da contamina\u00e7\u00e3o do rio ap\u00f3s o rompimento de Fund\u00e3o, elas tiveram que parar de exercer a atividade. Desde 2015, lutam pelo reconhecimento como atingidas e pela garantia de seus direitosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nPara as moradoras de Rio Doce e de Nova Soberbo, distrito de Santa Cruz do Escalvado, o garimpo era fonte de renda, espa\u00e7o de conviv\u00eancia e troca de saberes. Por causa da contamina\u00e7\u00e3o do rio ap\u00f3s o rompimento de Fund\u00e3o, elas tiveram que parar de exercer a atividade. Desde 2015, lutam pelo reconhecimento como atingidas e pela garantia de seus direitosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nPara as moradoras de Rio Doce e de Nova Soberbo, distrito de Santa Cruz do Escalvado, o garimpo era fonte de renda, espa\u00e7o de conviv\u00eancia e troca de saberes. Por causa da contamina\u00e7\u00e3o do rio ap\u00f3s o rompimento de Fund\u00e3o, elas tiveram que parar de exercer a atividade. Desde 2015, lutam pelo reconhecimento como atingidas e pela garantia de seus direitosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/direitos-humanos/2017/11/21/como-vivem-garimpeiras-atingidas-rio-doce", "dataPublicacao": "21/11/2017"},
{"titulo": "Cadastro dos atingidos: o direito de dizer sobre as minhas perdas", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO Formul\u00e1rio do Cadastro Integrado, inicialmente proposto pela Synergia/Renova/Samarco, \u00e9 respons\u00e1vel por fazer o levantamento de todas as perdas e danos dos atingidos, de forma a garantir a repara\u00e7\u00e3o integral ou restitui\u00e7\u00e3o, indeniza\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o dos bens. O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, o Grupo de Estudos em Tem\u00e1ticas Ambientais (Gesta), o Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB) e a C\u00e1ritas Brasileira elaboraram relat\u00f3rios t\u00e9cnicos que identificaram diversas falhas nesse formul\u00e1rio. O principal problema apontado foi a aus\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o dos atingidos na sua constru\u00e7\u00e3o, assim como, a linguagem utilizada e os conte\u00fados que n\u00e3o condiziam com a realidade dos atingidos e com seus modos de vida. Na reformula\u00e7\u00e3o do cadastro, o ponto central \u00e9 a fam\u00edlia (n\u00facleo familiar), com suas variadas formas e diversas perdas que enfrentaram e ainda enfrentam.\u00a0\u00a0\nO Formul\u00e1rio do Cadastro Integrado, inicialmente proposto pela Synergia/Renova/Samarco, \u00e9 respons\u00e1vel por fazer o levantamento de todas as perdas e danos dos atingidos, de forma a garantir a repara\u00e7\u00e3o integral ou restitui\u00e7\u00e3o, indeniza\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o dos bens. O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, o Grupo de Estudos em Tem\u00e1ticas Ambientais (Gesta), o Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB) e a C\u00e1ritas Brasileira elaboraram relat\u00f3rios t\u00e9cnicos que identificaram diversas falhas nesse formul\u00e1rio. O principal problema apontado foi a aus\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o dos atingidos na sua constru\u00e7\u00e3o, assim como, a linguagem utilizada e os conte\u00fados que n\u00e3o condiziam com a realidade dos atingidos e com seus modos de vida. Na reformula\u00e7\u00e3o do cadastro, o ponto central \u00e9 a fam\u00edlia (n\u00facleo familiar), com suas variadas formas e diversas perdas que enfrentaram e ainda enfrentam.\u00a0\u00a0\nO Formul\u00e1rio do Cadastro Integrado, inicialmente proposto pela Synergia/Renova/Samarco, \u00e9 respons\u00e1vel por fazer o levantamento de todas as perdas e danos dos atingidos, de forma a garantir a repara\u00e7\u00e3o integral ou restitui\u00e7\u00e3o, indeniza\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o dos bens. O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, o Grupo de Estudos em Tem\u00e1ticas Ambientais (Gesta), o Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB) e a C\u00e1ritas Brasileira elaboraram relat\u00f3rios t\u00e9cnicos que identificaram diversas falhas nesse formul\u00e1rio. O principal problema apontado foi a aus\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o dos atingidos na sua constru\u00e7\u00e3o, assim como, a linguagem utilizada e os conte\u00fados que n\u00e3o condiziam com a realidade dos atingidos e com seus modos de vida. Na reformula\u00e7\u00e3o do cadastro, o ponto central \u00e9 a fam\u00edlia (n\u00facleo familiar), com suas variadas formas e diversas perdas que enfrentaram e ainda enfrentam.\u00a0\u00a0\nO Formul\u00e1rio do Cadastro Integrado, inicialmente proposto pela Synergia/Renova/Samarco, \u00e9 respons\u00e1vel por fazer o levantamento de todas as perdas e danos dos atingidos, de forma a garantir a repara\u00e7\u00e3o integral ou restitui\u00e7\u00e3o, indeniza\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o dos bens. O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, o Grupo de Estudos em Tem\u00e1ticas Ambientais (Gesta), o Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB) e a C\u00e1ritas Brasileira elaboraram relat\u00f3rios t\u00e9cnicos que identificaram diversas falhas nesse formul\u00e1rio. O principal problema apontado foi a aus\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o dos atingidos na sua constru\u00e7\u00e3o, assim como, a linguagem utilizada e os conte\u00fados que n\u00e3o condiziam com a realidade dos atingidos e com seus modos de vida. Na reformula\u00e7\u00e3o do cadastro, o ponto central \u00e9 a fam\u00edlia (n\u00facleo familiar), com suas variadas formas e diversas perdas que enfrentaram e ainda enfrentam.\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/patrimonio/2017/11/27/cadastro-dos-atingidos-o-direito-de-dizer-sobre-as-perdas", "dataPublicacao": "27/11/2017"},
{"titulo": "Em Mariana e Barra Longa, redes de apoio auxiliam as comunidades na tomada de decis\u00f5es", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nInfelizmente, a realidade dos atingidos pelo crime da Samarco n\u00e3o \u00e9 a da justa repara\u00e7\u00e3o dos direitos violados. Ao contr\u00e1rio, atingidos e atingidas de toda a Bacia do Rio Doce deparam-se com a necessidade de lutarem para garantirem medidas b\u00e1sicas de cuidado \u00e0s v\u00edtimas e a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas participativas de reconstru\u00e7\u00e3o e indeniza\u00e7\u00e3o.   \nInfelizmente, a realidade dos atingidos pelo crime da Samarco n\u00e3o \u00e9 a da justa repara\u00e7\u00e3o dos direitos violados. Ao contr\u00e1rio, atingidos e atingidas de toda a Bacia do Rio Doce deparam-se com a necessidade de lutarem para garantirem medidas b\u00e1sicas de cuidado \u00e0s v\u00edtimas e a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas participativas de reconstru\u00e7\u00e3o e indeniza\u00e7\u00e3o.   \nInfelizmente, a realidade dos atingidos pelo crime da Samarco n\u00e3o \u00e9 a da justa repara\u00e7\u00e3o dos direitos violados. Ao contr\u00e1rio, atingidos e atingidas de toda a Bacia do Rio Doce deparam-se com a necessidade de lutarem para garantirem medidas b\u00e1sicas de cuidado \u00e0s v\u00edtimas e a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas participativas de reconstru\u00e7\u00e3o e indeniza\u00e7\u00e3o.   \nInfelizmente, a realidade dos atingidos pelo crime da Samarco n\u00e3o \u00e9 a da justa repara\u00e7\u00e3o dos direitos violados. Ao contr\u00e1rio, atingidos e atingidas de toda a Bacia do Rio Doce deparam-se com a necessidade de lutarem para garantirem medidas b\u00e1sicas de cuidado \u00e0s v\u00edtimas e a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas participativas de reconstru\u00e7\u00e3o e indeniza\u00e7\u00e3o.   ", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2017/11/28/mariana-barra-longa-redes-de-apoio-comunidades-atingidas-decioes", "dataPublicacao": "28/11/2017"},
{"titulo": "Mariana: uma hist\u00f3ria com a minera\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO rel\u00f3gio j\u00e1 sinaliza quatro da tarde quando a pra\u00e7a Gomes Freire \u00e9 atravessada por passos apressados dos primeiros marianenses que deixam seus postos de trabalho, provavelmente j\u00e1 imaginando um banho quente e um merecido descanso no findar do dia. No n\u00famero 59 da rua Bar\u00e3o de Camargos ainda resta uma hora de expediente. A biblioteca Benjamin Lemos s\u00f3 fecha \u00e0s 17 horas. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO rel\u00f3gio j\u00e1 sinaliza quatro da tarde quando a pra\u00e7a Gomes Freire \u00e9 atravessada por passos apressados dos primeiros marianenses que deixam seus postos de trabalho, provavelmente j\u00e1 imaginando um banho quente e um merecido descanso no findar do dia. No n\u00famero 59 da rua Bar\u00e3o de Camargos ainda resta uma hora de expediente. A biblioteca Benjamin Lemos s\u00f3 fecha \u00e0s 17 horas. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO rel\u00f3gio j\u00e1 sinaliza quatro da tarde quando a pra\u00e7a Gomes Freire \u00e9 atravessada por passos apressados dos primeiros marianenses que deixam seus postos de trabalho, provavelmente j\u00e1 imaginando um banho quente e um merecido descanso no findar do dia. No n\u00famero 59 da rua Bar\u00e3o de Camargos ainda resta uma hora de expediente. A biblioteca Benjamin Lemos s\u00f3 fecha \u00e0s 17 horas. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO rel\u00f3gio j\u00e1 sinaliza quatro da tarde quando a pra\u00e7a Gomes Freire \u00e9 atravessada por passos apressados dos primeiros marianenses que deixam seus postos de trabalho, provavelmente j\u00e1 imaginando um banho quente e um merecido descanso no findar do dia. No n\u00famero 59 da rua Bar\u00e3o de Camargos ainda resta uma hora de expediente. A biblioteca Benjamin Lemos s\u00f3 fecha \u00e0s 17 horas. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/olhar-de-fora/2017/11/29/mariana-uma-historia-com-mineracao", "dataPublicacao": "29/11/2017"},
{"titulo": "Editorial (fevereiro/2018)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO Jornal Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO Jornal Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO Jornal Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO Jornal Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/editorial/2018/02/15/editorial-fevereiro-2018", "dataPublicacao": "15/02/2018"},
{"titulo": "A quem pertencem as imagens?", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nNa \u00e9poca do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, e ainda hoje, a cidade de Mariana recebeu diversos jornalistas, emissoras e curiosos, respons\u00e1veis por registrarem em v\u00eddeos e fotos n\u00e3o s\u00f3 a destrui\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m o desespero, o desamparo e o medo da popula\u00e7\u00e3o atingida. Nesses momentos, o objetivo costuma ser frio, pois, na busca pela melhor foto que acompanhe a narrativa tr\u00e1gica, n\u00e3o \u00e9 percebida a maneira exploradora com que se faz isso. E, apesar da imagem ser o meio que convence o p\u00fablico de que algo aconteceu, captar a dor do outro \u00e9 uma tarefa sobre a qual \u00e9 preciso refletir.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nNa \u00e9poca do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, e ainda hoje, a cidade de Mariana recebeu diversos jornalistas, emissoras e curiosos, respons\u00e1veis por registrarem em v\u00eddeos e fotos n\u00e3o s\u00f3 a destrui\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m o desespero, o desamparo e o medo da popula\u00e7\u00e3o atingida. Nesses momentos, o objetivo costuma ser frio, pois, na busca pela melhor foto que acompanhe a narrativa tr\u00e1gica, n\u00e3o \u00e9 percebida a maneira exploradora com que se faz isso. E, apesar da imagem ser o meio que convence o p\u00fablico de que algo aconteceu, captar a dor do outro \u00e9 uma tarefa sobre a qual \u00e9 preciso refletir.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nNa \u00e9poca do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, e ainda hoje, a cidade de Mariana recebeu diversos jornalistas, emissoras e curiosos, respons\u00e1veis por registrarem em v\u00eddeos e fotos n\u00e3o s\u00f3 a destrui\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m o desespero, o desamparo e o medo da popula\u00e7\u00e3o atingida. Nesses momentos, o objetivo costuma ser frio, pois, na busca pela melhor foto que acompanhe a narrativa tr\u00e1gica, n\u00e3o \u00e9 percebida a maneira exploradora com que se faz isso. E, apesar da imagem ser o meio que convence o p\u00fablico de que algo aconteceu, captar a dor do outro \u00e9 uma tarefa sobre a qual \u00e9 preciso refletir.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nNa \u00e9poca do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, e ainda hoje, a cidade de Mariana recebeu diversos jornalistas, emissoras e curiosos, respons\u00e1veis por registrarem em v\u00eddeos e fotos n\u00e3o s\u00f3 a destrui\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m o desespero, o desamparo e o medo da popula\u00e7\u00e3o atingida. Nesses momentos, o objetivo costuma ser frio, pois, na busca pela melhor foto que acompanhe a narrativa tr\u00e1gica, n\u00e3o \u00e9 percebida a maneira exploradora com que se faz isso. E, apesar da imagem ser o meio que convence o p\u00fablico de que algo aconteceu, captar a dor do outro \u00e9 uma tarefa sobre a qual \u00e9 preciso refletir.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2017/12/04/a-quem-pertencem-as-imagens-dos-atingidos", "dataPublicacao": "04/12/2017"},
{"titulo": "O licenciamento para o Complexo de Germano e a carta de manifesta\u00e7\u00e3o dos atingidos", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nFoi realizada na quinta (07), na Arena Mariana, audi\u00eancia p\u00fablica sobre o Licenciamento Operacional Corretivo do Complexo de Germano. Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos documentos apresentados pela mineradora, atingidos pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o enviaram carta de manifesta\u00e7\u00e3o ao encontro. Leia abaixo o texto na \u00edntegra.\u00a0\u00a0\nFoi realizada na quinta (07), na Arena Mariana, audi\u00eancia p\u00fablica sobre o Licenciamento Operacional Corretivo do Complexo de Germano. Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos documentos apresentados pela mineradora, atingidos pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o enviaram carta de manifesta\u00e7\u00e3o ao encontro. Leia abaixo o texto na \u00edntegra.\u00a0\u00a0\nFoi realizada na quinta (07), na Arena Mariana, audi\u00eancia p\u00fablica sobre o Licenciamento Operacional Corretivo do Complexo de Germano. Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos documentos apresentados pela mineradora, atingidos pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o enviaram carta de manifesta\u00e7\u00e3o ao encontro. Leia abaixo o texto na \u00edntegra.\u00a0\u00a0\nFoi realizada na quinta (07), na Arena Mariana, audi\u00eancia p\u00fablica sobre o Licenciamento Operacional Corretivo do Complexo de Germano. Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos documentos apresentados pela mineradora, atingidos pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o enviaram carta de manifesta\u00e7\u00e3o ao encontro. Leia abaixo o texto na \u00edntegra.\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/manifestos/2017/12/09/licenciamento-complexo-germano-carta-atingidos", "dataPublicacao": "09/12/2017"},
{"titulo": "Terras alagadas,  direitos violados", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nDefendemos a realiza\u00e7\u00e3o de uma assembleia na qual a empresa apresente \u00e0 comunidade e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico sua proposta de valores indenizat\u00f3rios de acordo com o per\u00edodo assinalado pelo Decreto n\u00b0. 500.Com a conclus\u00e3o das obras do Dique S4, um ter\u00e7o das terras de Bento Rodrigues foram alagadas. Desde ent\u00e3o, a empresa respons\u00e1vel pelo projeto, a Samarco, passou a convocar os donos das 55 propriedades atingidas para apresentar as condi\u00e7\u00f5es do processo de indeniza\u00e7\u00e3o.\nDefendemos a realiza\u00e7\u00e3o de uma assembleia na qual a empresa apresente \u00e0 comunidade e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico sua proposta de valores indenizat\u00f3rios de acordo com o per\u00edodo assinalado pelo Decreto n\u00b0. 500.Com a conclus\u00e3o das obras do Dique S4, um ter\u00e7o das terras de Bento Rodrigues foram alagadas. Desde ent\u00e3o, a empresa respons\u00e1vel pelo projeto, a Samarco, passou a convocar os donos das 55 propriedades atingidas para apresentar as condi\u00e7\u00f5es do processo de indeniza\u00e7\u00e3o.\nDefendemos a realiza\u00e7\u00e3o de uma assembleia na qual a empresa apresente \u00e0 comunidade e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico sua proposta de valores indenizat\u00f3rios de acordo com o per\u00edodo assinalado pelo Decreto n\u00b0. 500.Com a conclus\u00e3o das obras do Dique S4, um ter\u00e7o das terras de Bento Rodrigues foram alagadas. Desde ent\u00e3o, a empresa respons\u00e1vel pelo projeto, a Samarco, passou a convocar os donos das 55 propriedades atingidas para apresentar as condi\u00e7\u00f5es do processo de indeniza\u00e7\u00e3o.\nDefendemos a realiza\u00e7\u00e3o de uma assembleia na qual a empresa apresente \u00e0 comunidade e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico sua proposta de valores indenizat\u00f3rios de acordo com o per\u00edodo assinalado pelo Decreto n\u00b0. 500.Com a conclus\u00e3o das obras do Dique S4, um ter\u00e7o das terras de Bento Rodrigues foram alagadas. Desde ent\u00e3o, a empresa respons\u00e1vel pelo projeto, a Samarco, passou a convocar os donos das 55 propriedades atingidas para apresentar as condi\u00e7\u00f5es do processo de indeniza\u00e7\u00e3o.", "link": "http://jornalasirene.com.br/patrimonio/2017/04/19/terras-alagadas-direitos-violados", "dataPublicacao": "19/04/2017"},
{"titulo": "", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "", "link": "http://jornalasirene.com.br/sobre", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "Comunidade celebra Semana Santa em Bento Rodrigues", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nDepois de um ano sem realizar a tradi\u00e7\u00e3o da Semana Santa em Bento Rodrigues, grupo de moradores voltou ao distrito para celebra\u00e7\u00e3o dos festejos religiosos. Os \u201cLoucos pelo Bento\u201d, como costumam se chamar, reuniram-se no \u00faltimo fim de semana e compartilharam momentos de f\u00e9 e ora\u00e7\u00e3o. O encontro foi tamb\u00e9m um manifesto de resist\u00eancia e pertencimento ao local.Depois de um ano sem realizar a tradi\u00e7\u00e3o da Semana Santa em Bento Rodrigues, grupo de moradores voltou ao distrito para celebra\u00e7\u00e3o dos festejos religiosos. Os \u201cLoucos pelo Bento\u201d, como costumam se chamar, reuniram-se no \u00faltimo fim de semana e compartilharam momentos de f\u00e9 e ora\u00e7\u00e3o. O encontro foi tamb\u00e9m um manifesto de resist\u00eancia e pertencimento ao local.\nDepois de um ano sem realizar a tradi\u00e7\u00e3o da Semana Santa em Bento Rodrigues, grupo de moradores voltou ao distrito para celebra\u00e7\u00e3o dos festejos religiosos. Os \u201cLoucos pelo Bento\u201d, como costumam se chamar, reuniram-se no \u00faltimo fim de semana e compartilharam momentos de f\u00e9 e ora\u00e7\u00e3o. O encontro foi tamb\u00e9m um manifesto de resist\u00eancia e pertencimento ao local.Depois de um ano sem realizar a tradi\u00e7\u00e3o da Semana Santa em Bento Rodrigues, grupo de moradores voltou ao distrito para celebra\u00e7\u00e3o dos festejos religiosos. Os \u201cLoucos pelo Bento\u201d, como costumam se chamar, reuniram-se no \u00faltimo fim de semana e compartilharam momentos de f\u00e9 e ora\u00e7\u00e3o. O encontro foi tamb\u00e9m um manifesto de resist\u00eancia e pertencimento ao local.\nDepois de um ano sem realizar a tradi\u00e7\u00e3o da Semana Santa em Bento Rodrigues, grupo de moradores voltou ao distrito para celebra\u00e7\u00e3o dos festejos religiosos. Os \u201cLoucos pelo Bento\u201d, como costumam se chamar, reuniram-se no \u00faltimo fim de semana e compartilharam momentos de f\u00e9 e ora\u00e7\u00e3o. O encontro foi tamb\u00e9m um manifesto de resist\u00eancia e pertencimento ao local.Depois de um ano sem realizar a tradi\u00e7\u00e3o da Semana Santa em Bento Rodrigues, grupo de moradores voltou ao distrito para celebra\u00e7\u00e3o dos festejos religiosos. Os \u201cLoucos pelo Bento\u201d, como costumam se chamar, reuniram-se no \u00faltimo fim de semana e compartilharam momentos de f\u00e9 e ora\u00e7\u00e3o. O encontro foi tamb\u00e9m um manifesto de resist\u00eancia e pertencimento ao local.\nDepois de um ano sem realizar a tradi\u00e7\u00e3o da Semana Santa em Bento Rodrigues, grupo de moradores voltou ao distrito para celebra\u00e7\u00e3o dos festejos religiosos. Os \u201cLoucos pelo Bento\u201d, como costumam se chamar, reuniram-se no \u00faltimo fim de semana e compartilharam momentos de f\u00e9 e ora\u00e7\u00e3o. O encontro foi tamb\u00e9m um manifesto de resist\u00eancia e pertencimento ao local.Depois de um ano sem realizar a tradi\u00e7\u00e3o da Semana Santa em Bento Rodrigues, grupo de moradores voltou ao distrito para celebra\u00e7\u00e3o dos festejos religiosos. Os \u201cLoucos pelo Bento\u201d, como costumam se chamar, reuniram-se no \u00faltimo fim de semana e compartilharam momentos de f\u00e9 e ora\u00e7\u00e3o. O encontro foi tamb\u00e9m um manifesto de resist\u00eancia e pertencimento ao local.", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2017/04/17/comunidade-celebra-semana-santa-em-bento-rodrigues", "dataPublicacao": "17/04/2017"},
{"titulo": "Mobiliza\u00e7\u00e3o faz marcha de Reg\u00eancia \u00e0 Mariana em defesa dos atingidos pela lama", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nCerca de 400 pessoas iniciaram uma caminhada em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade de Mariana, em Minas Gerais, na \u00faltima sexta-feira (31). A mobiliza\u00e7\u00e3o, que se iniciou em Reg\u00eancia, distrito de Linhares, no Esp\u00edrito Santo, tem como objetivo lembrar da trag\u00e9dia do rompimento da barragem do Fund\u00e3o, da Samarco, e pedir por justi\u00e7a aos atingidos nos dois estados.Cerca de 400 pessoas iniciaram uma caminhada em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade de Mariana, em Minas Gerais, na \u00faltima sexta-feira (31). A mobiliza\u00e7\u00e3o, que se iniciou em Reg\u00eancia, distrito de Linhares, no Esp\u00edrito Santo, tem como objetivo lembrar da trag\u00e9dia do rompimento da barragem do Fund\u00e3o, da Samarco, e pedir por justi\u00e7a aos atingidos nos dois estados.\nCerca de 400 pessoas iniciaram uma caminhada em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade de Mariana, em Minas Gerais, na \u00faltima sexta-feira (31). A mobiliza\u00e7\u00e3o, que se iniciou em Reg\u00eancia, distrito de Linhares, no Esp\u00edrito Santo, tem como objetivo lembrar da trag\u00e9dia do rompimento da barragem do Fund\u00e3o, da Samarco, e pedir por justi\u00e7a aos atingidos nos dois estados.Cerca de 400 pessoas iniciaram uma caminhada em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade de Mariana, em Minas Gerais, na \u00faltima sexta-feira (31). A mobiliza\u00e7\u00e3o, que se iniciou em Reg\u00eancia, distrito de Linhares, no Esp\u00edrito Santo, tem como objetivo lembrar da trag\u00e9dia do rompimento da barragem do Fund\u00e3o, da Samarco, e pedir por justi\u00e7a aos atingidos nos dois estados.\nCerca de 400 pessoas iniciaram uma caminhada em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade de Mariana, em Minas Gerais, na \u00faltima sexta-feira (31). A mobiliza\u00e7\u00e3o, que se iniciou em Reg\u00eancia, distrito de Linhares, no Esp\u00edrito Santo, tem como objetivo lembrar da trag\u00e9dia do rompimento da barragem do Fund\u00e3o, da Samarco, e pedir por justi\u00e7a aos atingidos nos dois estados.Cerca de 400 pessoas iniciaram uma caminhada em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade de Mariana, em Minas Gerais, na \u00faltima sexta-feira (31). A mobiliza\u00e7\u00e3o, que se iniciou em Reg\u00eancia, distrito de Linhares, no Esp\u00edrito Santo, tem como objetivo lembrar da trag\u00e9dia do rompimento da barragem do Fund\u00e3o, da Samarco, e pedir por justi\u00e7a aos atingidos nos dois estados.\nCerca de 400 pessoas iniciaram uma caminhada em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade de Mariana, em Minas Gerais, na \u00faltima sexta-feira (31). A mobiliza\u00e7\u00e3o, que se iniciou em Reg\u00eancia, distrito de Linhares, no Esp\u00edrito Santo, tem como objetivo lembrar da trag\u00e9dia do rompimento da barragem do Fund\u00e3o, da Samarco, e pedir por justi\u00e7a aos atingidos nos dois estados.Cerca de 400 pessoas iniciaram uma caminhada em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade de Mariana, em Minas Gerais, na \u00faltima sexta-feira (31). A mobiliza\u00e7\u00e3o, que se iniciou em Reg\u00eancia, distrito de Linhares, no Esp\u00edrito Santo, tem como objetivo lembrar da trag\u00e9dia do rompimento da barragem do Fund\u00e3o, da Samarco, e pedir por justi\u00e7a aos atingidos nos dois estados.", "link": "http://jornalasirene.com.br/manifestos/2016/11/02/mobilizacao-faz-marcha-de-regencia-a-mariana-em-defesa-dos-atingidos-pela-lama", "dataPublicacao": "02/11/2016"}
][
{"titulo": "Novembro em Barra Longa", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor \u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/manifestos/2019/12/20/novembro-em-barra-longa", "dataPublicacao": "20/12/2019"},
{"titulo": "Cerca de 900 dossi\u00eas entregues \u00e0s fam\u00edlias atingidas de Mariana", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Maria do Ros\u00e1rio O. Carneiro (Coordenadora do Projeto de Cadastramento) e La\u00eds Jabace Maria (Assessora T\u00e9cnica, refer\u00eancia do Projeto de Cadastramento)Por Maria do Ros\u00e1rio O. Carneiro (Coordenadora do Projeto de Cadastramento) e La\u00eds Jabace Maria (Assessora T\u00e9cnica, refer\u00eancia do Projeto de Cadastramento)\nPor Maria do Ros\u00e1rio O. Carneiro (Coordenadora do Projeto de Cadastramento) e La\u00eds Jabace Maria (Assessora T\u00e9cnica, refer\u00eancia do Projeto de Cadastramento)Por Maria do Ros\u00e1rio O. Carneiro (Coordenadora do Projeto de Cadastramento) e La\u00eds Jabace Maria (Assessora T\u00e9cnica, refer\u00eancia do Projeto de Cadastramento)\nPor Maria do Ros\u00e1rio O. Carneiro (Coordenadora do Projeto de Cadastramento) e La\u00eds Jabace Maria (Assessora T\u00e9cnica, refer\u00eancia do Projeto de Cadastramento)Por Maria do Ros\u00e1rio O. Carneiro (Coordenadora do Projeto de Cadastramento) e La\u00eds Jabace Maria (Assessora T\u00e9cnica, refer\u00eancia do Projeto de Cadastramento)\nPor Maria do Ros\u00e1rio O. Carneiro (Coordenadora do Projeto de Cadastramento) e La\u00eds Jabace Maria (Assessora T\u00e9cnica, refer\u00eancia do Projeto de Cadastramento)Por Maria do Ros\u00e1rio O. Carneiro (Coordenadora do Projeto de Cadastramento) e La\u00eds Jabace Maria (Assessora T\u00e9cnica, refer\u00eancia do Projeto de Cadastramento)", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2020/04/29/cerca-de-900-dossies-entregues-as-familias-atingidas-de-mariana", "dataPublicacao": "29/04/2020"},
{"titulo": "\u201cRestitui\u00e7\u00e3o, compensa\u00e7\u00e3o e\u2026 confus\u00e3o\u201d", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nGeralmente, express\u00f5es jur\u00eddicas causam desorienta\u00e7\u00e3o em pessoas que n\u00e3o s\u00e3o da \u00e1rea, uma vez que, n\u00e3o se encaixam no senso comum. Um exemplo cl\u00e1ssico \u00e9 a palavra \u201cdefeso\u201d. Dizer que \u201c\u00e9   \nGeralmente, express\u00f5es jur\u00eddicas causam desorienta\u00e7\u00e3o em pessoas que n\u00e3o s\u00e3o da \u00e1rea, uma vez que, n\u00e3o se encaixam no senso comum. Um exemplo cl\u00e1ssico \u00e9 a palavra \u201cdefeso\u201d. Dizer que \u201c\u00e9   \nGeralmente, express\u00f5es jur\u00eddicas causam desorienta\u00e7\u00e3o em pessoas que n\u00e3o s\u00e3o da \u00e1rea, uma vez que, n\u00e3o se encaixam no senso comum. Um exemplo cl\u00e1ssico \u00e9 a palavra \u201cdefeso\u201d. Dizer que \u201c\u00e9   \nGeralmente, express\u00f5es jur\u00eddicas causam desorienta\u00e7\u00e3o em pessoas que n\u00e3o s\u00e3o da \u00e1rea, uma vez que, n\u00e3o se encaixam no senso comum. Um exemplo cl\u00e1ssico \u00e9 a palavra \u201cdefeso\u201d. Dizer que \u201c\u00e9   ", "link": "http://jornalasirene.com.br/direito-de-entender/2019/06/17/restituicao-compensacao-e-confusao", "dataPublicacao": "17/06/2019"},
{"titulo": "N\u00e3o seremos ouvidos sobre o futuro do nosso patrim\u00f4nio?", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Jana\u00edna Flores, Lucimar Muniz e Maria Cec\u00edlia AlvesFoto: Larissa PintoFoto: Larissa Pinto\nPor Jana\u00edna Flores, Lucimar Muniz e Maria Cec\u00edlia AlvesFoto: Larissa PintoFoto: Larissa Pinto\nPor Jana\u00edna Flores, Lucimar Muniz e Maria Cec\u00edlia AlvesFoto: Larissa PintoFoto: Larissa Pinto\nPor Jana\u00edna Flores, Lucimar Muniz e Maria Cec\u00edlia AlvesFoto: Larissa PintoFoto: Larissa Pinto", "link": "http://jornalasirene.com.br/patrimonio/2019/09/18/nao-seremos-ouvidos-sobre-o-futuro-do-nosso-patrimonio", "dataPublicacao": "18/09/2019"},
{"titulo": "Sa\u00fade e direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nProcurador da Rep\u00fablica, membro das for\u00e7as-tarefa Rio Doce e Brumadinho do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e procurador regional substituto dos direitos do cidad\u00e3o em Minas Gerais)PorPor", "link": "http://jornalasirene.com.br/direito-de-entender/2019/11/08/saude-e-direito-a-informacao", "dataPublicacao": "08/11/2019"},
{"titulo": "Contamina\u00e7\u00e3o e nega\u00e7\u00e3o da realidade", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nProcurador regional substituto dos direitos do cidad\u00e3o em Minas Gerais e membro das for\u00e7as-tarefa Rio Doce e Brumadinho do Minist\u00e9rio P\u00fablico FederalOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nProcurador regional substituto dos direitos do cidad\u00e3o em Minas Gerais e membro das for\u00e7as-tarefa Rio Doce e Brumadinho do Minist\u00e9rio P\u00fablico FederalOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nProcurador regional substituto dos direitos do cidad\u00e3o em Minas Gerais e membro das for\u00e7as-tarefa Rio Doce e Brumadinho do Minist\u00e9rio P\u00fablico FederalOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nProcurador regional substituto dos direitos do cidad\u00e3o em Minas Gerais e membro das for\u00e7as-tarefa Rio Doce e Brumadinho do Minist\u00e9rio P\u00fablico FederalOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/direito-de-entender/2020/01/15/contaminacao-e-negacao-da-realidade", "dataPublicacao": "15/01/2020"},
{"titulo": "A sa\u00fade do povo e os atingidos", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Procurador da 1\u00aa Comarca de MarianaPor Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Procurador da 1\u00aa Comarca de Mariana\nPor Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Procurador da 1\u00aa Comarca de MarianaPor Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Procurador da 1\u00aa Comarca de Mariana\nPor Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Procurador da 1\u00aa Comarca de MarianaPor Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Procurador da 1\u00aa Comarca de Mariana\nPor Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Procurador da 1\u00aa Comarca de MarianaPor Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Procurador da 1\u00aa Comarca de Mariana", "link": "http://jornalasirene.com.br/direito-de-entender/2020/06/08/a-saude-do-povo-e-os-atingidos", "dataPublicacao": "08/06/2020"},
{"titulo": "Construindo cuidado em momentos de crise", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor equipe ConviverPor equipe Conviver\nPor equipe ConviverPor equipe Conviver\nPor equipe ConviverPor equipe Conviver\nPor equipe ConviverPor equipe Conviver", "link": "http://jornalasirene.com.br/saude/2020/09/15/construindo-cuidado-em-momentos-de-crise", "dataPublicacao": "15/09/2020"},
{"titulo": "Rumo \u00e0 repara\u00e7\u00e3o justa e integral", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Gladston Figueiredo, Fl\u00e1via Braga Vieira e Ver\u00f4nica VianaPor Gladston Figueiredo, Fl\u00e1via Braga Vieira e Ver\u00f4nica Viana\nPor Gladston Figueiredo, Fl\u00e1via Braga Vieira e Ver\u00f4nica VianaPor Gladston Figueiredo, Fl\u00e1via Braga Vieira e Ver\u00f4nica Viana\nPor Gladston Figueiredo, Fl\u00e1via Braga Vieira e Ver\u00f4nica VianaPor Gladston Figueiredo, Fl\u00e1via Braga Vieira e Ver\u00f4nica Viana\nPor Gladston Figueiredo, Fl\u00e1via Braga Vieira e Ver\u00f4nica VianaPor Gladston Figueiredo, Fl\u00e1via Braga Vieira e Ver\u00f4nica Viana", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2020/09/22/rumo-a-reparacao-justa-e-integral", "dataPublicacao": "22/09/2020"},
{"titulo": "Papo de Cumadres: o desastre da repara\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\u2013 Cumadre Clemilda eu me coloquei a repar\u00e1 \u00eas num conseque cunsert\u00e1 uma coisa sem uma outra coisa trapai\u00e1.Foto: Joice ValverdeFoto: Joice Valverde\n\u2013 Cumadre Clemilda eu me coloquei a repar\u00e1 \u00eas num conseque cunsert\u00e1 uma coisa sem uma outra coisa trapai\u00e1.Foto: Joice ValverdeFoto: Joice Valverde\n\u2013 Cumadre Clemilda eu me coloquei a repar\u00e1 \u00eas num conseque cunsert\u00e1 uma coisa sem uma outra coisa trapai\u00e1.Foto: Joice ValverdeFoto: Joice Valverde\n\u2013 Cumadre Clemilda eu me coloquei a repar\u00e1 \u00eas num conseque cunsert\u00e1 uma coisa sem uma outra coisa trapai\u00e1.Foto: Joice ValverdeFoto: Joice Valverde", "link": "http://jornalasirene.com.br/papo-cumadres/2019/09/09/o-desastre-da-reparacao", "dataPublicacao": "09/09/2019"},
{"titulo": "Estudo revela contamina\u00e7\u00e3o no ecossistema atingido pela Barragem de Fund\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Gladston Figueiredo, Crislen Machado, J\u00e9ssica Augusta e Ellen Barros\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/olhar-de-fora/2020/01/28/estudo-revela-contaminacao-no-ecossistema-atingido-pela-barragem-de-fundao", "dataPublicacao": "28/01/2020"},
{"titulo": "AT\u00c9 HOJE IV: mais consequ\u00eancias ao longo da bacia", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n Por Ant\u00f4nio \u00c1ureo, Luciana Souza de Oliveira e Rodrigo LeitePor Ant\u00f4nio \u00c1ureo, Luciana Souza de Oliveira e Rodrigo Leite\n Por Ant\u00f4nio \u00c1ureo, Luciana Souza de Oliveira e Rodrigo LeitePor Ant\u00f4nio \u00c1ureo, Luciana Souza de Oliveira e Rodrigo Leite\n Por Ant\u00f4nio \u00c1ureo, Luciana Souza de Oliveira e Rodrigo LeitePor Ant\u00f4nio \u00c1ureo, Luciana Souza de Oliveira e Rodrigo Leite\n Por Ant\u00f4nio \u00c1ureo, Luciana Souza de Oliveira e Rodrigo LeitePor Ant\u00f4nio \u00c1ureo, Luciana Souza de Oliveira e Rodrigo Leite", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2020/11/19/ate-hoje-iv-mais-consequencias-ao-longo-da-bacia", "dataPublicacao": "19/11/2020"},
{"titulo": "Atingidos pela barragem da Samarco se tornam rep\u00f3rteres em jornal", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO\u00a0jornalO\u00a0jornal\nO\u00a0jornalO\u00a0jornal\nO\u00a0jornalO\u00a0jornal\nO\u00a0jornalO\u00a0jornal", "link": "http://jornalasirene.com.br/imprensa/2016/11/07/atingidos-pela-barragem-da-samarco-se-tornam-reporteres-em-jornal", "dataPublicacao": "07/11/2016"},
{"titulo": "Um ano do rompimento da barragem \u00e9 marcado por lembran\u00e7a e protesto", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nComo parte da programa\u00e7\u00e3o que lembrou o um ano do rompimento da barragem do Fund\u00e3o, o coletivo \u201cUm minuto de Sirene\u201d ecoou, durante um minuto, a sirene que deveria ter tocado h\u00e1 exatamente 365 dias, anunciando aos moradores que uma trag\u00e9dia em forma de lama estava correndo terras abaixo. O ato contou com a participa\u00e7\u00e3o dos atingidos, dos moradores de Mariana e do Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB). Todos estavam reunidos na Pra\u00e7a Gomes Freire (Jardim), em Mariana, para o ato simb\u00f3lico.Como parte da programa\u00e7\u00e3o que lembrou o um ano do rompimento da barragem do Fund\u00e3o, o coletivo \u201cUm minuto de Sirene\u201d ecoou, durante um minuto, a sirene que deveria ter tocado h\u00e1 exatamente 365 dias, anunciando aos moradores que uma trag\u00e9dia em forma de lama estava correndo terras abaixo. O ato contou com a participa\u00e7\u00e3o dos atingidos, dos moradores de Mariana e do Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB). Todos estavam reunidos na Pra\u00e7a Gomes Freire (Jardim), em Mariana, para o ato simb\u00f3lico.", "link": "http://jornalasirene.com.br/manifestos/2016/11/24/um-ano-do-rompimento-da-barragem-e-marcado-por-lembranca-e-protesto", "dataPublicacao": "24/11/2016"},
{"titulo": "AT\u00c9 HOJE: vivendo em um estado de dor e de luta", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n Por Andr\u00e9ia Mendes Anuncia\u00e7\u00e3o, L\u00e9ia Marques e Marino D\u2019Angelo Jr.Por Andr\u00e9ia Mendes Anuncia\u00e7\u00e3o, L\u00e9ia Marques e Marino D\u2019Angelo Jr.\n Por Andr\u00e9ia Mendes Anuncia\u00e7\u00e3o, L\u00e9ia Marques e Marino D\u2019Angelo Jr.Por Andr\u00e9ia Mendes Anuncia\u00e7\u00e3o, L\u00e9ia Marques e Marino D\u2019Angelo Jr.\n Por Andr\u00e9ia Mendes Anuncia\u00e7\u00e3o, L\u00e9ia Marques e Marino D\u2019Angelo Jr.Por Andr\u00e9ia Mendes Anuncia\u00e7\u00e3o, L\u00e9ia Marques e Marino D\u2019Angelo Jr.\n Por Andr\u00e9ia Mendes Anuncia\u00e7\u00e3o, L\u00e9ia Marques e Marino D\u2019Angelo Jr.Por Andr\u00e9ia Mendes Anuncia\u00e7\u00e3o, L\u00e9ia Marques e Marino D\u2019Angelo Jr.", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2020/11/19/ate-hoje-vivendo-em-um-estado-de-dor-e-de-luta", "dataPublicacao": "19/11/2020"},
{"titulo": "AT\u00c9 HOJE III: presos(as) dentro de casa", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Gilmara da Concei\u00e7\u00e3o dos Santos Dias, Jos\u00e9 do Nascimento de Jesus, Ramila Cerqueira Mol, Renata Cristina Nascimento Silva, Vera L\u00facia Aleixo Silva e Vin\u00edcios Rocha dos SantosPor Gilmara da Concei\u00e7\u00e3o dos Santos Dias, Jos\u00e9 do Nascimento de Jesus, Ramila Cerqueira Mol, Renata Cristina Nascimento Silva, Vera L\u00facia Aleixo Silva e Vin\u00edcios Rocha dos Santos\nPor Gilmara da Concei\u00e7\u00e3o dos Santos Dias, Jos\u00e9 do Nascimento de Jesus, Ramila Cerqueira Mol, Renata Cristina Nascimento Silva, Vera L\u00facia Aleixo Silva e Vin\u00edcios Rocha dos SantosPor Gilmara da Concei\u00e7\u00e3o dos Santos Dias, Jos\u00e9 do Nascimento de Jesus, Ramila Cerqueira Mol, Renata Cristina Nascimento Silva, Vera L\u00facia Aleixo Silva e Vin\u00edcios Rocha dos Santos\nPor Gilmara da Concei\u00e7\u00e3o dos Santos Dias, Jos\u00e9 do Nascimento de Jesus, Ramila Cerqueira Mol, Renata Cristina Nascimento Silva, Vera L\u00facia Aleixo Silva e Vin\u00edcios Rocha dos SantosPor Gilmara da Concei\u00e7\u00e3o dos Santos Dias, Jos\u00e9 do Nascimento de Jesus, Ramila Cerqueira Mol, Renata Cristina Nascimento Silva, Vera L\u00facia Aleixo Silva e Vin\u00edcios Rocha dos Santos\nPor Gilmara da Concei\u00e7\u00e3o dos Santos Dias, Jos\u00e9 do Nascimento de Jesus, Ramila Cerqueira Mol, Renata Cristina Nascimento Silva, Vera L\u00facia Aleixo Silva e Vin\u00edcios Rocha dos SantosPor Gilmara da Concei\u00e7\u00e3o dos Santos Dias, Jos\u00e9 do Nascimento de Jesus, Ramila Cerqueira Mol, Renata Cristina Nascimento Silva, Vera L\u00facia Aleixo Silva e Vin\u00edcios Rocha dos Santos", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2020/11/19/ate-hoje-iii-presosas-dentro-de-casa", "dataPublicacao": "19/11/2020"},
{"titulo": "Atingida pela Barragem comenta participa\u00e7\u00e3o no programa \u201cEncontro\u201d", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nAs atingidas M\u00f4nica Santos e Maria Jos\u00e9 Sena, e o atingido Milton Sena participaram nesta quinta-feira (01) do programa \u201cEncontro com F\u00e1tima Bernardes\u201d ( triste mesmo \u00e9 perceber que embora essas fam\u00edlias tenham perdido tudo na trag\u00e9dia a respons\u00e1vel pelas perdas n\u00e3o assume a culpa, mas prolonga a dor das pessoas nos tribunais.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nAs atingidas M\u00f4nica Santos e Maria Jos\u00e9 Sena, e o atingido Milton Sena participaram nesta quinta-feira (01) do programa \u201cEncontro com F\u00e1tima Bernardes\u201d ( triste mesmo \u00e9 perceber que embora essas fam\u00edlias tenham perdido tudo na trag\u00e9dia a respons\u00e1vel pelas perdas n\u00e3o assume a culpa, mas prolonga a dor das pessoas nos tribunais.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nAs atingidas M\u00f4nica Santos e Maria Jos\u00e9 Sena, e o atingido Milton Sena participaram nesta quinta-feira (01) do programa \u201cEncontro com F\u00e1tima Bernardes\u201d ( triste mesmo \u00e9 perceber que embora essas fam\u00edlias tenham perdido tudo na trag\u00e9dia a respons\u00e1vel pelas perdas n\u00e3o assume a culpa, mas prolonga a dor das pessoas nos tribunais.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nAs atingidas M\u00f4nica Santos e Maria Jos\u00e9 Sena, e o atingido Milton Sena participaram nesta quinta-feira (01) do programa \u201cEncontro com F\u00e1tima Bernardes\u201d ( triste mesmo \u00e9 perceber que embora essas fam\u00edlias tenham perdido tudo na trag\u00e9dia a respons\u00e1vel pelas perdas n\u00e3o assume a culpa, mas prolonga a dor das pessoas nos tribunais.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/imprensa/2018/03/01/atingida-pela-barragem-comenta-participacao-no-programa-encontro", "dataPublicacao": "01/03/2018"},
{"titulo": "Assembleia para funda\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o para a Comunica\u00e7\u00e3o, Arte e Cultura", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA comiss\u00e3o provis\u00f3ria constitu\u00edda para viabilizar a funda\u00e7\u00e3o da Assembleia de Funda\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Atingidos Pela Barragem de Fund\u00e3o para a Comunica\u00e7\u00e3o, Arte E Cultura FAZ SABER, atrav\u00e9s deste Edital, a quem o vir ou dele conhecimento tiver, que no dia 20 de Julho de 2018, \u00e0s 18h, no Centro Pastoral da Arquidiocese de Mariana, localizado na Rua Dom Silv\u00e9rio, 51, Bairro Centro, Mariana, Minas Gerais realizar\u00e1 a ASSEMBL\u00c9IA GERAL DE FUNDA\u00c7\u00c3O, a fim de serem deliberados os seguintes itens, conforme ordem do dia:A comiss\u00e3o provis\u00f3ria constitu\u00edda para viabilizar a funda\u00e7\u00e3o da Assembleia de Funda\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Atingidos Pela Barragem de Fund\u00e3o para a Comunica\u00e7\u00e3o, Arte E Cultura FAZ SABER, atrav\u00e9s deste Edital, a quem o vir ou dele conhecimento tiver, que no dia 20 de Julho de 2018, \u00e0s 18h, no Centro Pastoral da Arquidiocese de Mariana, localizado na Rua Dom Silv\u00e9rio, 51, Bairro Centro, Mariana, Minas Gerais realizar\u00e1 a ASSEMBL\u00c9IA GERAL DE FUNDA\u00c7\u00c3O, a fim de serem deliberados os seguintes itens, conforme ordem do dia:", "link": "http://jornalasirene.com.br/eventos/assembleia-para-fundacao-da-associacao-de-atingidos-pela-barragem-de-fundao-para-a-comunicacao-arte-e-cultura", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "Papo de cumadres: quatro anos em Fund\u00e3o, um ano em C\u00f3rrego do Feij\u00e3o.", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nConsebida e Clemilda, est\u00e3o entristecidas ao lembrar que j\u00e1 s\u00e3o quatro anos do rompimento da barragem da Samarco em Fund\u00e3o e um ano do rompimento da barragem da Vale em C\u00f3rrego do Feij\u00e3o.Por S\u00e9rgio PapagaioPor S\u00e9rgio Papagaio\nConsebida e Clemilda, est\u00e3o entristecidas ao lembrar que j\u00e1 s\u00e3o quatro anos do rompimento da barragem da Samarco em Fund\u00e3o e um ano do rompimento da barragem da Vale em C\u00f3rrego do Feij\u00e3o.Por S\u00e9rgio PapagaioPor S\u00e9rgio Papagaio\nConsebida e Clemilda, est\u00e3o entristecidas ao lembrar que j\u00e1 s\u00e3o quatro anos do rompimento da barragem da Samarco em Fund\u00e3o e um ano do rompimento da barragem da Vale em C\u00f3rrego do Feij\u00e3o.Por S\u00e9rgio PapagaioPor S\u00e9rgio Papagaio\nConsebida e Clemilda, est\u00e3o entristecidas ao lembrar que j\u00e1 s\u00e3o quatro anos do rompimento da barragem da Samarco em Fund\u00e3o e um ano do rompimento da barragem da Vale em C\u00f3rrego do Feij\u00e3o.Por S\u00e9rgio PapagaioPor S\u00e9rgio Papagaio", "link": "http://jornalasirene.com.br/papo-cumadres/2020/02/07/papo-de-cumamadres-quatro-anos-em-fundao-um-ano-em-corrego-do-feijao", "dataPublicacao": "07/02/2020"},
{"titulo": "Atividades marcam os tr\u00eas anos do rompimento da barragem de Fund\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana, completou tr\u00eas anos nessa segunda-feira (5). Atos pol\u00edticos e simb\u00f3licos foram realizados nos \u00faltimos cinco dias, com a presen\u00e7a dos(as) atingidos(as), para lembrar a data em que a enxurrada de lama da mineradora Samarco matou 19 pessoas e provocou a maior desastre-crime socioambiental do pa\u00eds.Representante Comunidades Rurais, Marino D'angelo. (Foto: Rafael Francisco)Representante Comunidades Rurais, Marino D'angelo. (Foto: Rafael Francisco)\n rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana, completou tr\u00eas anos nessa segunda-feira (5). Atos pol\u00edticos e simb\u00f3licos foram realizados nos \u00faltimos cinco dias, com a presen\u00e7a dos(as) atingidos(as), para lembrar a data em que a enxurrada de lama da mineradora Samarco matou 19 pessoas e provocou a maior desastre-crime socioambiental do pa\u00eds.Representante Comunidades Rurais, Marino D'angelo. (Foto: Rafael Francisco)Representante Comunidades Rurais, Marino D'angelo. (Foto: Rafael Francisco)\n rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana, completou tr\u00eas anos nessa segunda-feira (5). Atos pol\u00edticos e simb\u00f3licos foram realizados nos \u00faltimos cinco dias, com a presen\u00e7a dos(as) atingidos(as), para lembrar a data em que a enxurrada de lama da mineradora Samarco matou 19 pessoas e provocou a maior desastre-crime socioambiental do pa\u00eds.Representante Comunidades Rurais, Marino D'angelo. (Foto: Rafael Francisco)Representante Comunidades Rurais, Marino D'angelo. (Foto: Rafael Francisco)\n rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana, completou tr\u00eas anos nessa segunda-feira (5). Atos pol\u00edticos e simb\u00f3licos foram realizados nos \u00faltimos cinco dias, com a presen\u00e7a dos(as) atingidos(as), para lembrar a data em que a enxurrada de lama da mineradora Samarco matou 19 pessoas e provocou a maior desastre-crime socioambiental do pa\u00eds.Representante Comunidades Rurais, Marino D'angelo. (Foto: Rafael Francisco)Representante Comunidades Rurais, Marino D'angelo. (Foto: Rafael Francisco)", "link": "http://jornalasirene.com.br/imprensa/2018/11/06/agenda-de-atividades-marca-os-3-anos-do-rompimento-da-barragem-de-fundao", "dataPublicacao": "06/11/2018"},
{"titulo": "Papo de Cumadres: cinco anos de uma maldi\u00e7\u00e3o que parece n\u00e3o ter solu\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nConsebida e Clemilda est\u00e3o anestesiadas com a chegada dos cinco anos do rompimento da barragem de fund\u00e3o, com a quantidade de crimes cometidos, at\u00e9 agora sem solu\u00e7\u00e3o. Por S\u00e9rgio PapagaioPor S\u00e9rgio Papagaio\nConsebida e Clemilda est\u00e3o anestesiadas com a chegada dos cinco anos do rompimento da barragem de fund\u00e3o, com a quantidade de crimes cometidos, at\u00e9 agora sem solu\u00e7\u00e3o. Por S\u00e9rgio PapagaioPor S\u00e9rgio Papagaio\nConsebida e Clemilda est\u00e3o anestesiadas com a chegada dos cinco anos do rompimento da barragem de fund\u00e3o, com a quantidade de crimes cometidos, at\u00e9 agora sem solu\u00e7\u00e3o. Por S\u00e9rgio PapagaioPor S\u00e9rgio Papagaio\nConsebida e Clemilda est\u00e3o anestesiadas com a chegada dos cinco anos do rompimento da barragem de fund\u00e3o, com a quantidade de crimes cometidos, at\u00e9 agora sem solu\u00e7\u00e3o. Por S\u00e9rgio PapagaioPor S\u00e9rgio Papagaio", "link": "http://jornalasirene.com.br/papo-cumadres/2020/11/16/papo-de-cumadres-cinco-anos-de-uma-maldicao-que-parece-nao-ter-solucao", "dataPublicacao": "16/11/2020"},
{"titulo": "A saudade dos animais", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Arnaldo Mariano Arcanjo, Marcos Muniz e Zilda FerreiraPor Arnaldo Mariano Arcanjo, Marcos Muniz e Zilda Ferreira\nPor Arnaldo Mariano Arcanjo, Marcos Muniz e Zilda FerreiraPor Arnaldo Mariano Arcanjo, Marcos Muniz e Zilda Ferreira\nPor Arnaldo Mariano Arcanjo, Marcos Muniz e Zilda FerreiraPor Arnaldo Mariano Arcanjo, Marcos Muniz e Zilda Ferreira\nPor Arnaldo Mariano Arcanjo, Marcos Muniz e Zilda FerreiraPor Arnaldo Mariano Arcanjo, Marcos Muniz e Zilda Ferreira", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2020/09/23/a-saudade-dos-animais", "dataPublicacao": "23/09/2020"},
{"titulo": "Festa do Menino Jesus: f\u00e9 e alegria", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Maria Geralda Oliveira da SilvaPor Maria Geralda Oliveira da Silva\nPor Maria Geralda Oliveira da SilvaPor Maria Geralda Oliveira da Silva\nPor Maria Geralda Oliveira da SilvaPor Maria Geralda Oliveira da Silva\nPor Maria Geralda Oliveira da SilvaPor Maria Geralda Oliveira da Silva", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2020/10/09/festa-do-menino-jesus-fe-e-alegria", "dataPublicacao": "09/10/2020"},
{"titulo": "Editorial (Outubro/2020)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nAs crian\u00e7as e a padroeira do Brasil, Nossa Senhora Aparecida, dividem o mesmo dia de comemora\u00e7\u00e3o, 12 de outubro. Nossa Senhora Aparecida \u00e9 um s\u00edmbolo de f\u00e9, de descanso na certeza que as preces sobre as injusti\u00e7as ser\u00e3o ouvidas e atendidas. J\u00e1 as crian\u00e7as s\u00e3o conhecidas por n\u00e3o se contentarem com as respostas \u00f3bvias dos adultos, s\u00e3o fortes, cheias de energia.\u00a0As crian\u00e7as e a padroeira do Brasil, Nossa Senhora Aparecida, dividem o mesmo dia de comemora\u00e7\u00e3o, 12 de outubro. Nossa Senhora Aparecida \u00e9 um s\u00edmbolo de f\u00e9, de descanso na certeza que as preces sobre as injusti\u00e7as ser\u00e3o ouvidas e atendidas. J\u00e1 as crian\u00e7as s\u00e3o conhecidas por n\u00e3o se contentarem com as respostas \u00f3bvias dos adultos, s\u00e3o fortes, cheias de energia.\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/editorial/2020/10/05/editorial-outubro-2020", "dataPublicacao": "05/10/2020"},
{"titulo": "A prote\u00e7\u00e3o de Nossa Senhora", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Iovane Marino Moreira e S\u00e9rgio Papagaio\u00a0Por Iovane Marino Moreira e S\u00e9rgio Papagaio\u00a0\nPor Iovane Marino Moreira e S\u00e9rgio Papagaio\u00a0Por Iovane Marino Moreira e S\u00e9rgio Papagaio\u00a0\nPor Iovane Marino Moreira e S\u00e9rgio Papagaio\u00a0Por Iovane Marino Moreira e S\u00e9rgio Papagaio\u00a0\nPor Iovane Marino Moreira e S\u00e9rgio Papagaio\u00a0Por Iovane Marino Moreira e S\u00e9rgio Papagaio\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2020/10/12/a-protecao-de-nossa-senhora", "dataPublicacao": "12/10/2020"},
{"titulo": "Do quintal \u00e0 nossa mesa", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Cil\u00e9sia Maria de Oliveira Carvalho, Ilma Gomes, Joana D\u2019arc Lemos Ferreira Gomes, Jo\u00e3o Paulo Costa Gomes e Luiz Miguel Lemos Barcelos de CastroPor Cil\u00e9sia Maria de Oliveira Carvalho, Ilma Gomes, Joana D\u2019arc Lemos Ferreira Gomes, Jo\u00e3o Paulo Costa Gomes e Luiz Miguel Lemos Barcelos de Castro", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2020/10/27/do-quintal-a-nossa-mesa", "dataPublicacao": "27/10/2020"},
{"titulo": "O crime n\u00e3o compensa", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Caromi Oseas e Sara C\u00f4rtes GamaPor Caromi Oseas e Sara C\u00f4rtes Gama", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2020/10/28/o-crime-nao-compensa", "dataPublicacao": "28/10/2020"},
{"titulo": "", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "", "link": "http://jornalasirene.com.br/espirito-santo/2018/11/15/capitulo-1-nao-e-doce-morrer-no-mar", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "", "link": "http://jornalasirene.com.br/espirito-santo/2018/11/19/capitulo-3-estado-de-crise", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "Lutas e conquistas", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nFotos: Jornal A SIRENEFotos: Jornal A SIRENE\nFotos: Jornal A SIRENEFotos: Jornal A SIRENE\nFotos: Jornal A SIRENEFotos: Jornal A SIRENE\nFotos: Jornal A SIRENEFotos: Jornal A SIRENE", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2018/11/14/lutas-e-conquistas", "dataPublicacao": "14/11/2018"},
{"titulo": "", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "", "link": "http://jornalasirene.com.br/espirito-santo/2018/11/18/capitulo-2-reconhecer-o-dano-reparar-o-futuro", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "", "link": "http://jornalasirene.com.br/espirito-santo/2018/11/21/em-nome-do-mar-do-rio-e-do-espirito-santo", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "O acordo de indeniza\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nNo entanto, os(as) atingidos(as) devem ser prudentes e batalhar em mais uma etapa para receber sua indeniza\u00e7\u00e3o: Segundo o artigo 927 do C\u00f3digo Civil, \u201caquele que, por ato il\u00edcito (arts. 186 e 187), causar dano a outrem, fica obrigado a repar\u00e1-lo\u201d. Isso significa que todos que sofrem preju\u00edzos provocados por outras pessoas t\u00eam direito a uma repara\u00e7\u00e3o que, em regra, corresponde a uma soma em dinheiro e se chama indeniza\u00e7\u00e3o.Segundo o artigo 927 do C\u00f3digo Civil, \u201caquele que, por ato il\u00edcito (arts. 186 e 187), causar dano a outrem, fica obrigado a repar\u00e1-lo\u201d. Isso significa que todos que sofrem preju\u00edzos provocados por outras pessoas t\u00eam direito a uma repara\u00e7\u00e3o que, em regra, corresponde a uma soma em dinheiro e se chama indeniza\u00e7\u00e3o.\nNo entanto, os(as) atingidos(as) devem ser prudentes e batalhar em mais uma etapa para receber sua indeniza\u00e7\u00e3o: Segundo o artigo 927 do C\u00f3digo Civil, \u201caquele que, por ato il\u00edcito (arts. 186 e 187), causar dano a outrem, fica obrigado a repar\u00e1-lo\u201d. Isso significa que todos que sofrem preju\u00edzos provocados por outras pessoas t\u00eam direito a uma repara\u00e7\u00e3o que, em regra, corresponde a uma soma em dinheiro e se chama indeniza\u00e7\u00e3o.Segundo o artigo 927 do C\u00f3digo Civil, \u201caquele que, por ato il\u00edcito (arts. 186 e 187), causar dano a outrem, fica obrigado a repar\u00e1-lo\u201d. Isso significa que todos que sofrem preju\u00edzos provocados por outras pessoas t\u00eam direito a uma repara\u00e7\u00e3o que, em regra, corresponde a uma soma em dinheiro e se chama indeniza\u00e7\u00e3o.\nNo entanto, os(as) atingidos(as) devem ser prudentes e batalhar em mais uma etapa para receber sua indeniza\u00e7\u00e3o: Segundo o artigo 927 do C\u00f3digo Civil, \u201caquele que, por ato il\u00edcito (arts. 186 e 187), causar dano a outrem, fica obrigado a repar\u00e1-lo\u201d. Isso significa que todos que sofrem preju\u00edzos provocados por outras pessoas t\u00eam direito a uma repara\u00e7\u00e3o que, em regra, corresponde a uma soma em dinheiro e se chama indeniza\u00e7\u00e3o.Segundo o artigo 927 do C\u00f3digo Civil, \u201caquele que, por ato il\u00edcito (arts. 186 e 187), causar dano a outrem, fica obrigado a repar\u00e1-lo\u201d. Isso significa que todos que sofrem preju\u00edzos provocados por outras pessoas t\u00eam direito a uma repara\u00e7\u00e3o que, em regra, corresponde a uma soma em dinheiro e se chama indeniza\u00e7\u00e3o.\nNo entanto, os(as) atingidos(as) devem ser prudentes e batalhar em mais uma etapa para receber sua indeniza\u00e7\u00e3o: Segundo o artigo 927 do C\u00f3digo Civil, \u201caquele que, por ato il\u00edcito (arts. 186 e 187), causar dano a outrem, fica obrigado a repar\u00e1-lo\u201d. Isso significa que todos que sofrem preju\u00edzos provocados por outras pessoas t\u00eam direito a uma repara\u00e7\u00e3o que, em regra, corresponde a uma soma em dinheiro e se chama indeniza\u00e7\u00e3o.Segundo o artigo 927 do C\u00f3digo Civil, \u201caquele que, por ato il\u00edcito (arts. 186 e 187), causar dano a outrem, fica obrigado a repar\u00e1-lo\u201d. Isso significa que todos que sofrem preju\u00edzos provocados por outras pessoas t\u00eam direito a uma repara\u00e7\u00e3o que, em regra, corresponde a uma soma em dinheiro e se chama indeniza\u00e7\u00e3o.", "link": "http://jornalasirene.com.br/direito-de-entender/2018/12/07/3612", "dataPublicacao": "07/12/2018"},
{"titulo": "Chega de sofrer calada", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\u201cExiste um sistema que \u00e9 hist\u00f3rico n\u00e3o s\u00f3 no Brasil, mas universal: o \n\n\n\u201cExiste um sistema que \u00e9 hist\u00f3rico n\u00e3o s\u00f3 no Brasil, mas universal: o \n\n\n\u201cExiste um sistema que \u00e9 hist\u00f3rico n\u00e3o s\u00f3 no Brasil, mas universal: o \n\n\n\u201cExiste um sistema que \u00e9 hist\u00f3rico n\u00e3o s\u00f3 no Brasil, mas universal: o \n\n", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2019/01/23/chega-de-sofrer-calada", "dataPublicacao": "23/01/2019"},
{"titulo": "Nota de solidariedade a Brumadinho", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nariana se solidarizam com a popula\u00e7\u00e3o de Brumadinho.OUTRO MAR DE REJEITO: a indigna\u00e7\u00e3o de atingidos e atingidas de Fund\u00e3o pelo desastre de Brumadinho.OUTRO MAR DE REJEITO: a indigna\u00e7\u00e3o de atingidos e atingidas de Fund\u00e3o pelo desastre de Brumadinho.", "link": "http://jornalasirene.com.br/imprensa/2019/01/25/nota-de-solidariedade-a-brumadinho", "dataPublicacao": "25/01/2019"},
{"titulo": "Quem foi sua sirene?", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2019/02/08/quem-foi-sua-sirene", "dataPublicacao": "08/02/2019"},
{"titulo": "A espera pela efetiva\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00f5es em Sa\u00fade", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Aline Pacheco Silva e Andreia Mendes Anuncia\u00e7\u00e3oPor Aline Pacheco Silva e Andreia Mendes Anuncia\u00e7\u00e3o\nPor Aline Pacheco Silva e Andreia Mendes Anuncia\u00e7\u00e3oPor Aline Pacheco Silva e Andreia Mendes Anuncia\u00e7\u00e3o\nPor Aline Pacheco Silva e Andreia Mendes Anuncia\u00e7\u00e3oPor Aline Pacheco Silva e Andreia Mendes Anuncia\u00e7\u00e3o\nPor Aline Pacheco Silva e Andreia Mendes Anuncia\u00e7\u00e3oPor Aline Pacheco Silva e Andreia Mendes Anuncia\u00e7\u00e3o", "link": "http://jornalasirene.com.br/saude/2020/07/17/a-espera-pela-efetivacao-do-plano-de-acoes-em-saude", "dataPublicacao": "17/07/2020"},
{"titulo": "A Democracia por meio das comiss\u00f5es de atingidos(as)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA democracia \u00e9 um regime pol\u00edtico que possui aspectos essenciais: igualdade e representatividade; liberdade e diversidade. Pela igualdade e pela representatividade, todos os cidad\u00e3os s\u00e3o iguais perante a lei e podem ocupar cargos pol\u00edticos para representar o povo na tomada de decis\u00f5es. Por meio da liberdade e da diversidade, cada pessoa \u00e9 livre para exercer sua individualidade, configurando os diferentes modos de vida e de pensamento.\u00b9 PLAT\u00c3O. A rep\u00fablica: [ou sobre a justi\u00e7a, di\u00e1logo pol\u00edtico]. Tradu\u00e7\u00e3o Anna Lia Amaral de Almeida Prado. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2014, p. 326.\u00b9 PLAT\u00c3O. A rep\u00fablica: [ou sobre a justi\u00e7a, di\u00e1logo pol\u00edtico]. Tradu\u00e7\u00e3o Anna Lia Amaral de Almeida Prado. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2014, p. 326.\nA democracia \u00e9 um regime pol\u00edtico que possui aspectos essenciais: igualdade e representatividade; liberdade e diversidade. Pela igualdade e pela representatividade, todos os cidad\u00e3os s\u00e3o iguais perante a lei e podem ocupar cargos pol\u00edticos para representar o povo na tomada de decis\u00f5es. Por meio da liberdade e da diversidade, cada pessoa \u00e9 livre para exercer sua individualidade, configurando os diferentes modos de vida e de pensamento.\u00b9 PLAT\u00c3O. A rep\u00fablica: [ou sobre a justi\u00e7a, di\u00e1logo pol\u00edtico]. Tradu\u00e7\u00e3o Anna Lia Amaral de Almeida Prado. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2014, p. 326.\u00b9 PLAT\u00c3O. A rep\u00fablica: [ou sobre a justi\u00e7a, di\u00e1logo pol\u00edtico]. Tradu\u00e7\u00e3o Anna Lia Amaral de Almeida Prado. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2014, p. 326.\nA democracia \u00e9 um regime pol\u00edtico que possui aspectos essenciais: igualdade e representatividade; liberdade e diversidade. Pela igualdade e pela representatividade, todos os cidad\u00e3os s\u00e3o iguais perante a lei e podem ocupar cargos pol\u00edticos para representar o povo na tomada de decis\u00f5es. Por meio da liberdade e da diversidade, cada pessoa \u00e9 livre para exercer sua individualidade, configurando os diferentes modos de vida e de pensamento.\u00b9 PLAT\u00c3O. A rep\u00fablica: [ou sobre a justi\u00e7a, di\u00e1logo pol\u00edtico]. Tradu\u00e7\u00e3o Anna Lia Amaral de Almeida Prado. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2014, p. 326.\u00b9 PLAT\u00c3O. A rep\u00fablica: [ou sobre a justi\u00e7a, di\u00e1logo pol\u00edtico]. Tradu\u00e7\u00e3o Anna Lia Amaral de Almeida Prado. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2014, p. 326.\nA democracia \u00e9 um regime pol\u00edtico que possui aspectos essenciais: igualdade e representatividade; liberdade e diversidade. Pela igualdade e pela representatividade, todos os cidad\u00e3os s\u00e3o iguais perante a lei e podem ocupar cargos pol\u00edticos para representar o povo na tomada de decis\u00f5es. Por meio da liberdade e da diversidade, cada pessoa \u00e9 livre para exercer sua individualidade, configurando os diferentes modos de vida e de pensamento.\u00b9 PLAT\u00c3O. A rep\u00fablica: [ou sobre a justi\u00e7a, di\u00e1logo pol\u00edtico]. Tradu\u00e7\u00e3o Anna Lia Amaral de Almeida Prado. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2014, p. 326.\u00b9 PLAT\u00c3O. A rep\u00fablica: [ou sobre a justi\u00e7a, di\u00e1logo pol\u00edtico]. Tradu\u00e7\u00e3o Anna Lia Amaral de Almeida Prado. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2014, p. 326.", "link": "http://jornalasirene.com.br/direito-de-entender/2019/04/08/a-democracia-por-meio-das-comissoes-de-atingidosas", "dataPublicacao": "08/04/2019"},
{"titulo": "Casamento em ro\u00e7a \u00e9 assim, cheio, n\u00e9?", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Charles Batista e Lilian BatistaPor Charles Batista e Lilian Batista\nPor Charles Batista e Lilian BatistaPor Charles Batista e Lilian Batista\nPor Charles Batista e Lilian BatistaPor Charles Batista e Lilian Batista\nPor Charles Batista e Lilian BatistaPor Charles Batista e Lilian Batista", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2020/07/22/casamento-em-roca-e-assim-cheio-ne", "dataPublicacao": "22/07/2020"},
{"titulo": "Indeniza\u00e7\u00f5es: sem acesso \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem negocia\u00e7\u00e3o, e agora?", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Ellen BarrosPor Ellen Barros\nPor Ellen BarrosPor Ellen Barros\nPor Ellen BarrosPor Ellen Barros\nPor Ellen BarrosPor Ellen Barros", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2020/07/27/indenizacoes-sem-acesso-a-comunicacao-nao-tem-negociacao-e-agora", "dataPublicacao": "27/07/2020"},
{"titulo": "Editorial (Agosto/2020)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nEm julho de 2017, a popula\u00e7\u00e3o de Mariana ganhou um novo espa\u00e7o de lazer: a Feira Noturna. O evento, que acontecia nas noites de quintas-feiras, foi uma idealiza\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o dos Atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o e firmado pelo Termo de Ajustamento de Conduta (TAC). H\u00e1 mais de quatro meses, a Feira Noturna teve suas atividades paralisadas devido \u00e0s medidas de isolamento social. Nesse per\u00edodo, os produtores ficaram desamparados, sem apoio do poder p\u00fablico para repor a fonte de renda que era obtida com a Feira. A capa traz uma recorda\u00e7\u00e3o da inaugura\u00e7\u00e3o do evento; nela, Waldir Pollack e sua barraca de verduras. Hoje, a rotina n\u00e3o \u00e9 mais a mesma e, como os outros produtores, ele luta para se manter.\u00a0\u00a0Em julho de 2017, a popula\u00e7\u00e3o de Mariana ganhou um novo espa\u00e7o de lazer: a Feira Noturna. O evento, que acontecia nas noites de quintas-feiras, foi uma idealiza\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o dos Atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o e firmado pelo Termo de Ajustamento de Conduta (TAC). H\u00e1 mais de quatro meses, a Feira Noturna teve suas atividades paralisadas devido \u00e0s medidas de isolamento social. Nesse per\u00edodo, os produtores ficaram desamparados, sem apoio do poder p\u00fablico para repor a fonte de renda que era obtida com a Feira. A capa traz uma recorda\u00e7\u00e3o da inaugura\u00e7\u00e3o do evento; nela, Waldir Pollack e sua barraca de verduras. Hoje, a rotina n\u00e3o \u00e9 mais a mesma e, como os outros produtores, ele luta para se manter.\u00a0\u00a0\nEm julho de 2017, a popula\u00e7\u00e3o de Mariana ganhou um novo espa\u00e7o de lazer: a Feira Noturna. O evento, que acontecia nas noites de quintas-feiras, foi uma idealiza\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o dos Atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o e firmado pelo Termo de Ajustamento de Conduta (TAC). H\u00e1 mais de quatro meses, a Feira Noturna teve suas atividades paralisadas devido \u00e0s medidas de isolamento social. Nesse per\u00edodo, os produtores ficaram desamparados, sem apoio do poder p\u00fablico para repor a fonte de renda que era obtida com a Feira. A capa traz uma recorda\u00e7\u00e3o da inaugura\u00e7\u00e3o do evento; nela, Waldir Pollack e sua barraca de verduras. Hoje, a rotina n\u00e3o \u00e9 mais a mesma e, como os outros produtores, ele luta para se manter.\u00a0\u00a0Em julho de 2017, a popula\u00e7\u00e3o de Mariana ganhou um novo espa\u00e7o de lazer: a Feira Noturna. O evento, que acontecia nas noites de quintas-feiras, foi uma idealiza\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o dos Atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o e firmado pelo Termo de Ajustamento de Conduta (TAC). H\u00e1 mais de quatro meses, a Feira Noturna teve suas atividades paralisadas devido \u00e0s medidas de isolamento social. Nesse per\u00edodo, os produtores ficaram desamparados, sem apoio do poder p\u00fablico para repor a fonte de renda que era obtida com a Feira. A capa traz uma recorda\u00e7\u00e3o da inaugura\u00e7\u00e3o do evento; nela, Waldir Pollack e sua barraca de verduras. Hoje, a rotina n\u00e3o \u00e9 mais a mesma e, como os outros produtores, ele luta para se manter.\u00a0\u00a0\nEm julho de 2017, a popula\u00e7\u00e3o de Mariana ganhou um novo espa\u00e7o de lazer: a Feira Noturna. O evento, que acontecia nas noites de quintas-feiras, foi uma idealiza\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o dos Atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o e firmado pelo Termo de Ajustamento de Conduta (TAC). H\u00e1 mais de quatro meses, a Feira Noturna teve suas atividades paralisadas devido \u00e0s medidas de isolamento social. Nesse per\u00edodo, os produtores ficaram desamparados, sem apoio do poder p\u00fablico para repor a fonte de renda que era obtida com a Feira. A capa traz uma recorda\u00e7\u00e3o da inaugura\u00e7\u00e3o do evento; nela, Waldir Pollack e sua barraca de verduras. Hoje, a rotina n\u00e3o \u00e9 mais a mesma e, como os outros produtores, ele luta para se manter.\u00a0\u00a0Em julho de 2017, a popula\u00e7\u00e3o de Mariana ganhou um novo espa\u00e7o de lazer: a Feira Noturna. O evento, que acontecia nas noites de quintas-feiras, foi uma idealiza\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o dos Atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o e firmado pelo Termo de Ajustamento de Conduta (TAC). H\u00e1 mais de quatro meses, a Feira Noturna teve suas atividades paralisadas devido \u00e0s medidas de isolamento social. Nesse per\u00edodo, os produtores ficaram desamparados, sem apoio do poder p\u00fablico para repor a fonte de renda que era obtida com a Feira. A capa traz uma recorda\u00e7\u00e3o da inaugura\u00e7\u00e3o do evento; nela, Waldir Pollack e sua barraca de verduras. Hoje, a rotina n\u00e3o \u00e9 mais a mesma e, como os outros produtores, ele luta para se manter.\u00a0\u00a0\nEm julho de 2017, a popula\u00e7\u00e3o de Mariana ganhou um novo espa\u00e7o de lazer: a Feira Noturna. O evento, que acontecia nas noites de quintas-feiras, foi uma idealiza\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o dos Atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o e firmado pelo Termo de Ajustamento de Conduta (TAC). H\u00e1 mais de quatro meses, a Feira Noturna teve suas atividades paralisadas devido \u00e0s medidas de isolamento social. Nesse per\u00edodo, os produtores ficaram desamparados, sem apoio do poder p\u00fablico para repor a fonte de renda que era obtida com a Feira. A capa traz uma recorda\u00e7\u00e3o da inaugura\u00e7\u00e3o do evento; nela, Waldir Pollack e sua barraca de verduras. Hoje, a rotina n\u00e3o \u00e9 mais a mesma e, como os outros produtores, ele luta para se manter.\u00a0\u00a0Em julho de 2017, a popula\u00e7\u00e3o de Mariana ganhou um novo espa\u00e7o de lazer: a Feira Noturna. O evento, que acontecia nas noites de quintas-feiras, foi uma idealiza\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o dos Atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o e firmado pelo Termo de Ajustamento de Conduta (TAC). H\u00e1 mais de quatro meses, a Feira Noturna teve suas atividades paralisadas devido \u00e0s medidas de isolamento social. Nesse per\u00edodo, os produtores ficaram desamparados, sem apoio do poder p\u00fablico para repor a fonte de renda que era obtida com a Feira. A capa traz uma recorda\u00e7\u00e3o da inaugura\u00e7\u00e3o do evento; nela, Waldir Pollack e sua barraca de verduras. Hoje, a rotina n\u00e3o \u00e9 mais a mesma e, como os outros produtores, ele luta para se manter.\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/editorial/2020/08/05/editorial-agosto-2020", "dataPublicacao": "05/08/2020"},
{"titulo": "Viola\u00e7\u00f5es de direitos nos atendimentos remotos da Funda\u00e7\u00e3o Renova", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Ellen Barros, Mayara Costa e Renne TavaresPor Ellen Barros, Mayara Costa e Renne Tavares\nPor Ellen Barros, Mayara Costa e Renne TavaresPor Ellen Barros, Mayara Costa e Renne Tavares\nPor Ellen Barros, Mayara Costa e Renne TavaresPor Ellen Barros, Mayara Costa e Renne Tavares\nPor Ellen Barros, Mayara Costa e Renne TavaresPor Ellen Barros, Mayara Costa e Renne Tavares", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2020/08/07/violacoes-de-direitos-nos-atendimentos-remotos-da-fundacao-renova", "dataPublicacao": "07/08/2020"},
{"titulo": "O medo de mais uma perda", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Gilda Maria Cardoso, Joelma Fernandes, Luciana Souza de Oliveira e Maria C\u00e9lia Albino de AndradePor Gilda Maria Cardoso, Joelma Fernandes, Luciana Souza de Oliveira e Maria C\u00e9lia Albino de Andrade\nPor Gilda Maria Cardoso, Joelma Fernandes, Luciana Souza de Oliveira e Maria C\u00e9lia Albino de AndradePor Gilda Maria Cardoso, Joelma Fernandes, Luciana Souza de Oliveira e Maria C\u00e9lia Albino de Andrade\nPor Gilda Maria Cardoso, Joelma Fernandes, Luciana Souza de Oliveira e Maria C\u00e9lia Albino de AndradePor Gilda Maria Cardoso, Joelma Fernandes, Luciana Souza de Oliveira e Maria C\u00e9lia Albino de Andrade\nPor Gilda Maria Cardoso, Joelma Fernandes, Luciana Souza de Oliveira e Maria C\u00e9lia Albino de AndradePor Gilda Maria Cardoso, Joelma Fernandes, Luciana Souza de Oliveira e Maria C\u00e9lia Albino de Andrade", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2020/08/12/o-medo-de-mais-uma-perda", "dataPublicacao": "12/08/2020"},
{"titulo": "Pandemia afeta produtores da Feira Noturna", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Luiz Carlos de Freitas, Roseli Carneiro da Silva, Silv\u00e2nia Aparecida de Paula Gon\u00e7alves e Waldir PollackPor Luiz Carlos de Freitas, Roseli Carneiro da Silva, Silv\u00e2nia Aparecida de Paula Gon\u00e7alves e Waldir Pollack\nPor Luiz Carlos de Freitas, Roseli Carneiro da Silva, Silv\u00e2nia Aparecida de Paula Gon\u00e7alves e Waldir PollackPor Luiz Carlos de Freitas, Roseli Carneiro da Silva, Silv\u00e2nia Aparecida de Paula Gon\u00e7alves e Waldir Pollack\nPor Luiz Carlos de Freitas, Roseli Carneiro da Silva, Silv\u00e2nia Aparecida de Paula Gon\u00e7alves e Waldir PollackPor Luiz Carlos de Freitas, Roseli Carneiro da Silva, Silv\u00e2nia Aparecida de Paula Gon\u00e7alves e Waldir Pollack\nPor Luiz Carlos de Freitas, Roseli Carneiro da Silva, Silv\u00e2nia Aparecida de Paula Gon\u00e7alves e Waldir PollackPor Luiz Carlos de Freitas, Roseli Carneiro da Silva, Silv\u00e2nia Aparecida de Paula Gon\u00e7alves e Waldir Pollack", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2020/08/14/pandemia-afeta-produtores-da-feira-noturna", "dataPublicacao": "14/08/2020"},
{"titulo": "Editorial (Setembro/2020)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nViver em comunidade \u00e9 compartilhar afetos, da alegria \u00e0 dor, \u00e9 ver certos pontos da vida de forma semelhante \u00e0queles que nos rodeiam. Quando olhamos para as comunidades atingidas, podemos perceber que cada pessoa \u00e9 \u00fanica em sua forma de ocupar o mundo, mas que cada morador(a) divide, com seus conterr\u00e2neos, modos de viver em comum. A forma de lidar com a terra, o jeito de ver o trabalho, a maneira de festejar s\u00e3o algumas dessas semelhan\u00e7as.\u00a0Viver em comunidade \u00e9 compartilhar afetos, da alegria \u00e0 dor, \u00e9 ver certos pontos da vida de forma semelhante \u00e0queles que nos rodeiam. Quando olhamos para as comunidades atingidas, podemos perceber que cada pessoa \u00e9 \u00fanica em sua forma de ocupar o mundo, mas que cada morador(a) divide, com seus conterr\u00e2neos, modos de viver em comum. A forma de lidar com a terra, o jeito de ver o trabalho, a maneira de festejar s\u00e3o algumas dessas semelhan\u00e7as.\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/editorial/2020/09/05/editorial-setembro-2020", "dataPublicacao": "05/09/2020"},
{"titulo": "O direito da popula\u00e7\u00e3o atingida a uma renda mensal emergencial (o AFE)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Por \nPor Por \nPor Por \nPor Por ", "link": "http://jornalasirene.com.br/direito-de-entender/2020/09/09/o-direito-da-populacao-atingida-a-uma-renda-mensal-emergencial-o-afe", "dataPublicacao": "09/09/2020"},
{"titulo": "Uma festa espiritual", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Cl\u00e1udia de F\u00e1tima Alves, Padre Enzo dos Santos e Rosilene Gon\u00e7alves da SilvaPor Cl\u00e1udia de F\u00e1tima Alves, Padre Enzo dos Santos e Rosilene Gon\u00e7alves da Silva\nPor Cl\u00e1udia de F\u00e1tima Alves, Padre Enzo dos Santos e Rosilene Gon\u00e7alves da SilvaPor Cl\u00e1udia de F\u00e1tima Alves, Padre Enzo dos Santos e Rosilene Gon\u00e7alves da Silva\nPor Cl\u00e1udia de F\u00e1tima Alves, Padre Enzo dos Santos e Rosilene Gon\u00e7alves da SilvaPor Cl\u00e1udia de F\u00e1tima Alves, Padre Enzo dos Santos e Rosilene Gon\u00e7alves da Silva\nPor Cl\u00e1udia de F\u00e1tima Alves, Padre Enzo dos Santos e Rosilene Gon\u00e7alves da SilvaPor Cl\u00e1udia de F\u00e1tima Alves, Padre Enzo dos Santos e Rosilene Gon\u00e7alves da Silva", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2020/08/19/uma-festa-espiritual", "dataPublicacao": "19/08/2020"},
{"titulo": "Justi\u00e7a e verdade", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Por \nPor Por \nPor Por \nPor Por ", "link": "http://jornalasirene.com.br/direito-de-entender/2020/11/09/justica-e-verdade", "dataPublicacao": "09/11/2020"},
{"titulo": "Editorial (janeiro/2018)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nCome\u00e7amos 2018 em estado de vigil\u00e2ncia, confian\u00e7a e disposi\u00e7\u00e3o para acompanharmos ativamente os processos de repara\u00e7\u00e3o nos quais estamos envolvidos. Sabemos que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil virar mais um ano com a vida em estado de incerteza, mas o caminho da luta nos ensina a import\u00e2ncia da persist\u00eancia. Somente assim n\u00e3o nos permitiremos cair no esquecimento e no descaso com os quais as mineradoras querem tratar um crime do qual somos v\u00edtimas di\u00e1rias. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nCome\u00e7amos 2018 em estado de vigil\u00e2ncia, confian\u00e7a e disposi\u00e7\u00e3o para acompanharmos ativamente os processos de repara\u00e7\u00e3o nos quais estamos envolvidos. Sabemos que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil virar mais um ano com a vida em estado de incerteza, mas o caminho da luta nos ensina a import\u00e2ncia da persist\u00eancia. Somente assim n\u00e3o nos permitiremos cair no esquecimento e no descaso com os quais as mineradoras querem tratar um crime do qual somos v\u00edtimas di\u00e1rias. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nCome\u00e7amos 2018 em estado de vigil\u00e2ncia, confian\u00e7a e disposi\u00e7\u00e3o para acompanharmos ativamente os processos de repara\u00e7\u00e3o nos quais estamos envolvidos. Sabemos que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil virar mais um ano com a vida em estado de incerteza, mas o caminho da luta nos ensina a import\u00e2ncia da persist\u00eancia. Somente assim n\u00e3o nos permitiremos cair no esquecimento e no descaso com os quais as mineradoras querem tratar um crime do qual somos v\u00edtimas di\u00e1rias. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nCome\u00e7amos 2018 em estado de vigil\u00e2ncia, confian\u00e7a e disposi\u00e7\u00e3o para acompanharmos ativamente os processos de repara\u00e7\u00e3o nos quais estamos envolvidos. Sabemos que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil virar mais um ano com a vida em estado de incerteza, mas o caminho da luta nos ensina a import\u00e2ncia da persist\u00eancia. Somente assim n\u00e3o nos permitiremos cair no esquecimento e no descaso com os quais as mineradoras querem tratar um crime do qual somos v\u00edtimas di\u00e1rias. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/editorial/2018/01/09/editorial", "dataPublicacao": "09/01/2018"},
{"titulo": "Viver inseguro", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nMedo, ang\u00fastia, inseguran\u00e7a, falta de confian\u00e7a, desassossego. Esses s\u00e3o sentimentos constantes para os atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o que ainda vivem no rastro do rejeito de min\u00e9rio da Samarco. Mais do que estarem em situa\u00e7\u00e3o de risco, eles encontram-se atordoados pela no\u00e7\u00e3o de morar embaixo de barragens.\u00a0A Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco admitiu, em reuni\u00e3o realizada no dia 20 de dezembro, \u00a0com os representantes das comunidades atingidas de Mariana, que a compra assistida de novas terras para os moradores da Zona Rural \u00e9 um direito e est\u00e1 dentro do Plano de Repara\u00e7\u00e3o. Entretanto, n\u00e3o h\u00e1 ainda um compromisso judicial que garanta o cumprimento dessa obriga\u00e7\u00e3o por parte da funda\u00e7\u00e3o/empresa.A Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco admitiu, em reuni\u00e3o realizada no dia 20 de dezembro, \u00a0com os representantes das comunidades atingidas de Mariana, que a compra assistida de novas terras para os moradores da Zona Rural \u00e9 um direito e est\u00e1 dentro do Plano de Repara\u00e7\u00e3o. Entretanto, n\u00e3o h\u00e1 ainda um compromisso judicial que garanta o cumprimento dessa obriga\u00e7\u00e3o por parte da funda\u00e7\u00e3o/empresa.\nMedo, ang\u00fastia, inseguran\u00e7a, falta de confian\u00e7a, desassossego. Esses s\u00e3o sentimentos constantes para os atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o que ainda vivem no rastro do rejeito de min\u00e9rio da Samarco. Mais do que estarem em situa\u00e7\u00e3o de risco, eles encontram-se atordoados pela no\u00e7\u00e3o de morar embaixo de barragens.\u00a0A Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco admitiu, em reuni\u00e3o realizada no dia 20 de dezembro, \u00a0com os representantes das comunidades atingidas de Mariana, que a compra assistida de novas terras para os moradores da Zona Rural \u00e9 um direito e est\u00e1 dentro do Plano de Repara\u00e7\u00e3o. Entretanto, n\u00e3o h\u00e1 ainda um compromisso judicial que garanta o cumprimento dessa obriga\u00e7\u00e3o por parte da funda\u00e7\u00e3o/empresa.A Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco admitiu, em reuni\u00e3o realizada no dia 20 de dezembro, \u00a0com os representantes das comunidades atingidas de Mariana, que a compra assistida de novas terras para os moradores da Zona Rural \u00e9 um direito e est\u00e1 dentro do Plano de Repara\u00e7\u00e3o. Entretanto, n\u00e3o h\u00e1 ainda um compromisso judicial que garanta o cumprimento dessa obriga\u00e7\u00e3o por parte da funda\u00e7\u00e3o/empresa.\nMedo, ang\u00fastia, inseguran\u00e7a, falta de confian\u00e7a, desassossego. Esses s\u00e3o sentimentos constantes para os atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o que ainda vivem no rastro do rejeito de min\u00e9rio da Samarco. Mais do que estarem em situa\u00e7\u00e3o de risco, eles encontram-se atordoados pela no\u00e7\u00e3o de morar embaixo de barragens.\u00a0A Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco admitiu, em reuni\u00e3o realizada no dia 20 de dezembro, \u00a0com os representantes das comunidades atingidas de Mariana, que a compra assistida de novas terras para os moradores da Zona Rural \u00e9 um direito e est\u00e1 dentro do Plano de Repara\u00e7\u00e3o. Entretanto, n\u00e3o h\u00e1 ainda um compromisso judicial que garanta o cumprimento dessa obriga\u00e7\u00e3o por parte da funda\u00e7\u00e3o/empresa.A Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco admitiu, em reuni\u00e3o realizada no dia 20 de dezembro, \u00a0com os representantes das comunidades atingidas de Mariana, que a compra assistida de novas terras para os moradores da Zona Rural \u00e9 um direito e est\u00e1 dentro do Plano de Repara\u00e7\u00e3o. Entretanto, n\u00e3o h\u00e1 ainda um compromisso judicial que garanta o cumprimento dessa obriga\u00e7\u00e3o por parte da funda\u00e7\u00e3o/empresa.\nMedo, ang\u00fastia, inseguran\u00e7a, falta de confian\u00e7a, desassossego. Esses s\u00e3o sentimentos constantes para os atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o que ainda vivem no rastro do rejeito de min\u00e9rio da Samarco. Mais do que estarem em situa\u00e7\u00e3o de risco, eles encontram-se atordoados pela no\u00e7\u00e3o de morar embaixo de barragens.\u00a0A Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco admitiu, em reuni\u00e3o realizada no dia 20 de dezembro, \u00a0com os representantes das comunidades atingidas de Mariana, que a compra assistida de novas terras para os moradores da Zona Rural \u00e9 um direito e est\u00e1 dentro do Plano de Repara\u00e7\u00e3o. Entretanto, n\u00e3o h\u00e1 ainda um compromisso judicial que garanta o cumprimento dessa obriga\u00e7\u00e3o por parte da funda\u00e7\u00e3o/empresa.A Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco admitiu, em reuni\u00e3o realizada no dia 20 de dezembro, \u00a0com os representantes das comunidades atingidas de Mariana, que a compra assistida de novas terras para os moradores da Zona Rural \u00e9 um direito e est\u00e1 dentro do Plano de Repara\u00e7\u00e3o. Entretanto, n\u00e3o h\u00e1 ainda um compromisso judicial que garanta o cumprimento dessa obriga\u00e7\u00e3o por parte da funda\u00e7\u00e3o/empresa.", "link": "http://jornalasirene.com.br/moradia/2018/01/11/viver-inseguro", "dataPublicacao": "11/01/2018"},
{"titulo": "Jornal A SIRENE participa do programa Encontro com F\u00e1tima Bernardes nesta quinta", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nNesta quinta-feira, dia 1 de mar\u00e7o, a jornalista F\u00e1tima Bernardes\u200b, apresentadora do programa Encontro,\u200b receber\u00e1 atingidos da cidade de Mariana para uma conversa sobre o tema \u201cResili\u00eancia \u200bp\u00f3s trag\u00e9dia\u201d.Nesta quinta-feira, dia 1 de mar\u00e7o, a jornalista F\u00e1tima Bernardes\u200b, apresentadora do programa Encontro,\u200b receber\u00e1 atingidos da cidade de Mariana para uma conversa sobre o tema \u201cResili\u00eancia \u200bp\u00f3s trag\u00e9dia\u201d.\nNesta quinta-feira, dia 1 de mar\u00e7o, a jornalista F\u00e1tima Bernardes\u200b, apresentadora do programa Encontro,\u200b receber\u00e1 atingidos da cidade de Mariana para uma conversa sobre o tema \u201cResili\u00eancia \u200bp\u00f3s trag\u00e9dia\u201d.Nesta quinta-feira, dia 1 de mar\u00e7o, a jornalista F\u00e1tima Bernardes\u200b, apresentadora do programa Encontro,\u200b receber\u00e1 atingidos da cidade de Mariana para uma conversa sobre o tema \u201cResili\u00eancia \u200bp\u00f3s trag\u00e9dia\u201d.\nNesta quinta-feira, dia 1 de mar\u00e7o, a jornalista F\u00e1tima Bernardes\u200b, apresentadora do programa Encontro,\u200b receber\u00e1 atingidos da cidade de Mariana para uma conversa sobre o tema \u201cResili\u00eancia \u200bp\u00f3s trag\u00e9dia\u201d.Nesta quinta-feira, dia 1 de mar\u00e7o, a jornalista F\u00e1tima Bernardes\u200b, apresentadora do programa Encontro,\u200b receber\u00e1 atingidos da cidade de Mariana para uma conversa sobre o tema \u201cResili\u00eancia \u200bp\u00f3s trag\u00e9dia\u201d.\nNesta quinta-feira, dia 1 de mar\u00e7o, a jornalista F\u00e1tima Bernardes\u200b, apresentadora do programa Encontro,\u200b receber\u00e1 atingidos da cidade de Mariana para uma conversa sobre o tema \u201cResili\u00eancia \u200bp\u00f3s trag\u00e9dia\u201d.Nesta quinta-feira, dia 1 de mar\u00e7o, a jornalista F\u00e1tima Bernardes\u200b, apresentadora do programa Encontro,\u200b receber\u00e1 atingidos da cidade de Mariana para uma conversa sobre o tema \u201cResili\u00eancia \u200bp\u00f3s trag\u00e9dia\u201d.", "link": "http://jornalasirene.com.br/imprensa/2018/02/28/jornal-sirene-participa-do-programa-encontro-com-fatima-bernardes-nesta-quinta", "dataPublicacao": "28/02/2018"},
{"titulo": "Minha vida l\u00e1", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA mem\u00f3ria \u00e9 uma forma de viver e de refazer o passado, de lembrar fatos ocorridos e de sentir, no presente, as condi\u00e7\u00f5es que d\u00e3o sentido a uma vida. Trata-se de um modo de configurar a identidade de algu\u00e9m ou de uma comunidade, um jeito singular de habitar um espa\u00e7o e, ainda, de projetar expectativas para o futuro. \u2013\u2013\nA mem\u00f3ria \u00e9 uma forma de viver e de refazer o passado, de lembrar fatos ocorridos e de sentir, no presente, as condi\u00e7\u00f5es que d\u00e3o sentido a uma vida. Trata-se de um modo de configurar a identidade de algu\u00e9m ou de uma comunidade, um jeito singular de habitar um espa\u00e7o e, ainda, de projetar expectativas para o futuro. \u2013\u2013\nA mem\u00f3ria \u00e9 uma forma de viver e de refazer o passado, de lembrar fatos ocorridos e de sentir, no presente, as condi\u00e7\u00f5es que d\u00e3o sentido a uma vida. Trata-se de um modo de configurar a identidade de algu\u00e9m ou de uma comunidade, um jeito singular de habitar um espa\u00e7o e, ainda, de projetar expectativas para o futuro. \u2013\u2013\nA mem\u00f3ria \u00e9 uma forma de viver e de refazer o passado, de lembrar fatos ocorridos e de sentir, no presente, as condi\u00e7\u00f5es que d\u00e3o sentido a uma vida. Trata-se de um modo de configurar a identidade de algu\u00e9m ou de uma comunidade, um jeito singular de habitar um espa\u00e7o e, ainda, de projetar expectativas para o futuro. \u2013\u2013", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2018/01/16/minha-vida-la", "dataPublicacao": "16/01/2018"},
{"titulo": "Exposi\u00e7\u00e3o Arqueologia da Destrui\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/eventos/exposicao-arqueologia-da-destruicao", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "Direito de Entender: Os danos que podem ser indenizados", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nDo ponto de vista jur\u00eddico, os \u00a0preju\u00edzos \u00e0s v\u00edtimas de toda a Bacia do Rio Doce pelo desastre da Barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, traduzem-se em danos, que devem ser reparados pelo causador, nos termos do artigo 927 do C\u00f3digo Civil: \u201cAquele que, por ato il\u00edcito (  \nDo ponto de vista jur\u00eddico, os \u00a0preju\u00edzos \u00e0s v\u00edtimas de toda a Bacia do Rio Doce pelo desastre da Barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, traduzem-se em danos, que devem ser reparados pelo causador, nos termos do artigo 927 do C\u00f3digo Civil: \u201cAquele que, por ato il\u00edcito (  \nDo ponto de vista jur\u00eddico, os \u00a0preju\u00edzos \u00e0s v\u00edtimas de toda a Bacia do Rio Doce pelo desastre da Barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, traduzem-se em danos, que devem ser reparados pelo causador, nos termos do artigo 927 do C\u00f3digo Civil: \u201cAquele que, por ato il\u00edcito (  \nDo ponto de vista jur\u00eddico, os \u00a0preju\u00edzos \u00e0s v\u00edtimas de toda a Bacia do Rio Doce pelo desastre da Barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, traduzem-se em danos, que devem ser reparados pelo causador, nos termos do artigo 927 do C\u00f3digo Civil: \u201cAquele que, por ato il\u00edcito (  ", "link": "http://jornalasirene.com.br/direito-de-entender/2018/03/22/1263", "dataPublicacao": "22/03/2018"},
{"titulo": "Editorial (Maio/2020)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nTemos vivido tempos dif\u00edceis. Ainda assim, h\u00e1 quem diga que algo de bom poder\u00e1 vir ap\u00f3s esse per\u00edodo de autoisolamento social, mas isso n\u00e3o \u00e9 uma garantia. Muitas pessoas est\u00e3o em suas casas, seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), como \u00e9 o caso do senhor Geraldo e dona Eny, que estampam a capa desta edi\u00e7\u00e3o. Mas, afinal, o que \u00e9 estar em casa? Para alguns, casa pode ser sin\u00f4nimo de lar, de bem-estar, de aconchego. Para outros, pode ser o contr\u00e1rio, a depender de condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, por exemplo. \u201cFica em casa!\u201d Mas e quando a sua casa n\u00e3o \u00e9 bem a SUA casa?\u00a0Temos vivido tempos dif\u00edceis. Ainda assim, h\u00e1 quem diga que algo de bom poder\u00e1 vir ap\u00f3s esse per\u00edodo de autoisolamento social, mas isso n\u00e3o \u00e9 uma garantia. Muitas pessoas est\u00e3o em suas casas, seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), como \u00e9 o caso do senhor Geraldo e dona Eny, que estampam a capa desta edi\u00e7\u00e3o. Mas, afinal, o que \u00e9 estar em casa? Para alguns, casa pode ser sin\u00f4nimo de lar, de bem-estar, de aconchego. Para outros, pode ser o contr\u00e1rio, a depender de condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, por exemplo. \u201cFica em casa!\u201d Mas e quando a sua casa n\u00e3o \u00e9 bem a SUA casa?\u00a0\nTemos vivido tempos dif\u00edceis. Ainda assim, h\u00e1 quem diga que algo de bom poder\u00e1 vir ap\u00f3s esse per\u00edodo de autoisolamento social, mas isso n\u00e3o \u00e9 uma garantia. Muitas pessoas est\u00e3o em suas casas, seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), como \u00e9 o caso do senhor Geraldo e dona Eny, que estampam a capa desta edi\u00e7\u00e3o. Mas, afinal, o que \u00e9 estar em casa? Para alguns, casa pode ser sin\u00f4nimo de lar, de bem-estar, de aconchego. Para outros, pode ser o contr\u00e1rio, a depender de condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, por exemplo. \u201cFica em casa!\u201d Mas e quando a sua casa n\u00e3o \u00e9 bem a SUA casa?\u00a0Temos vivido tempos dif\u00edceis. Ainda assim, h\u00e1 quem diga que algo de bom poder\u00e1 vir ap\u00f3s esse per\u00edodo de autoisolamento social, mas isso n\u00e3o \u00e9 uma garantia. Muitas pessoas est\u00e3o em suas casas, seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), como \u00e9 o caso do senhor Geraldo e dona Eny, que estampam a capa desta edi\u00e7\u00e3o. Mas, afinal, o que \u00e9 estar em casa? Para alguns, casa pode ser sin\u00f4nimo de lar, de bem-estar, de aconchego. Para outros, pode ser o contr\u00e1rio, a depender de condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, por exemplo. \u201cFica em casa!\u201d Mas e quando a sua casa n\u00e3o \u00e9 bem a SUA casa?\u00a0\nTemos vivido tempos dif\u00edceis. Ainda assim, h\u00e1 quem diga que algo de bom poder\u00e1 vir ap\u00f3s esse per\u00edodo de autoisolamento social, mas isso n\u00e3o \u00e9 uma garantia. Muitas pessoas est\u00e3o em suas casas, seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), como \u00e9 o caso do senhor Geraldo e dona Eny, que estampam a capa desta edi\u00e7\u00e3o. Mas, afinal, o que \u00e9 estar em casa? Para alguns, casa pode ser sin\u00f4nimo de lar, de bem-estar, de aconchego. Para outros, pode ser o contr\u00e1rio, a depender de condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, por exemplo. \u201cFica em casa!\u201d Mas e quando a sua casa n\u00e3o \u00e9 bem a SUA casa?\u00a0Temos vivido tempos dif\u00edceis. Ainda assim, h\u00e1 quem diga que algo de bom poder\u00e1 vir ap\u00f3s esse per\u00edodo de autoisolamento social, mas isso n\u00e3o \u00e9 uma garantia. Muitas pessoas est\u00e3o em suas casas, seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), como \u00e9 o caso do senhor Geraldo e dona Eny, que estampam a capa desta edi\u00e7\u00e3o. Mas, afinal, o que \u00e9 estar em casa? Para alguns, casa pode ser sin\u00f4nimo de lar, de bem-estar, de aconchego. Para outros, pode ser o contr\u00e1rio, a depender de condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, por exemplo. \u201cFica em casa!\u201d Mas e quando a sua casa n\u00e3o \u00e9 bem a SUA casa?\u00a0\nTemos vivido tempos dif\u00edceis. Ainda assim, h\u00e1 quem diga que algo de bom poder\u00e1 vir ap\u00f3s esse per\u00edodo de autoisolamento social, mas isso n\u00e3o \u00e9 uma garantia. Muitas pessoas est\u00e3o em suas casas, seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), como \u00e9 o caso do senhor Geraldo e dona Eny, que estampam a capa desta edi\u00e7\u00e3o. Mas, afinal, o que \u00e9 estar em casa? Para alguns, casa pode ser sin\u00f4nimo de lar, de bem-estar, de aconchego. Para outros, pode ser o contr\u00e1rio, a depender de condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, por exemplo. \u201cFica em casa!\u201d Mas e quando a sua casa n\u00e3o \u00e9 bem a SUA casa?\u00a0Temos vivido tempos dif\u00edceis. Ainda assim, h\u00e1 quem diga que algo de bom poder\u00e1 vir ap\u00f3s esse per\u00edodo de autoisolamento social, mas isso n\u00e3o \u00e9 uma garantia. Muitas pessoas est\u00e3o em suas casas, seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), como \u00e9 o caso do senhor Geraldo e dona Eny, que estampam a capa desta edi\u00e7\u00e3o. Mas, afinal, o que \u00e9 estar em casa? Para alguns, casa pode ser sin\u00f4nimo de lar, de bem-estar, de aconchego. Para outros, pode ser o contr\u00e1rio, a depender de condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, por exemplo. \u201cFica em casa!\u201d Mas e quando a sua casa n\u00e3o \u00e9 bem a SUA casa?\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/todas/2020/05/06/editorial-maio-2020", "dataPublicacao": "06/05/2020"},
{"titulo": "Cartas da Quarentena", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Maria Carneiro (Lilica), Marquinhos Muniz e Simone Silva\u00a0Por Maria Carneiro (Lilica), Marquinhos Muniz e Simone Silva\u00a0\nPor Maria Carneiro (Lilica), Marquinhos Muniz e Simone Silva\u00a0Por Maria Carneiro (Lilica), Marquinhos Muniz e Simone Silva\u00a0\nPor Maria Carneiro (Lilica), Marquinhos Muniz e Simone Silva\u00a0Por Maria Carneiro (Lilica), Marquinhos Muniz e Simone Silva\u00a0\nPor Maria Carneiro (Lilica), Marquinhos Muniz e Simone Silva\u00a0Por Maria Carneiro (Lilica), Marquinhos Muniz e Simone Silva\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2020/05/18/cartas-da-quarentena", "dataPublicacao": "18/05/2020"},
{"titulo": "\u00c9 tempo de cuidar", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Ellen Barros e Gladston FigueiredoPor Ellen Barros e Gladston Figueiredo\nPor Ellen Barros e Gladston FigueiredoPor Ellen Barros e Gladston Figueiredo\nPor Ellen Barros e Gladston FigueiredoPor Ellen Barros e Gladston Figueiredo\nPor Ellen Barros e Gladston FigueiredoPor Ellen Barros e Gladston Figueiredo", "link": "http://jornalasirene.com.br/saude/2020/05/22/e-tempo-de-cuidar", "dataPublicacao": "22/05/2020"},
{"titulo": "Dez coisas que voc\u00ea precisa saber sobre moradia", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/moradia/2020/05/22/dez-coisas-que-voce-precisa-saber-sobre-moradia", "dataPublicacao": "22/05/2020"},
{"titulo": "A pandemia n\u00e3o parou a minera\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Darcy Carvalho, Let\u00edcia Oliveira e Mauro SilvaPor Darcy Carvalho, Let\u00edcia Oliveira e Mauro Silva\nPor Darcy Carvalho, Let\u00edcia Oliveira e Mauro SilvaPor Darcy Carvalho, Let\u00edcia Oliveira e Mauro Silva\nPor Darcy Carvalho, Let\u00edcia Oliveira e Mauro SilvaPor Darcy Carvalho, Let\u00edcia Oliveira e Mauro Silva\nPor Darcy Carvalho, Let\u00edcia Oliveira e Mauro SilvaPor Darcy Carvalho, Let\u00edcia Oliveira e Mauro Silva", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2020/06/12/a-pandemia-nao-parou-a-mineracao", "dataPublicacao": "12/06/2020"},
{"titulo": "Nota conjunta contra retorno da Renova em Barra Longa", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Comiss\u00e3o de Atingidos e Atingidas de Barra LongaPor Comiss\u00e3o de Atingidos e Atingidas de Barra Longa\nPor Comiss\u00e3o de Atingidos e Atingidas de Barra LongaPor Comiss\u00e3o de Atingidos e Atingidas de Barra Longa\nPor Comiss\u00e3o de Atingidos e Atingidas de Barra LongaPor Comiss\u00e3o de Atingidos e Atingidas de Barra Longa\nPor Comiss\u00e3o de Atingidos e Atingidas de Barra LongaPor Comiss\u00e3o de Atingidos e Atingidas de Barra Longa", "link": "http://jornalasirene.com.br/uncategorized/2020/06/05/nota-conjunta-contra-retorna-da-renova-em-barra-longa", "dataPublicacao": "05/06/2020"},
{"titulo": "Pautas de pescadores(as) e garimpeiros(as) tradicionais se agravam na pandemia", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Ant\u00f4nio \u00c1ureo do Carmo, Clodomiro de Castro, Helena da Silva Lopes, Jos\u00e9 M\u00e1rcio Lazarini, Maria Caia Auxiliadora Corr\u00eaa da Silva, No\u00eamia Gon\u00e7alves GuicciardiPor Ant\u00f4nio \u00c1ureo do Carmo, Clodomiro de Castro, Helena da Silva Lopes, Jos\u00e9 M\u00e1rcio Lazarini, Maria Caia Auxiliadora Corr\u00eaa da Silva, No\u00eamia Gon\u00e7alves Guicciardi\nPor Ant\u00f4nio \u00c1ureo do Carmo, Clodomiro de Castro, Helena da Silva Lopes, Jos\u00e9 M\u00e1rcio Lazarini, Maria Caia Auxiliadora Corr\u00eaa da Silva, No\u00eamia Gon\u00e7alves GuicciardiPor Ant\u00f4nio \u00c1ureo do Carmo, Clodomiro de Castro, Helena da Silva Lopes, Jos\u00e9 M\u00e1rcio Lazarini, Maria Caia Auxiliadora Corr\u00eaa da Silva, No\u00eamia Gon\u00e7alves Guicciardi\nPor Ant\u00f4nio \u00c1ureo do Carmo, Clodomiro de Castro, Helena da Silva Lopes, Jos\u00e9 M\u00e1rcio Lazarini, Maria Caia Auxiliadora Corr\u00eaa da Silva, No\u00eamia Gon\u00e7alves GuicciardiPor Ant\u00f4nio \u00c1ureo do Carmo, Clodomiro de Castro, Helena da Silva Lopes, Jos\u00e9 M\u00e1rcio Lazarini, Maria Caia Auxiliadora Corr\u00eaa da Silva, No\u00eamia Gon\u00e7alves Guicciardi\nPor Ant\u00f4nio \u00c1ureo do Carmo, Clodomiro de Castro, Helena da Silva Lopes, Jos\u00e9 M\u00e1rcio Lazarini, Maria Caia Auxiliadora Corr\u00eaa da Silva, No\u00eamia Gon\u00e7alves GuicciardiPor Ant\u00f4nio \u00c1ureo do Carmo, Clodomiro de Castro, Helena da Silva Lopes, Jos\u00e9 M\u00e1rcio Lazarini, Maria Caia Auxiliadora Corr\u00eaa da Silva, No\u00eamia Gon\u00e7alves Guicciardi", "link": "http://jornalasirene.com.br/manifestos/2020/06/15/pautas-de-pescadoresas-e-garimpeirosas-tradicionais-se-agravam-na-pandemia", "dataPublicacao": "15/06/2020"},
{"titulo": "Assessoria busca reinventar formas de trabalho e segue na luta pela repara\u00e7\u00e3o integral durante a pandemia", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Ellen BarrosPor Ellen Barros\nPor Ellen BarrosPor Ellen Barros\nPor Ellen BarrosPor Ellen Barros\nPor Ellen BarrosPor Ellen Barros", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2020/06/29/assessoria-busca-reinventar-formas-de-trabalho-e-segue-na-luta-pela-reparacao-integral-durante-a-pandemia", "dataPublicacao": "29/06/2020"},
{"titulo": "Pela sa\u00fade dos atingidos", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n", "link": "http://jornalasirene.com.br/saude/2017/04/23/pela-saude-dos-atingidos", "dataPublicacao": "23/04/2017"},
{"titulo": "A Funda\u00e7\u00e3o Renova e a transfer\u00eancia para o SUS dos custos da repara\u00e7\u00e3o em sa\u00fade", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Por \nPor Por \nPor Por \nPor Por ", "link": "http://jornalasirene.com.br/direito-de-entender/2020/07/07/a-fundacao-renova-e-a-transferencia-para-o-sus-dos-custos-da-reparacao-em-saude", "dataPublicacao": "07/07/2020"},
{"titulo": "Reassentamento: aspectos jur\u00eddicos dos problemas causados pela Samarco/Funda\u00e7\u00e3o Renova", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPraticamente aniquiladas pela lama formada por rejeitos de min\u00e9rio de ferro oriundos do rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, as comunidades de Bento Rodrigues e Paracatu aguardam, at\u00e9 hoje \u2013 passados praticamente dois anos do crime \u2013 a reconstru\u00e7\u00e3o de suas casas e o regresso das fam\u00edlias aos seus locais de origem.Praticamente aniquiladas pela lama formada por rejeitos de min\u00e9rio de ferro oriundos do rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, as comunidades de Bento Rodrigues e Paracatu aguardam, at\u00e9 hoje \u2013 passados praticamente dois anos do crime \u2013 a reconstru\u00e7\u00e3o de suas casas e o regresso das fam\u00edlias aos seus locais de origem.\nPraticamente aniquiladas pela lama formada por rejeitos de min\u00e9rio de ferro oriundos do rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, as comunidades de Bento Rodrigues e Paracatu aguardam, at\u00e9 hoje \u2013 passados praticamente dois anos do crime \u2013 a reconstru\u00e7\u00e3o de suas casas e o regresso das fam\u00edlias aos seus locais de origem.Praticamente aniquiladas pela lama formada por rejeitos de min\u00e9rio de ferro oriundos do rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, as comunidades de Bento Rodrigues e Paracatu aguardam, at\u00e9 hoje \u2013 passados praticamente dois anos do crime \u2013 a reconstru\u00e7\u00e3o de suas casas e o regresso das fam\u00edlias aos seus locais de origem.\nPraticamente aniquiladas pela lama formada por rejeitos de min\u00e9rio de ferro oriundos do rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, as comunidades de Bento Rodrigues e Paracatu aguardam, at\u00e9 hoje \u2013 passados praticamente dois anos do crime \u2013 a reconstru\u00e7\u00e3o de suas casas e o regresso das fam\u00edlias aos seus locais de origem.Praticamente aniquiladas pela lama formada por rejeitos de min\u00e9rio de ferro oriundos do rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, as comunidades de Bento Rodrigues e Paracatu aguardam, at\u00e9 hoje \u2013 passados praticamente dois anos do crime \u2013 a reconstru\u00e7\u00e3o de suas casas e o regresso das fam\u00edlias aos seus locais de origem.\nPraticamente aniquiladas pela lama formada por rejeitos de min\u00e9rio de ferro oriundos do rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, as comunidades de Bento Rodrigues e Paracatu aguardam, at\u00e9 hoje \u2013 passados praticamente dois anos do crime \u2013 a reconstru\u00e7\u00e3o de suas casas e o regresso das fam\u00edlias aos seus locais de origem.Praticamente aniquiladas pela lama formada por rejeitos de min\u00e9rio de ferro oriundos do rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, as comunidades de Bento Rodrigues e Paracatu aguardam, at\u00e9 hoje \u2013 passados praticamente dois anos do crime \u2013 a reconstru\u00e7\u00e3o de suas casas e o regresso das fam\u00edlias aos seus locais de origem.", "link": "http://jornalasirene.com.br/direito-de-entender/2017/09/06/reassentamento-aspectos-juridicos-dos-problemas-causados-pela-samarcofundacao-renova", "dataPublicacao": "06/09/2017"},
{"titulo": "Um gualaxo de patrim\u00f4nio", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n", "link": "http://jornalasirene.com.br/patrimonio/2017/10/10/um-gualaxo-de-patrimonio", "dataPublicacao": "10/10/2017"},
{"titulo": "Apesar da lama, seguimos em frente", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\u201cN\u00e3o somos parasitas. N\u00e3o estamos parados. O foco de nossa luta precisa ser a reconstru\u00e7\u00e3o, o que parece ser uma tarefa imposs\u00edvel. Acreditamos que a for\u00e7a do trabalho nos permitir\u00e1 enfrentar esse dias de incertezas. Muitos continuam na lida do dia a dia, nas mais variadas atividades profissionais. Buscamos viver com dignidade demonstrando grande potencial para produzir em meio a tantas adversidades. A a\u00e7\u00e3o nos possibilita seguir em frente. Nossos esfor\u00e7os nos permitem sonhar.\u201dOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\n\u201cN\u00e3o somos parasitas. N\u00e3o estamos parados. O foco de nossa luta precisa ser a reconstru\u00e7\u00e3o, o que parece ser uma tarefa imposs\u00edvel. Acreditamos que a for\u00e7a do trabalho nos permitir\u00e1 enfrentar esse dias de incertezas. Muitos continuam na lida do dia a dia, nas mais variadas atividades profissionais. Buscamos viver com dignidade demonstrando grande potencial para produzir em meio a tantas adversidades. A a\u00e7\u00e3o nos possibilita seguir em frente. Nossos esfor\u00e7os nos permitem sonhar.\u201dOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\n\u201cN\u00e3o somos parasitas. N\u00e3o estamos parados. O foco de nossa luta precisa ser a reconstru\u00e7\u00e3o, o que parece ser uma tarefa imposs\u00edvel. Acreditamos que a for\u00e7a do trabalho nos permitir\u00e1 enfrentar esse dias de incertezas. Muitos continuam na lida do dia a dia, nas mais variadas atividades profissionais. Buscamos viver com dignidade demonstrando grande potencial para produzir em meio a tantas adversidades. A a\u00e7\u00e3o nos possibilita seguir em frente. Nossos esfor\u00e7os nos permitem sonhar.\u201dOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\n\u201cN\u00e3o somos parasitas. N\u00e3o estamos parados. O foco de nossa luta precisa ser a reconstru\u00e7\u00e3o, o que parece ser uma tarefa imposs\u00edvel. Acreditamos que a for\u00e7a do trabalho nos permitir\u00e1 enfrentar esse dias de incertezas. Muitos continuam na lida do dia a dia, nas mais variadas atividades profissionais. Buscamos viver com dignidade demonstrando grande potencial para produzir em meio a tantas adversidades. A a\u00e7\u00e3o nos possibilita seguir em frente. Nossos esfor\u00e7os nos permitem sonhar.\u201dOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2017/11/24/apesar-da-lama-seguimos-batalhando", "dataPublicacao": "24/11/2017"},
{"titulo": "Dos p\u00e9s de feij\u00e3o ao rejeito de min\u00e9rio", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nOs 39 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de rejeito de min\u00e9rio lan\u00e7ados de Fund\u00e3o ao meio ambiente destru\u00edram centenas de quil\u00f4metros de terra at\u00e9 a foz do Rio Doce, implicando em perdas e preju\u00edzos dif\u00edceis de serem reparados. Muitos eram os usos que a popula\u00e7\u00e3o fazia daqueles solos. Acostumados ao cultivo e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o nos quintais, os atingidos sentem a perda desse espa\u00e7o e se preocupam com a preserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies que mantinham em suas resid\u00eancias.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nOs 39 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de rejeito de min\u00e9rio lan\u00e7ados de Fund\u00e3o ao meio ambiente destru\u00edram centenas de quil\u00f4metros de terra at\u00e9 a foz do Rio Doce, implicando em perdas e preju\u00edzos dif\u00edceis de serem reparados. Muitos eram os usos que a popula\u00e7\u00e3o fazia daqueles solos. Acostumados ao cultivo e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o nos quintais, os atingidos sentem a perda desse espa\u00e7o e se preocupam com a preserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies que mantinham em suas resid\u00eancias.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nOs 39 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de rejeito de min\u00e9rio lan\u00e7ados de Fund\u00e3o ao meio ambiente destru\u00edram centenas de quil\u00f4metros de terra at\u00e9 a foz do Rio Doce, implicando em perdas e preju\u00edzos dif\u00edceis de serem reparados. Muitos eram os usos que a popula\u00e7\u00e3o fazia daqueles solos. Acostumados ao cultivo e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o nos quintais, os atingidos sentem a perda desse espa\u00e7o e se preocupam com a preserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies que mantinham em suas resid\u00eancias.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nOs 39 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de rejeito de min\u00e9rio lan\u00e7ados de Fund\u00e3o ao meio ambiente destru\u00edram centenas de quil\u00f4metros de terra at\u00e9 a foz do Rio Doce, implicando em perdas e preju\u00edzos dif\u00edceis de serem reparados. Muitos eram os usos que a popula\u00e7\u00e3o fazia daqueles solos. Acostumados ao cultivo e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o nos quintais, os atingidos sentem a perda desse espa\u00e7o e se preocupam com a preserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies que mantinham em suas resid\u00eancias.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/patrimonio/2017/12/01/dos-pes-de-feijao-ao-rejeito-de-minerio", "dataPublicacao": "01/12/2017"},
{"titulo": "Editorial (dezembro/2017)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nMais um dia 5 chega para marcar o desastre criminoso de Fund\u00e3o. O passar do m\u00eas de novembro trouxe consigo os desafios do esquecimento midi\u00e1tico e a d\u00favida sobre o efetivo acompanhamento da sociedade e dos poderes p\u00fablicos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 repara\u00e7\u00e3o demandada pelo crime. Sa\u00edmos, mais uma vez, dos holofotes para assumir a desgastante luta que travamos em nosso cotidiano \u2013 na maior parte das vezes, de forma silenciosa.Como na met\u00e1fora que, neste m\u00eas, nos \u00e9 Como na met\u00e1fora que, neste m\u00eas, nos \u00e9 \nMais um dia 5 chega para marcar o desastre criminoso de Fund\u00e3o. O passar do m\u00eas de novembro trouxe consigo os desafios do esquecimento midi\u00e1tico e a d\u00favida sobre o efetivo acompanhamento da sociedade e dos poderes p\u00fablicos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 repara\u00e7\u00e3o demandada pelo crime. Sa\u00edmos, mais uma vez, dos holofotes para assumir a desgastante luta que travamos em nosso cotidiano \u2013 na maior parte das vezes, de forma silenciosa.Como na met\u00e1fora que, neste m\u00eas, nos \u00e9 Como na met\u00e1fora que, neste m\u00eas, nos \u00e9 \nMais um dia 5 chega para marcar o desastre criminoso de Fund\u00e3o. O passar do m\u00eas de novembro trouxe consigo os desafios do esquecimento midi\u00e1tico e a d\u00favida sobre o efetivo acompanhamento da sociedade e dos poderes p\u00fablicos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 repara\u00e7\u00e3o demandada pelo crime. Sa\u00edmos, mais uma vez, dos holofotes para assumir a desgastante luta que travamos em nosso cotidiano \u2013 na maior parte das vezes, de forma silenciosa.Como na met\u00e1fora que, neste m\u00eas, nos \u00e9 Como na met\u00e1fora que, neste m\u00eas, nos \u00e9 \nMais um dia 5 chega para marcar o desastre criminoso de Fund\u00e3o. O passar do m\u00eas de novembro trouxe consigo os desafios do esquecimento midi\u00e1tico e a d\u00favida sobre o efetivo acompanhamento da sociedade e dos poderes p\u00fablicos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 repara\u00e7\u00e3o demandada pelo crime. Sa\u00edmos, mais uma vez, dos holofotes para assumir a desgastante luta que travamos em nosso cotidiano \u2013 na maior parte das vezes, de forma silenciosa.Como na met\u00e1fora que, neste m\u00eas, nos \u00e9 Como na met\u00e1fora que, neste m\u00eas, nos \u00e9 ", "link": "http://jornalasirene.com.br/editorial/2017/12/10/editorial-sirene-dezembro", "dataPublicacao": "10/12/2017"},
{"titulo": "\u201cNingu\u00e9m consegue recome\u00e7ar a vida sem saber de onde\u201d", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nDesde que foram tirados de seu lugar, os moradores da comunidade de Paracatu de Baixo enfrentam dificuldades para encontrarem um novo espa\u00e7o no qual possam retomar parte da vida levada pela lama. S\u00e3o atingidos que, desterritorializados, buscam reviver a comunidade em espa\u00e7os improvisados, marcados pelo desejo do reencontro com os dias que antecederam ao desastre. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nDesde que foram tirados de seu lugar, os moradores da comunidade de Paracatu de Baixo enfrentam dificuldades para encontrarem um novo espa\u00e7o no qual possam retomar parte da vida levada pela lama. S\u00e3o atingidos que, desterritorializados, buscam reviver a comunidade em espa\u00e7os improvisados, marcados pelo desejo do reencontro com os dias que antecederam ao desastre. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nDesde que foram tirados de seu lugar, os moradores da comunidade de Paracatu de Baixo enfrentam dificuldades para encontrarem um novo espa\u00e7o no qual possam retomar parte da vida levada pela lama. S\u00e3o atingidos que, desterritorializados, buscam reviver a comunidade em espa\u00e7os improvisados, marcados pelo desejo do reencontro com os dias que antecederam ao desastre. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nDesde que foram tirados de seu lugar, os moradores da comunidade de Paracatu de Baixo enfrentam dificuldades para encontrarem um novo espa\u00e7o no qual possam retomar parte da vida levada pela lama. S\u00e3o atingidos que, desterritorializados, buscam reviver a comunidade em espa\u00e7os improvisados, marcados pelo desejo do reencontro com os dias que antecederam ao desastre. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/moradia/2017/12/15/busca-lugar-para-paracatu", "dataPublicacao": "15/12/2017"},
{"titulo": "Uma visita ao Complexo de Germano", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nSa\u00edmos de Mariana, centro, em dire\u00e7\u00e3o ao complexo de Germano, na Rodovia MG-129, km 117, com o pensamento de que ir\u00edamos encontrar a estrutura gigante de rejeitos que tanto, e ainda, nos assombra. De fato, n\u00e3o vimos algo diferente do imenso ou assustador, mas algumas de nossas percep\u00e7\u00f5es mudaram com o andar da visita e novas impress\u00f5es puderam ser feitas a partir da\u00ed. \u00a0Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nSa\u00edmos de Mariana, centro, em dire\u00e7\u00e3o ao complexo de Germano, na Rodovia MG-129, km 117, com o pensamento de que ir\u00edamos encontrar a estrutura gigante de rejeitos que tanto, e ainda, nos assombra. De fato, n\u00e3o vimos algo diferente do imenso ou assustador, mas algumas de nossas percep\u00e7\u00f5es mudaram com o andar da visita e novas impress\u00f5es puderam ser feitas a partir da\u00ed. \u00a0Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nSa\u00edmos de Mariana, centro, em dire\u00e7\u00e3o ao complexo de Germano, na Rodovia MG-129, km 117, com o pensamento de que ir\u00edamos encontrar a estrutura gigante de rejeitos que tanto, e ainda, nos assombra. De fato, n\u00e3o vimos algo diferente do imenso ou assustador, mas algumas de nossas percep\u00e7\u00f5es mudaram com o andar da visita e novas impress\u00f5es puderam ser feitas a partir da\u00ed. \u00a0Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nSa\u00edmos de Mariana, centro, em dire\u00e7\u00e3o ao complexo de Germano, na Rodovia MG-129, km 117, com o pensamento de que ir\u00edamos encontrar a estrutura gigante de rejeitos que tanto, e ainda, nos assombra. De fato, n\u00e3o vimos algo diferente do imenso ou assustador, mas algumas de nossas percep\u00e7\u00f5es mudaram com o andar da visita e novas impress\u00f5es puderam ser feitas a partir da\u00ed. \u00a0Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/moradia/2017/12/20/uma-visita-germano", "dataPublicacao": "20/12/2017"},
{"titulo": "Como estamos habitando a Terra", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Por \nPor Por \nPor Por \nPor Por ", "link": "http://jornalasirene.com.br/todas/2020/07/07/como-estamos-habitando-a-terra", "dataPublicacao": "07/07/2020"},
{"titulo": "DIREITO \u00c0 MORADIA: os desmandos da Funda\u00e7\u00e3o Renova", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Caromi Oseas e Ellen Barros\u00a0\u00a0\nPor Caromi Oseas e Ellen Barros\u00a0\u00a0\nPor Caromi Oseas e Ellen Barros\u00a0\u00a0\nPor Caromi Oseas e Ellen Barros\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/olhar-de-fora/2020/02/07/direito-a-moradia-os-desmandos-da-fundacao-renova", "dataPublicacao": "07/02/2020"},
{"titulo": "Com muita luta, a justi\u00e7a ser\u00e1 feita", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Arlinda da Silva, Luzia Queiroz, Paula Alves, Sandro Jos\u00e9 Sobreira e Viviana Renata Montibeller\u00a0\u00a0\nPor Arlinda da Silva, Luzia Queiroz, Paula Alves, Sandro Jos\u00e9 Sobreira e Viviana Renata Montibeller\u00a0\u00a0\nPor Arlinda da Silva, Luzia Queiroz, Paula Alves, Sandro Jos\u00e9 Sobreira e Viviana Renata Montibeller\u00a0\u00a0\nPor Arlinda da Silva, Luzia Queiroz, Paula Alves, Sandro Jos\u00e9 Sobreira e Viviana Renata Montibeller\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2020/03/11/com-muita-luta-a-justica-sera-feita", "dataPublicacao": "11/03/2020"},
{"titulo": "Dia 25 n\u00e3o vai passar", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Cristiano Sales, Eliana Marques, Geraldo Eugenio de Assis, Gleidson Alves, Lucia Maria de Jesus, Maria Concei\u00e7\u00e3o de Jesus, Maria Moura, Maur\u00edcio Fernandes Reis, Odeite Lana Costa, Reginaldo de Almeida, Reinaldo Fernandes, Rose Fontes, Rubens Amaral, Sebasti\u00e3o Fel\u00edcio Camelo, Thauam Te\u00f3filo, Virlane Ferreira e Wilson Francelino Caetano\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2020/02/07/dia-25-nao-vai-passar", "dataPublicacao": "07/02/2020"},
{"titulo": "Para onde foi a lama?", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Imaculada Ros\u00e1ria Vicente e Lu\u00eds Carlos\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2020/03/27/para-onde-foi-a-lama", "dataPublicacao": "27/03/2020"},
{"titulo": "Vit\u00f3ria dos(as) atingidos(as) em defesa da Matriz de Danos", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Franciene Vasconcelos e Ellen Barros\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2020/03/31/vitoria-dosas-atingidosas-em-defesa-da-matriz-de-danos", "dataPublicacao": "31/03/2020"},
{"titulo": "Recomenda\u00e7\u00f5es para conter o avan\u00e7o do Covid-19", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nDiante do cen\u00e1rio de pandemia do novo coronav\u00edrus (Covid-19), o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, por interm\u00e9dio da 1\u00aa Promotoria de Justi\u00e7a da Comarca de Mariana, tem adotado medidas, internas e externas, para minimizar os impactos e controlar os riscos de transmiss\u00e3o.\u00a0Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/direito-de-entender/2020/04/10/recomendacoes-para-conter-o-avanco-do-covid-19", "dataPublicacao": "10/04/2020"},
{"titulo": "Editorial (Abril/2020)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA vida acontece sem aviso pr\u00e9vio. Por vezes, somos tomados de susto e, em pouco tempo, toda a nossa vida precisa se adequar a uma situa\u00e7\u00e3o totalmente nova. Os(As) atingidos(as) experimentaram essa sensa\u00e7\u00e3o, da forma mais amarga poss\u00edvel, no rompimento da barragem de Fund\u00e3o, controlada pela Samarco/Vale/BHP Billiton. Desde ent\u00e3o, todos os esfor\u00e7os dos(as) atingidos(as) passaram a ser pela repara\u00e7\u00e3o integral das suas perdas.\u00a0Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nA vida acontece sem aviso pr\u00e9vio. Por vezes, somos tomados de susto e, em pouco tempo, toda a nossa vida precisa se adequar a uma situa\u00e7\u00e3o totalmente nova. Os(As) atingidos(as) experimentaram essa sensa\u00e7\u00e3o, da forma mais amarga poss\u00edvel, no rompimento da barragem de Fund\u00e3o, controlada pela Samarco/Vale/BHP Billiton. Desde ent\u00e3o, todos os esfor\u00e7os dos(as) atingidos(as) passaram a ser pela repara\u00e7\u00e3o integral das suas perdas.\u00a0Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nA vida acontece sem aviso pr\u00e9vio. Por vezes, somos tomados de susto e, em pouco tempo, toda a nossa vida precisa se adequar a uma situa\u00e7\u00e3o totalmente nova. Os(As) atingidos(as) experimentaram essa sensa\u00e7\u00e3o, da forma mais amarga poss\u00edvel, no rompimento da barragem de Fund\u00e3o, controlada pela Samarco/Vale/BHP Billiton. Desde ent\u00e3o, todos os esfor\u00e7os dos(as) atingidos(as) passaram a ser pela repara\u00e7\u00e3o integral das suas perdas.\u00a0Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nA vida acontece sem aviso pr\u00e9vio. Por vezes, somos tomados de susto e, em pouco tempo, toda a nossa vida precisa se adequar a uma situa\u00e7\u00e3o totalmente nova. Os(As) atingidos(as) experimentaram essa sensa\u00e7\u00e3o, da forma mais amarga poss\u00edvel, no rompimento da barragem de Fund\u00e3o, controlada pela Samarco/Vale/BHP Billiton. Desde ent\u00e3o, todos os esfor\u00e7os dos(as) atingidos(as) passaram a ser pela repara\u00e7\u00e3o integral das suas perdas.\u00a0Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/editorial/2020/04/10/editorial-abril-2020", "dataPublicacao": "10/04/2020"},
{"titulo": "Coronav\u00edrus e sa\u00fade mental", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Aline Pacheco e Leonardo Silva (psic\u00f3logos \u00a0\u00a0\nPor Aline Pacheco e Leonardo Silva (psic\u00f3logos \u00a0\u00a0\nPor Aline Pacheco e Leonardo Silva (psic\u00f3logos \u00a0\u00a0\nPor Aline Pacheco e Leonardo Silva (psic\u00f3logos \u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/saude/2020/04/13/coronavirus-e-saude-mental", "dataPublicacao": "13/04/2020"},
{"titulo": "Uma vida imposta", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Maria do Carmo D\u2019Angelo, Marino D\u2019Angelo, Marquinhos Muniz e Mirella LinoPor Maria do Carmo D\u2019Angelo, Marino D\u2019Angelo, Marquinhos Muniz e Mirella Lino\nPor Maria do Carmo D\u2019Angelo, Marino D\u2019Angelo, Marquinhos Muniz e Mirella LinoPor Maria do Carmo D\u2019Angelo, Marino D\u2019Angelo, Marquinhos Muniz e Mirella Lino\nPor Maria do Carmo D\u2019Angelo, Marino D\u2019Angelo, Marquinhos Muniz e Mirella LinoPor Maria do Carmo D\u2019Angelo, Marino D\u2019Angelo, Marquinhos Muniz e Mirella Lino\nPor Maria do Carmo D\u2019Angelo, Marino D\u2019Angelo, Marquinhos Muniz e Mirella LinoPor Maria do Carmo D\u2019Angelo, Marino D\u2019Angelo, Marquinhos Muniz e Mirella Lino", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2020/04/23/uma-vida-imposta", "dataPublicacao": "23/04/2020"},
{"titulo": "Direito de Entender: \u201cAfinal, quem fiscaliza a Funda\u00e7\u00e3o Renova?\u201d", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO desastre da Barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, trouxe para os atingidos um vocabul\u00e1rio muito diferente do que era usado nas comunidades. Entre os novos termos est\u00e1 o \u201cFunda\u00e7\u00e3o Renova\u201d, visto que a entidade foi criada para reparar os danos ambientais, sociais, econ\u00f4micos e culturais causados pelo rompimento.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO desastre da Barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, trouxe para os atingidos um vocabul\u00e1rio muito diferente do que era usado nas comunidades. Entre os novos termos est\u00e1 o \u201cFunda\u00e7\u00e3o Renova\u201d, visto que a entidade foi criada para reparar os danos ambientais, sociais, econ\u00f4micos e culturais causados pelo rompimento.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO desastre da Barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, trouxe para os atingidos um vocabul\u00e1rio muito diferente do que era usado nas comunidades. Entre os novos termos est\u00e1 o \u201cFunda\u00e7\u00e3o Renova\u201d, visto que a entidade foi criada para reparar os danos ambientais, sociais, econ\u00f4micos e culturais causados pelo rompimento.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO desastre da Barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, trouxe para os atingidos um vocabul\u00e1rio muito diferente do que era usado nas comunidades. Entre os novos termos est\u00e1 o \u201cFunda\u00e7\u00e3o Renova\u201d, visto que a entidade foi criada para reparar os danos ambientais, sociais, econ\u00f4micos e culturais causados pelo rompimento.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/direito-de-entender/2018/05/29/direito-de-entender-afinal-quem-fiscaliza-a-fundacao-renova", "dataPublicacao": "29/05/2018"},
{"titulo": "Direito de Entender: Prescri\u00e7\u00e3o \u2013 A\u00e7\u00e3o coletiva e a\u00e7\u00e3o individual", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA prescri\u00e7\u00e3o \u00e9 a extin\u00e7\u00e3o da possibilidade de requerer judicialmente a repara\u00e7\u00e3o para um direito que foi violado. De acordo com o artigo 189 do C\u00f3digo Civil Brasileiro, quando desrespeitado um direito, nasce, para o(a) cidad\u00e3o(\u00e3) titular, a reivindica\u00e7\u00e3o por justi\u00e7a, a qual, se encerra, pela prescri\u00e7\u00e3o, nos prazos determinados nos artigos 205 e 206 desse mesmo c\u00f3digo.  \nA prescri\u00e7\u00e3o \u00e9 a extin\u00e7\u00e3o da possibilidade de requerer judicialmente a repara\u00e7\u00e3o para um direito que foi violado. De acordo com o artigo 189 do C\u00f3digo Civil Brasileiro, quando desrespeitado um direito, nasce, para o(a) cidad\u00e3o(\u00e3) titular, a reivindica\u00e7\u00e3o por justi\u00e7a, a qual, se encerra, pela prescri\u00e7\u00e3o, nos prazos determinados nos artigos 205 e 206 desse mesmo c\u00f3digo.  \nA prescri\u00e7\u00e3o \u00e9 a extin\u00e7\u00e3o da possibilidade de requerer judicialmente a repara\u00e7\u00e3o para um direito que foi violado. De acordo com o artigo 189 do C\u00f3digo Civil Brasileiro, quando desrespeitado um direito, nasce, para o(a) cidad\u00e3o(\u00e3) titular, a reivindica\u00e7\u00e3o por justi\u00e7a, a qual, se encerra, pela prescri\u00e7\u00e3o, nos prazos determinados nos artigos 205 e 206 desse mesmo c\u00f3digo.  \nA prescri\u00e7\u00e3o \u00e9 a extin\u00e7\u00e3o da possibilidade de requerer judicialmente a repara\u00e7\u00e3o para um direito que foi violado. De acordo com o artigo 189 do C\u00f3digo Civil Brasileiro, quando desrespeitado um direito, nasce, para o(a) cidad\u00e3o(\u00e3) titular, a reivindica\u00e7\u00e3o por justi\u00e7a, a qual, se encerra, pela prescri\u00e7\u00e3o, nos prazos determinados nos artigos 205 e 206 desse mesmo c\u00f3digo.  ", "link": "http://jornalasirene.com.br/direito-de-entender/2018/08/22/direito-de-entender-prescricao-acao-coletiva-e-acao-individual", "dataPublicacao": "22/08/2018"},
{"titulo": "Editorial (novembro/2018)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nNesta edi\u00e7\u00e3o, quando se completam tr\u00eas anos do desastre-crime, reunimos as hist\u00f3rias, os relatos e as mem\u00f3rias daqueles e daquelas que, mesmo com as dificuldades, ainda resistem. Por isso, trouxemos, mais uma vez, a luz, agora No dia 5 de novembro de 2016, quando o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o completou um ano, o Jornal A SIRENE lan\u00e7ou uma No dia 5 de novembro de 2016, quando o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o completou um ano, o Jornal A SIRENE lan\u00e7ou uma \nNesta edi\u00e7\u00e3o, quando se completam tr\u00eas anos do desastre-crime, reunimos as hist\u00f3rias, os relatos e as mem\u00f3rias daqueles e daquelas que, mesmo com as dificuldades, ainda resistem. Por isso, trouxemos, mais uma vez, a luz, agora No dia 5 de novembro de 2016, quando o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o completou um ano, o Jornal A SIRENE lan\u00e7ou uma No dia 5 de novembro de 2016, quando o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o completou um ano, o Jornal A SIRENE lan\u00e7ou uma \nNesta edi\u00e7\u00e3o, quando se completam tr\u00eas anos do desastre-crime, reunimos as hist\u00f3rias, os relatos e as mem\u00f3rias daqueles e daquelas que, mesmo com as dificuldades, ainda resistem. Por isso, trouxemos, mais uma vez, a luz, agora No dia 5 de novembro de 2016, quando o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o completou um ano, o Jornal A SIRENE lan\u00e7ou uma No dia 5 de novembro de 2016, quando o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o completou um ano, o Jornal A SIRENE lan\u00e7ou uma \nNesta edi\u00e7\u00e3o, quando se completam tr\u00eas anos do desastre-crime, reunimos as hist\u00f3rias, os relatos e as mem\u00f3rias daqueles e daquelas que, mesmo com as dificuldades, ainda resistem. Por isso, trouxemos, mais uma vez, a luz, agora No dia 5 de novembro de 2016, quando o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o completou um ano, o Jornal A SIRENE lan\u00e7ou uma No dia 5 de novembro de 2016, quando o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o completou um ano, o Jornal A SIRENE lan\u00e7ou uma ", "link": "http://jornalasirene.com.br/editorial/2018/11/07/editorial-novembro-2018", "dataPublicacao": "07/11/2018"},
{"titulo": "Em defesa da nossa matriz de danos", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Maria do Carmo D\u2019Angelo e Bernardo \u00a0\u00a0\nPor Maria do Carmo D\u2019Angelo e Bernardo \u00a0\u00a0\nPor Maria do Carmo D\u2019Angelo e Bernardo \u00a0\u00a0\nPor Maria do Carmo D\u2019Angelo e Bernardo \u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2019/12/13/em-defesa-da-nossa-matriz-de-danos", "dataPublicacao": "13/12/2019"},
{"titulo": "F\u00e9 e luta", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Cacique Toninho, Cl\u00e1udia de F\u00e1tima Alves, Claudinei Jos\u00e9 Anacleto, Jos\u00e9 Leite Costa e Pai de santo Ad\u00e3o BentoOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nPor Cacique Toninho, Cl\u00e1udia de F\u00e1tima Alves, Claudinei Jos\u00e9 Anacleto, Jos\u00e9 Leite Costa e Pai de santo Ad\u00e3o BentoOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nPor Cacique Toninho, Cl\u00e1udia de F\u00e1tima Alves, Claudinei Jos\u00e9 Anacleto, Jos\u00e9 Leite Costa e Pai de santo Ad\u00e3o BentoOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nPor Cacique Toninho, Cl\u00e1udia de F\u00e1tima Alves, Claudinei Jos\u00e9 Anacleto, Jos\u00e9 Leite Costa e Pai de santo Ad\u00e3o BentoOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/manifestos/2019/11/30/fe-e-luta", "dataPublicacao": "30/11/2019"},
{"titulo": "As f\u00e9rias n\u00e3o s\u00e3o mais as mesmas", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Eliana Silva e Jos\u00e9 Geraldo Marcelino\u00a0\u00a0\nPor Eliana Silva e Jos\u00e9 Geraldo Marcelino\u00a0\u00a0\nPor Eliana Silva e Jos\u00e9 Geraldo Marcelino\u00a0\u00a0\nPor Eliana Silva e Jos\u00e9 Geraldo Marcelino\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2020/01/17/as-ferias-nao-sao-mais-as-mesmas", "dataPublicacao": "17/01/2020"},
{"titulo": "Rumos da (n\u00e3o)repara\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nCom propostas de indeniza\u00e7\u00e3o infundadas e desrespeito \u00e0 dor dos atingidos, a Funda\u00e7\u00e3o Renova viola direitos e provoca ainda mais sofrimento \u00e0s pessoas que lutam, h\u00e1 quatro anos, por uma repara\u00e7\u00e3o justa. A equipe de Assessoria Jur\u00eddica da C\u00e1ritas, formada para prestar informa\u00e7\u00f5es e acompanhar os atingidos na Fase de Negocia\u00e7\u00f5es Extrajudiciais (FNE), em que devem ser pagas as indeniza\u00e7\u00f5es, tem presenciado e denunciado diversas viola\u00e7\u00f5es sofridas pelos atingidos no escrit\u00f3rio da Renova.\u00a0Por Ellen Barros (assessora e comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)Por Ellen Barros (assessora e comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)\nCom propostas de indeniza\u00e7\u00e3o infundadas e desrespeito \u00e0 dor dos atingidos, a Funda\u00e7\u00e3o Renova viola direitos e provoca ainda mais sofrimento \u00e0s pessoas que lutam, h\u00e1 quatro anos, por uma repara\u00e7\u00e3o justa. A equipe de Assessoria Jur\u00eddica da C\u00e1ritas, formada para prestar informa\u00e7\u00f5es e acompanhar os atingidos na Fase de Negocia\u00e7\u00f5es Extrajudiciais (FNE), em que devem ser pagas as indeniza\u00e7\u00f5es, tem presenciado e denunciado diversas viola\u00e7\u00f5es sofridas pelos atingidos no escrit\u00f3rio da Renova.\u00a0Por Ellen Barros (assessora e comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)Por Ellen Barros (assessora e comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)\nCom propostas de indeniza\u00e7\u00e3o infundadas e desrespeito \u00e0 dor dos atingidos, a Funda\u00e7\u00e3o Renova viola direitos e provoca ainda mais sofrimento \u00e0s pessoas que lutam, h\u00e1 quatro anos, por uma repara\u00e7\u00e3o justa. A equipe de Assessoria Jur\u00eddica da C\u00e1ritas, formada para prestar informa\u00e7\u00f5es e acompanhar os atingidos na Fase de Negocia\u00e7\u00f5es Extrajudiciais (FNE), em que devem ser pagas as indeniza\u00e7\u00f5es, tem presenciado e denunciado diversas viola\u00e7\u00f5es sofridas pelos atingidos no escrit\u00f3rio da Renova.\u00a0Por Ellen Barros (assessora e comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)Por Ellen Barros (assessora e comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)\nCom propostas de indeniza\u00e7\u00e3o infundadas e desrespeito \u00e0 dor dos atingidos, a Funda\u00e7\u00e3o Renova viola direitos e provoca ainda mais sofrimento \u00e0s pessoas que lutam, h\u00e1 quatro anos, por uma repara\u00e7\u00e3o justa. A equipe de Assessoria Jur\u00eddica da C\u00e1ritas, formada para prestar informa\u00e7\u00f5es e acompanhar os atingidos na Fase de Negocia\u00e7\u00f5es Extrajudiciais (FNE), em que devem ser pagas as indeniza\u00e7\u00f5es, tem presenciado e denunciado diversas viola\u00e7\u00f5es sofridas pelos atingidos no escrit\u00f3rio da Renova.\u00a0Por Ellen Barros (assessora e comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)Por Ellen Barros (assessora e comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2019/12/20/rumos-da-naoreparacao", "dataPublicacao": "20/12/2019"},
{"titulo": "\u00c9 quest\u00e3o de justi\u00e7a, sim", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Claudinei Marques da Silva, Cristiano Sales, Genival Pascoal, Jos\u00e9 Eduardo Coelho Filho, Jos\u00e9 Geraldo Marcelino,\u00a0 Marcos Muniz, Marinalda Aparecida da Silva Muniz\u00a0\u00a0\nPor Claudinei Marques da Silva, Cristiano Sales, Genival Pascoal, Jos\u00e9 Eduardo Coelho Filho, Jos\u00e9 Geraldo Marcelino,\u00a0 Marcos Muniz, Marinalda Aparecida da Silva Muniz\u00a0\u00a0\nPor Claudinei Marques da Silva, Cristiano Sales, Genival Pascoal, Jos\u00e9 Eduardo Coelho Filho, Jos\u00e9 Geraldo Marcelino,\u00a0 Marcos Muniz, Marinalda Aparecida da Silva Muniz\u00a0\u00a0\nPor Claudinei Marques da Silva, Cristiano Sales, Genival Pascoal, Jos\u00e9 Eduardo Coelho Filho, Jos\u00e9 Geraldo Marcelino,\u00a0 Marcos Muniz, Marinalda Aparecida da Silva Muniz\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2019/11/29/e-questao-de-justica-sim", "dataPublicacao": "29/11/2019"},
{"titulo": "A terra prometida", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nUma inquieta\u00e7\u00e3o \u00e9 constante entre os atingidos: ser\u00e1 que as novas casas nos reassentamentos coletivos, familiares e nas reconstru\u00e7\u00f5es ficar\u00e3o prontas neste ano? Os \u00faltimos quatro anos, desde o rompimento da barragem da Samarco, Vale e BHP Billiton, t\u00eam sido marcados pela espera, mas tamb\u00e9m pela luta. No ano passado, foram realizadas nove reuni\u00f5es do Grupo de Trabalho (GT) Interdisciplinar/Moradia e cinco audi\u00eancias judiciais na Comarca de Mariana, al\u00e9m de reuni\u00f5es das comiss\u00f5es e das comunidades para tratar da repara\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 moradia. Por Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Promotor da 1\u00aa Comarca de MarianaPor Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Promotor da 1\u00aa Comarca de Mariana\nUma inquieta\u00e7\u00e3o \u00e9 constante entre os atingidos: ser\u00e1 que as novas casas nos reassentamentos coletivos, familiares e nas reconstru\u00e7\u00f5es ficar\u00e3o prontas neste ano? Os \u00faltimos quatro anos, desde o rompimento da barragem da Samarco, Vale e BHP Billiton, t\u00eam sido marcados pela espera, mas tamb\u00e9m pela luta. No ano passado, foram realizadas nove reuni\u00f5es do Grupo de Trabalho (GT) Interdisciplinar/Moradia e cinco audi\u00eancias judiciais na Comarca de Mariana, al\u00e9m de reuni\u00f5es das comiss\u00f5es e das comunidades para tratar da repara\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 moradia. Por Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Promotor da 1\u00aa Comarca de MarianaPor Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Promotor da 1\u00aa Comarca de Mariana\nUma inquieta\u00e7\u00e3o \u00e9 constante entre os atingidos: ser\u00e1 que as novas casas nos reassentamentos coletivos, familiares e nas reconstru\u00e7\u00f5es ficar\u00e3o prontas neste ano? Os \u00faltimos quatro anos, desde o rompimento da barragem da Samarco, Vale e BHP Billiton, t\u00eam sido marcados pela espera, mas tamb\u00e9m pela luta. No ano passado, foram realizadas nove reuni\u00f5es do Grupo de Trabalho (GT) Interdisciplinar/Moradia e cinco audi\u00eancias judiciais na Comarca de Mariana, al\u00e9m de reuni\u00f5es das comiss\u00f5es e das comunidades para tratar da repara\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 moradia. Por Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Promotor da 1\u00aa Comarca de MarianaPor Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Promotor da 1\u00aa Comarca de Mariana\nUma inquieta\u00e7\u00e3o \u00e9 constante entre os atingidos: ser\u00e1 que as novas casas nos reassentamentos coletivos, familiares e nas reconstru\u00e7\u00f5es ficar\u00e3o prontas neste ano? Os \u00faltimos quatro anos, desde o rompimento da barragem da Samarco, Vale e BHP Billiton, t\u00eam sido marcados pela espera, mas tamb\u00e9m pela luta. No ano passado, foram realizadas nove reuni\u00f5es do Grupo de Trabalho (GT) Interdisciplinar/Moradia e cinco audi\u00eancias judiciais na Comarca de Mariana, al\u00e9m de reuni\u00f5es das comiss\u00f5es e das comunidades para tratar da repara\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 moradia. Por Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Promotor da 1\u00aa Comarca de MarianaPor Guilherme de S\u00e1 Meneghin, Promotor da 1\u00aa Comarca de Mariana", "link": "http://jornalasirene.com.br/direito-de-entender/2020/02/07/a-terra-prometida", "dataPublicacao": "07/02/2020"},
{"titulo": "O peso do min\u00e9rio em nosso sangue", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Anderson Tom\u00e1s, Cleusa da Silva Gomes, Creuza da Silva, Dulce Maria Pereira, Eder Felipe da Silva, Eliane Balke, Fabr\u00edcio Fiorot, Marino D\u2019Angelo, Ramon Louren\u00e7o Ivo e Sandra Maria da Silva\u00a0\u00a0\nPor Anderson Tom\u00e1s, Cleusa da Silva Gomes, Creuza da Silva, Dulce Maria Pereira, Eder Felipe da Silva, Eliane Balke, Fabr\u00edcio Fiorot, Marino D\u2019Angelo, Ramon Louren\u00e7o Ivo e Sandra Maria da Silva\u00a0\u00a0\nPor Anderson Tom\u00e1s, Cleusa da Silva Gomes, Creuza da Silva, Dulce Maria Pereira, Eder Felipe da Silva, Eliane Balke, Fabr\u00edcio Fiorot, Marino D\u2019Angelo, Ramon Louren\u00e7o Ivo e Sandra Maria da Silva\u00a0\u00a0\nPor Anderson Tom\u00e1s, Cleusa da Silva Gomes, Creuza da Silva, Dulce Maria Pereira, Eder Felipe da Silva, Eliane Balke, Fabr\u00edcio Fiorot, Marino D\u2019Angelo, Ramon Louren\u00e7o Ivo e Sandra Maria da Silva\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/saude/2019/12/16/o-peso-do-minerio-em-nosso-sangue", "dataPublicacao": "16/12/2019"},
{"titulo": "Cartas de Acaiaca", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Aline dos Santos Oliveira, Ana Luiza Gon\u00e7alves Bar\u00e7ante, D\u00e9bora Marcelly M. da Silva, Ester Machado Armond, Gabriel de Carvalho Guimar\u00e3es, Igor da Silva Santos, Ingrid Vit\u00f3ria Machado Moreira, J\u00e9ssica Guilherme Martins, Marcela Eduarda Louren\u00e7o Gomes, Maria Luiza Vicente Isaias, Naryara Oliveira Silva, Rayane Josefa da Cruz Silva e Valdeci Jos\u00e9 Alc\u00e2ntara Euz\u00e9bioOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nPor Aline dos Santos Oliveira, Ana Luiza Gon\u00e7alves Bar\u00e7ante, D\u00e9bora Marcelly M. da Silva, Ester Machado Armond, Gabriel de Carvalho Guimar\u00e3es, Igor da Silva Santos, Ingrid Vit\u00f3ria Machado Moreira, J\u00e9ssica Guilherme Martins, Marcela Eduarda Louren\u00e7o Gomes, Maria Luiza Vicente Isaias, Naryara Oliveira Silva, Rayane Josefa da Cruz Silva e Valdeci Jos\u00e9 Alc\u00e2ntara Euz\u00e9bioOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nPor Aline dos Santos Oliveira, Ana Luiza Gon\u00e7alves Bar\u00e7ante, D\u00e9bora Marcelly M. da Silva, Ester Machado Armond, Gabriel de Carvalho Guimar\u00e3es, Igor da Silva Santos, Ingrid Vit\u00f3ria Machado Moreira, J\u00e9ssica Guilherme Martins, Marcela Eduarda Louren\u00e7o Gomes, Maria Luiza Vicente Isaias, Naryara Oliveira Silva, Rayane Josefa da Cruz Silva e Valdeci Jos\u00e9 Alc\u00e2ntara Euz\u00e9bioOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nPor Aline dos Santos Oliveira, Ana Luiza Gon\u00e7alves Bar\u00e7ante, D\u00e9bora Marcelly M. da Silva, Ester Machado Armond, Gabriel de Carvalho Guimar\u00e3es, Igor da Silva Santos, Ingrid Vit\u00f3ria Machado Moreira, J\u00e9ssica Guilherme Martins, Marcela Eduarda Louren\u00e7o Gomes, Maria Luiza Vicente Isaias, Naryara Oliveira Silva, Rayane Josefa da Cruz Silva e Valdeci Jos\u00e9 Alc\u00e2ntara Euz\u00e9bioOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/manifestos/2019/11/12/cartas-de-acaiaca", "dataPublicacao": "12/11/2019"},
{"titulo": "Muitas sirenes para pouca orienta\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Maria Auxiliadora Coelho Pereira e Sandoval de Souza Pinto FilhoFoto: Sandoval de Souza Pinto FilhoFoto: Sandoval de Souza Pinto Filho", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2019/11/28/muitas-sirenes-para-pouca-orientacao", "dataPublicacao": "28/11/2019"},
{"titulo": "Lutar \u00e9 nosso direito", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO\u00a0\u00a0\nO\u00a0\u00a0\nO\u00a0\u00a0\nO\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/manifestos/2019/06/25/lutar-e-nosso-direito", "dataPublicacao": "25/06/2019"},
{"titulo": "Qual \u00e9 a voz do(a) atingido(a)?", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Maria Aparecida Luiz (Dada) e Maria do Carmo D\u2019\u00c2ngeloPor Maria Aparecida Luiz (Dada) e Maria do Carmo D\u2019\u00c2ngelo\nPor Maria Aparecida Luiz (Dada) e Maria do Carmo D\u2019\u00c2ngeloPor Maria Aparecida Luiz (Dada) e Maria do Carmo D\u2019\u00c2ngelo\nPor Maria Aparecida Luiz (Dada) e Maria do Carmo D\u2019\u00c2ngeloPor Maria Aparecida Luiz (Dada) e Maria do Carmo D\u2019\u00c2ngelo\nPor Maria Aparecida Luiz (Dada) e Maria do Carmo D\u2019\u00c2ngeloPor Maria Aparecida Luiz (Dada) e Maria do Carmo D\u2019\u00c2ngelo", "link": "http://jornalasirene.com.br/direitos-humanos/2019/06/17/qual-e-a-voz-do-atingido", "dataPublicacao": "17/06/2019"},
{"titulo": "Todo dia um remendo", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nEles tiram o bloquete e colocam outro, n\u00e3o sei se \u00e9 na terra ou na areia, fica uma po\u00e7a de barro, a\u00ed os carros passam e jogam tudo no muro da casa. A parede t\u00e1 toda respingada de barro, tem que lavar todo dia, at\u00e9 a cortina tive que trocar. Vou ao escrit\u00f3rio da Renova pra ver se eles arrumam, pelo menos, a frente da casa, pra n\u00e3o passar o Natal com isso sujo.\u00a0Foto: Joice ValverdeFoto: Joice Valverde", "link": "http://jornalasirene.com.br/galeria-de-imagens/2019/09/13/todo-dia-um-remendo", "dataPublicacao": "13/09/2019"},
{"titulo": "Assessoria T\u00e9cnica de Mariana", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nNo m\u00eas de outubro, quando a C\u00e1ritas Minas Gerais completa tr\u00eas anos de atua\u00e7\u00e3o como assessoria t\u00e9cnica das atingidas e dos atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o, em Mariana, o Jornal A SIRENE inaugura uma nova se\u00e7\u00e3o. Aqui, voc\u00ea vai encontrar, mensalmente, temas de interesse das comunidades atingidas, abordados pela Assessoria T\u00e9cnica, que reafirma seu principal compromisso: \u201cPor Ellen Barros (assessora de comunica\u00e7\u00e3o)Por Ellen Barros (assessora de comunica\u00e7\u00e3o)", "link": "http://jornalasirene.com.br/olhar-de-fora/2019/10/28/assessoria-tecnica-de-mariana", "dataPublicacao": "28/10/2019"},
{"titulo": "Fazenda da Barra: marcas do crime", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Greison Anderson de Souza Costa, Jos\u00e9 Osvaldo M\u00f3l Carneiro e Rubia Lemos Ferreira Carneiro\u00a0\u00a0\nPor Greison Anderson de Souza Costa, Jos\u00e9 Osvaldo M\u00f3l Carneiro e Rubia Lemos Ferreira Carneiro\u00a0\u00a0\nPor Greison Anderson de Souza Costa, Jos\u00e9 Osvaldo M\u00f3l Carneiro e Rubia Lemos Ferreira Carneiro\u00a0\u00a0\nPor Greison Anderson de Souza Costa, Jos\u00e9 Osvaldo M\u00f3l Carneiro e Rubia Lemos Ferreira Carneiro\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2019/09/18/fazenda-da-barra-marcas-do-crime", "dataPublicacao": "18/09/2019"},
{"titulo": "Opini\u00e3o: por que a Funda\u00e7\u00e3o Renova n\u00e3o funciona?", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor \u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/opiniao/2019/09/18/opiniao-por-que-a-fundacao-renova-nao-funciona", "dataPublicacao": "18/09/2019"},
{"titulo": "Assessoria T\u00e9cnica de Barra Longa", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n \u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/olhar-de-fora/2019/10/28/assessoria-tecnica-de-barra-longa", "dataPublicacao": "28/10/2019"},
{"titulo": "Linha do tempo: quatro anos de luta", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Ellen Barros (assessora de comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)Por Ellen Barros (assessora de comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)\nPor Ellen Barros (assessora de comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)Por Ellen Barros (assessora de comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)\nPor Ellen Barros (assessora de comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)Por Ellen Barros (assessora de comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)\nPor Ellen Barros (assessora de comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)Por Ellen Barros (assessora de comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e1ritas)", "link": "http://jornalasirene.com.br/a-gente-explica/2019/11/12/linha-do-tempo-quatro-anos-de-luta", "dataPublicacao": "12/11/2019"},
{"titulo": "Quatro anos depois: balan\u00e7o da situa\u00e7\u00e3o dos(as)  atingidos(as) de Barra Longa", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nPor Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nPor Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nPor Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/a-gente-explica/2019/11/12/quatro-anos-depois-balanco-da-situacao-dosas-atingidosas-de-barra-longa", "dataPublicacao": "12/11/2019"},
{"titulo": "Editorial/Fevereiro 2019", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nNo dia 5 de fevereiro de 2016, o Jornal A SIRENE foi lan\u00e7ado na pra\u00e7a da S\u00e9, em Mariana. Este ve\u00edculo nasceu ali para relembrar e romper o sil\u00eancio que antecedeu o crime de Fund\u00e3o. Hoje, soar a Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nNo dia 5 de fevereiro de 2016, o Jornal A SIRENE foi lan\u00e7ado na pra\u00e7a da S\u00e9, em Mariana. Este ve\u00edculo nasceu ali para relembrar e romper o sil\u00eancio que antecedeu o crime de Fund\u00e3o. Hoje, soar a Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nNo dia 5 de fevereiro de 2016, o Jornal A SIRENE foi lan\u00e7ado na pra\u00e7a da S\u00e9, em Mariana. Este ve\u00edculo nasceu ali para relembrar e romper o sil\u00eancio que antecedeu o crime de Fund\u00e3o. Hoje, soar a Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nNo dia 5 de fevereiro de 2016, o Jornal A SIRENE foi lan\u00e7ado na pra\u00e7a da S\u00e9, em Mariana. Este ve\u00edculo nasceu ali para relembrar e romper o sil\u00eancio que antecedeu o crime de Fund\u00e3o. Hoje, soar a Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/editorial/2019/02/06/editorial-fevereiro-2019", "dataPublicacao": "06/02/2019"},
{"titulo": "Editorial/Janeiro 2019", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nFoto: Silmara FilgueirasFoto: Silmara Filgueiras\nFoto: Silmara FilgueirasFoto: Silmara Filgueiras\nFoto: Silmara FilgueirasFoto: Silmara Filgueiras\nFoto: Silmara FilgueirasFoto: Silmara Filgueiras", "link": "http://jornalasirene.com.br/editorial/2019/01/07/editorial-janeiro-2019", "dataPublicacao": "07/01/2019"},
{"titulo": "Ombudsman: As sirenes nunca tocam; A Sirene ainda ecoa", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nHavia um texto pronto para este espa\u00e7o. E ent\u00e3o houve 25 de janeiro de 2019. Tal qual em 5 de novembro de 2015, a trag\u00e9dia nos desnorteia, demonstra como s\u00e3o profundas as veias corporativas, negligentes, corruptas, criminosas que regem o Brasil. No notici\u00e1rio, enquanto o jornalismo tenta, cambaleante, dar conta do rompimento da barragem do Feij\u00e3o, da Vale, em Brumadinho, dois tempos se articulam: os fragmentos noticiosos de lama, rios marrons, pessoas resgatadas, isolamento, causas, de um presente ainda n\u00e3o explicado e compreendido; e aquele acontecimento consolidado, relembrado, dissecado, de um passado que, visto de fora, parece ser apenas pret\u00e9rito.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/manifestos/2019/02/13/as-sirenes-nunca-tocam-a-sirene-ainda-ecoa", "dataPublicacao": "13/02/2019"},
{"titulo": "Os costumes religiosos permanecem", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2019/04/15/os-costumes-religiosos-permanecem", "dataPublicacao": "15/04/2019"},
{"titulo": "Pelas janelas de Areal", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2019/01/18/pelas-janelas-de-areal", "dataPublicacao": "18/01/2019"},
{"titulo": "Quanto tempo dura a espera?", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2019/04/12/quanto-tempo-dura-a-espera", "dataPublicacao": "12/04/2019"},
{"titulo": "Querem fechar mais uma porta", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO CIF \u00e9 o espa\u00e7o para resolver as pautas dos(as) atingidos(as), mas isso n\u00e3o est\u00e1 acontecendo mais. A gente teme que ele seja extinto. Essa \u00faltima reuni\u00e3o foi assustadora, as pessoas que s\u00e3o defensoras dos direitos humanos voltaram preocupadas. S\u00f3 duas das 11 C\u00e2maras T\u00e9cnicas (CTs) conseguiram levar a pauta at\u00e9 o final. E, quando essas pautas n\u00e3o s\u00e3o deliberadas nesse espa\u00e7o, quando n\u00e3o se chega a um acordo com a Renova, as pautas v\u00e3o para o juiz da 12\u00aa Vara. Nessa inst\u00e2ncia, as reivindica\u00e7\u00f5es dos(as) atingidos(as) n\u00e3o costumam ser acatadas. \n\n\nO CIF \u00e9 o espa\u00e7o para resolver as pautas dos(as) atingidos(as), mas isso n\u00e3o est\u00e1 acontecendo mais. A gente teme que ele seja extinto. Essa \u00faltima reuni\u00e3o foi assustadora, as pessoas que s\u00e3o defensoras dos direitos humanos voltaram preocupadas. S\u00f3 duas das 11 C\u00e2maras T\u00e9cnicas (CTs) conseguiram levar a pauta at\u00e9 o final. E, quando essas pautas n\u00e3o s\u00e3o deliberadas nesse espa\u00e7o, quando n\u00e3o se chega a um acordo com a Renova, as pautas v\u00e3o para o juiz da 12\u00aa Vara. Nessa inst\u00e2ncia, as reivindica\u00e7\u00f5es dos(as) atingidos(as) n\u00e3o costumam ser acatadas. \n\n", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2019/05/08/querem-fechar-mais-um-porta", "dataPublicacao": "08/05/2019"},
{"titulo": "", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "", "link": "http://jornalasirene.com.br/espirito-santo/2018/11/20/capitulo-4-as-redes", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "Entre o cansa\u00e7o e a esperan\u00e7a", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nAPor Expedito Lucas da Silva (Ka\u00e9), Manoel Marcos Muniz e Maria GeraldaPor Expedito Lucas da Silva (Ka\u00e9), Manoel Marcos Muniz e Maria Geralda\nAPor Expedito Lucas da Silva (Ka\u00e9), Manoel Marcos Muniz e Maria GeraldaPor Expedito Lucas da Silva (Ka\u00e9), Manoel Marcos Muniz e Maria Geralda\nAPor Expedito Lucas da Silva (Ka\u00e9), Manoel Marcos Muniz e Maria GeraldaPor Expedito Lucas da Silva (Ka\u00e9), Manoel Marcos Muniz e Maria Geralda\nAPor Expedito Lucas da Silva (Ka\u00e9), Manoel Marcos Muniz e Maria GeraldaPor Expedito Lucas da Silva (Ka\u00e9), Manoel Marcos Muniz e Maria Geralda", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2018/11/09/entre-o-cansaco-e-a-esperanca", "dataPublicacao": "09/11/2018"},
{"titulo": "Papo de cumadres: o Rio da Regenera\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\u2013 Cumadre Clemilda, onti eu tivi um sonhu, sonhei que u Rio Doce era a sa\u00fade e todus us afruente que nele ia disagu\u00e1, era um mal: pra sa\u00fade pior\u00e1.\u2013 Cumadre Clemilda, onti eu tivi um sonhu, sonhei que u Rio Doce era a sa\u00fade e todus us afruente que nele ia disagu\u00e1, era um mal: pra sa\u00fade pior\u00e1.\n\u2013 Cumadre Clemilda, onti eu tivi um sonhu, sonhei que u Rio Doce era a sa\u00fade e todus us afruente que nele ia disagu\u00e1, era um mal: pra sa\u00fade pior\u00e1.\u2013 Cumadre Clemilda, onti eu tivi um sonhu, sonhei que u Rio Doce era a sa\u00fade e todus us afruente que nele ia disagu\u00e1, era um mal: pra sa\u00fade pior\u00e1.\n\u2013 Cumadre Clemilda, onti eu tivi um sonhu, sonhei que u Rio Doce era a sa\u00fade e todus us afruente que nele ia disagu\u00e1, era um mal: pra sa\u00fade pior\u00e1.\u2013 Cumadre Clemilda, onti eu tivi um sonhu, sonhei que u Rio Doce era a sa\u00fade e todus us afruente que nele ia disagu\u00e1, era um mal: pra sa\u00fade pior\u00e1.\n\u2013 Cumadre Clemilda, onti eu tivi um sonhu, sonhei que u Rio Doce era a sa\u00fade e todus us afruente que nele ia disagu\u00e1, era um mal: pra sa\u00fade pior\u00e1.\u2013 Cumadre Clemilda, onti eu tivi um sonhu, sonhei que u Rio Doce era a sa\u00fade e todus us afruente que nele ia disagu\u00e1, era um mal: pra sa\u00fade pior\u00e1.", "link": "http://jornalasirene.com.br/papo-cumadres/2018/12/14/papo-de-cumadres-o-rio-da-regeneracao", "dataPublicacao": "14/12/2018"},
{"titulo": "Vem a\u00ed o Z\u00e9 e sua catraca", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2018/12/11/vem-ai-o-ze-e-sua-catraca", "dataPublicacao": "11/12/2018"},
{"titulo": "Nossa sa\u00fade n\u00e3o pode esperar", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nH\u00e1 um projeto de sa\u00fade de tr\u00e1s pra frente. Vejam bem, minha gente: primeiro, tem que se provar o nexo causal e, se der tempo, curar o mal. \u00c9 um projeto eloquente: desgra\u00e7ando a vida, plantando morte no ambiente, fazendo ponte, matando gente. H\u00e1 tr\u00eas anos de um mal gigante, nos defrontamos com um crescente: este mal que matou \u00e9 o mesmo mal que ainda mata a gente. Pobres doentes, esperam um nexo causal. E se n\u00e3o der tempo de provar esse nexo? Se a morte chegar primeiro, ceifando vidas o tempo inteiro? O que fazer com os que ainda respiram esperan\u00e7a? Desde o velho \u00e0 crian\u00e7a, ser\u00e1 poss\u00edvel tanta demora? Pois eu aviso: a morte \u00e9 louca e n\u00e3o tem hora. Tratar agora, minha senhora; provar, outrora. O que falar para a Funda\u00e7\u00e3o? Vamos partir da preven\u00e7\u00e3o. Este \u00e9 o princ\u00edpio da salva\u00e7\u00e3o.Por Ant\u00f4nio Albergaria e S\u00e9rgio PapagaioPor Ant\u00f4nio Albergaria e S\u00e9rgio Papagaio\nH\u00e1 um projeto de sa\u00fade de tr\u00e1s pra frente. Vejam bem, minha gente: primeiro, tem que se provar o nexo causal e, se der tempo, curar o mal. \u00c9 um projeto eloquente: desgra\u00e7ando a vida, plantando morte no ambiente, fazendo ponte, matando gente. H\u00e1 tr\u00eas anos de um mal gigante, nos defrontamos com um crescente: este mal que matou \u00e9 o mesmo mal que ainda mata a gente. Pobres doentes, esperam um nexo causal. E se n\u00e3o der tempo de provar esse nexo? Se a morte chegar primeiro, ceifando vidas o tempo inteiro? O que fazer com os que ainda respiram esperan\u00e7a? Desde o velho \u00e0 crian\u00e7a, ser\u00e1 poss\u00edvel tanta demora? Pois eu aviso: a morte \u00e9 louca e n\u00e3o tem hora. Tratar agora, minha senhora; provar, outrora. O que falar para a Funda\u00e7\u00e3o? Vamos partir da preven\u00e7\u00e3o. Este \u00e9 o princ\u00edpio da salva\u00e7\u00e3o.Por Ant\u00f4nio Albergaria e S\u00e9rgio PapagaioPor Ant\u00f4nio Albergaria e S\u00e9rgio Papagaio\nH\u00e1 um projeto de sa\u00fade de tr\u00e1s pra frente. Vejam bem, minha gente: primeiro, tem que se provar o nexo causal e, se der tempo, curar o mal. \u00c9 um projeto eloquente: desgra\u00e7ando a vida, plantando morte no ambiente, fazendo ponte, matando gente. H\u00e1 tr\u00eas anos de um mal gigante, nos defrontamos com um crescente: este mal que matou \u00e9 o mesmo mal que ainda mata a gente. Pobres doentes, esperam um nexo causal. E se n\u00e3o der tempo de provar esse nexo? Se a morte chegar primeiro, ceifando vidas o tempo inteiro? O que fazer com os que ainda respiram esperan\u00e7a? Desde o velho \u00e0 crian\u00e7a, ser\u00e1 poss\u00edvel tanta demora? Pois eu aviso: a morte \u00e9 louca e n\u00e3o tem hora. Tratar agora, minha senhora; provar, outrora. O que falar para a Funda\u00e7\u00e3o? Vamos partir da preven\u00e7\u00e3o. Este \u00e9 o princ\u00edpio da salva\u00e7\u00e3o.Por Ant\u00f4nio Albergaria e S\u00e9rgio PapagaioPor Ant\u00f4nio Albergaria e S\u00e9rgio Papagaio\nH\u00e1 um projeto de sa\u00fade de tr\u00e1s pra frente. Vejam bem, minha gente: primeiro, tem que se provar o nexo causal e, se der tempo, curar o mal. \u00c9 um projeto eloquente: desgra\u00e7ando a vida, plantando morte no ambiente, fazendo ponte, matando gente. H\u00e1 tr\u00eas anos de um mal gigante, nos defrontamos com um crescente: este mal que matou \u00e9 o mesmo mal que ainda mata a gente. Pobres doentes, esperam um nexo causal. E se n\u00e3o der tempo de provar esse nexo? Se a morte chegar primeiro, ceifando vidas o tempo inteiro? O que fazer com os que ainda respiram esperan\u00e7a? Desde o velho \u00e0 crian\u00e7a, ser\u00e1 poss\u00edvel tanta demora? Pois eu aviso: a morte \u00e9 louca e n\u00e3o tem hora. Tratar agora, minha senhora; provar, outrora. O que falar para a Funda\u00e7\u00e3o? Vamos partir da preven\u00e7\u00e3o. Este \u00e9 o princ\u00edpio da salva\u00e7\u00e3o.Por Ant\u00f4nio Albergaria e S\u00e9rgio PapagaioPor Ant\u00f4nio Albergaria e S\u00e9rgio Papagaio", "link": "http://jornalasirene.com.br/saude/2018/12/07/nossa-saude-nao-pode-esperar", "dataPublicacao": "07/12/2018"},
{"titulo": "Editorial (setembro/2018)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/editorial/2018/09/09/editorial-setembro-2018", "dataPublicacao": "09/09/2018"},
{"titulo": "Como era ser crian\u00e7a l\u00e1", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nRelembrar \u00e9 preservar a mem\u00f3ria coletiva e permitir que outras gera\u00e7\u00f5es conhe\u00e7am as nossas hist\u00f3rias. Por isso, no especial desta edi\u00e7\u00e3o, trazemos relatos dos(as) moradores(as) sobre como era a inf\u00e2ncia nas comunidades atingidas pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o. Nelas, crescemos, constru\u00edmos nossas vidas e criamos nossos filhos. A cada hist\u00f3ria contada, voltamos no tempo e lembramos as brincadeiras que aprendemos, os costumes que t\u00ednhamos e a vida que lev\u00e1vamos.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nRelembrar \u00e9 preservar a mem\u00f3ria coletiva e permitir que outras gera\u00e7\u00f5es conhe\u00e7am as nossas hist\u00f3rias. Por isso, no especial desta edi\u00e7\u00e3o, trazemos relatos dos(as) moradores(as) sobre como era a inf\u00e2ncia nas comunidades atingidas pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o. Nelas, crescemos, constru\u00edmos nossas vidas e criamos nossos filhos. A cada hist\u00f3ria contada, voltamos no tempo e lembramos as brincadeiras que aprendemos, os costumes que t\u00ednhamos e a vida que lev\u00e1vamos.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nRelembrar \u00e9 preservar a mem\u00f3ria coletiva e permitir que outras gera\u00e7\u00f5es conhe\u00e7am as nossas hist\u00f3rias. Por isso, no especial desta edi\u00e7\u00e3o, trazemos relatos dos(as) moradores(as) sobre como era a inf\u00e2ncia nas comunidades atingidas pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o. Nelas, crescemos, constru\u00edmos nossas vidas e criamos nossos filhos. A cada hist\u00f3ria contada, voltamos no tempo e lembramos as brincadeiras que aprendemos, os costumes que t\u00ednhamos e a vida que lev\u00e1vamos.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nRelembrar \u00e9 preservar a mem\u00f3ria coletiva e permitir que outras gera\u00e7\u00f5es conhe\u00e7am as nossas hist\u00f3rias. Por isso, no especial desta edi\u00e7\u00e3o, trazemos relatos dos(as) moradores(as) sobre como era a inf\u00e2ncia nas comunidades atingidas pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o. Nelas, crescemos, constru\u00edmos nossas vidas e criamos nossos filhos. A cada hist\u00f3ria contada, voltamos no tempo e lembramos as brincadeiras que aprendemos, os costumes que t\u00ednhamos e a vida que lev\u00e1vamos.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2018/10/12/como-era-ser-crianca-la", "dataPublicacao": "12/10/2018"},
{"titulo": "Resultado da nossa luta", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nAp\u00f3s quase um ano de luta, a comunidade de Paracatu de Baixo conseguiu que as crian\u00e7as e adolescentes atingidos(as) fossem transferidos(as) para uma escola mais adequada, no centro de Mariana. Inaugurada no dia 20 de agosto, a conquista s\u00f3 foi poss\u00edvel porque os(as) moradores(as) reivindicaram que a Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco fizesse a mudan\u00e7a de local. Ap\u00f3s o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, 47 alunos, de 4 a 16 anos, passaram a estudar no bairro Morro Santana (Gog\u00f4), distante dos locais onde est\u00e3o morando.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nAp\u00f3s quase um ano de luta, a comunidade de Paracatu de Baixo conseguiu que as crian\u00e7as e adolescentes atingidos(as) fossem transferidos(as) para uma escola mais adequada, no centro de Mariana. Inaugurada no dia 20 de agosto, a conquista s\u00f3 foi poss\u00edvel porque os(as) moradores(as) reivindicaram que a Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco fizesse a mudan\u00e7a de local. Ap\u00f3s o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, 47 alunos, de 4 a 16 anos, passaram a estudar no bairro Morro Santana (Gog\u00f4), distante dos locais onde est\u00e3o morando.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nAp\u00f3s quase um ano de luta, a comunidade de Paracatu de Baixo conseguiu que as crian\u00e7as e adolescentes atingidos(as) fossem transferidos(as) para uma escola mais adequada, no centro de Mariana. Inaugurada no dia 20 de agosto, a conquista s\u00f3 foi poss\u00edvel porque os(as) moradores(as) reivindicaram que a Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco fizesse a mudan\u00e7a de local. Ap\u00f3s o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, 47 alunos, de 4 a 16 anos, passaram a estudar no bairro Morro Santana (Gog\u00f4), distante dos locais onde est\u00e3o morando.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nAp\u00f3s quase um ano de luta, a comunidade de Paracatu de Baixo conseguiu que as crian\u00e7as e adolescentes atingidos(as) fossem transferidos(as) para uma escola mais adequada, no centro de Mariana. Inaugurada no dia 20 de agosto, a conquista s\u00f3 foi poss\u00edvel porque os(as) moradores(as) reivindicaram que a Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco fizesse a mudan\u00e7a de local. Ap\u00f3s o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, 47 alunos, de 4 a 16 anos, passaram a estudar no bairro Morro Santana (Gog\u00f4), distante dos locais onde est\u00e3o morando.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/educacao/2018/09/19/resultado-da-nossa-luta", "dataPublicacao": "19/09/2018"},
{"titulo": "Aconteceu na reuni\u00e3o (agosto/2018)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nelas querem limitar cada vez mais.O juiz titular da\u00a012\u00aa Vara Federal de Minas Gerais, M\u00e1rio de Paula Franco J\u00fanior, homologou o O juiz titular da\u00a012\u00aa Vara Federal de Minas Gerais, M\u00e1rio de Paula Franco J\u00fanior, homologou o \nelas querem limitar cada vez mais.O juiz titular da\u00a012\u00aa Vara Federal de Minas Gerais, M\u00e1rio de Paula Franco J\u00fanior, homologou o O juiz titular da\u00a012\u00aa Vara Federal de Minas Gerais, M\u00e1rio de Paula Franco J\u00fanior, homologou o \nelas querem limitar cada vez mais.O juiz titular da\u00a012\u00aa Vara Federal de Minas Gerais, M\u00e1rio de Paula Franco J\u00fanior, homologou o O juiz titular da\u00a012\u00aa Vara Federal de Minas Gerais, M\u00e1rio de Paula Franco J\u00fanior, homologou o ", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2018/09/11/aconteceu-na-reuniao-agosto-2018", "dataPublicacao": "11/09/2018"},
{"titulo": "50 anos da nossa hist\u00f3ria", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nMinha m\u00e3e \u00e9 Baldu\u00edna Le\u00e3o Gon\u00e7alves e meu pai Jo\u00e3o Caetano Gon\u00e7alves. Nasceram e foram criados em Paracatu de Baixo. Sempre moraram l\u00e1. Eles se casaram no dia 7 de agosto de 1968. Minha m\u00e3e sempre foi uma pessoa religiosa e tranquila. Sempre que algu\u00e9m precisa dela, at\u00e9 hoje, ela ajuda tranquilamente. \u00c9 um amor de pessoa. As pessoas sentem, n\u00e3o tem como voc\u00ea reclamar nada dela. Meu pai \u00e9 desse jeito, brincalh\u00e3o. Ele sempre trabalhou na ro\u00e7a e, por isso, todo mundo o conhece como Polonha. No m\u00eas de agosto, o casal comemorou suas Bodas de Ouro e contou com a presen\u00e7a dos seis filhos e dos 10 netos, al\u00e9m de amigos e outros familiares. (Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)No m\u00eas de agosto, o casal comemorou suas Bodas de Ouro e contou com a presen\u00e7a dos seis filhos e dos 10 netos, al\u00e9m de amigos e outros familiares. (Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)\nMinha m\u00e3e \u00e9 Baldu\u00edna Le\u00e3o Gon\u00e7alves e meu pai Jo\u00e3o Caetano Gon\u00e7alves. Nasceram e foram criados em Paracatu de Baixo. Sempre moraram l\u00e1. Eles se casaram no dia 7 de agosto de 1968. Minha m\u00e3e sempre foi uma pessoa religiosa e tranquila. Sempre que algu\u00e9m precisa dela, at\u00e9 hoje, ela ajuda tranquilamente. \u00c9 um amor de pessoa. As pessoas sentem, n\u00e3o tem como voc\u00ea reclamar nada dela. Meu pai \u00e9 desse jeito, brincalh\u00e3o. Ele sempre trabalhou na ro\u00e7a e, por isso, todo mundo o conhece como Polonha. No m\u00eas de agosto, o casal comemorou suas Bodas de Ouro e contou com a presen\u00e7a dos seis filhos e dos 10 netos, al\u00e9m de amigos e outros familiares. (Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)No m\u00eas de agosto, o casal comemorou suas Bodas de Ouro e contou com a presen\u00e7a dos seis filhos e dos 10 netos, al\u00e9m de amigos e outros familiares. (Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)\nMinha m\u00e3e \u00e9 Baldu\u00edna Le\u00e3o Gon\u00e7alves e meu pai Jo\u00e3o Caetano Gon\u00e7alves. Nasceram e foram criados em Paracatu de Baixo. Sempre moraram l\u00e1. Eles se casaram no dia 7 de agosto de 1968. Minha m\u00e3e sempre foi uma pessoa religiosa e tranquila. Sempre que algu\u00e9m precisa dela, at\u00e9 hoje, ela ajuda tranquilamente. \u00c9 um amor de pessoa. As pessoas sentem, n\u00e3o tem como voc\u00ea reclamar nada dela. Meu pai \u00e9 desse jeito, brincalh\u00e3o. Ele sempre trabalhou na ro\u00e7a e, por isso, todo mundo o conhece como Polonha. No m\u00eas de agosto, o casal comemorou suas Bodas de Ouro e contou com a presen\u00e7a dos seis filhos e dos 10 netos, al\u00e9m de amigos e outros familiares. (Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)No m\u00eas de agosto, o casal comemorou suas Bodas de Ouro e contou com a presen\u00e7a dos seis filhos e dos 10 netos, al\u00e9m de amigos e outros familiares. (Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)\nMinha m\u00e3e \u00e9 Baldu\u00edna Le\u00e3o Gon\u00e7alves e meu pai Jo\u00e3o Caetano Gon\u00e7alves. Nasceram e foram criados em Paracatu de Baixo. Sempre moraram l\u00e1. Eles se casaram no dia 7 de agosto de 1968. Minha m\u00e3e sempre foi uma pessoa religiosa e tranquila. Sempre que algu\u00e9m precisa dela, at\u00e9 hoje, ela ajuda tranquilamente. \u00c9 um amor de pessoa. As pessoas sentem, n\u00e3o tem como voc\u00ea reclamar nada dela. Meu pai \u00e9 desse jeito, brincalh\u00e3o. Ele sempre trabalhou na ro\u00e7a e, por isso, todo mundo o conhece como Polonha. No m\u00eas de agosto, o casal comemorou suas Bodas de Ouro e contou com a presen\u00e7a dos seis filhos e dos 10 netos, al\u00e9m de amigos e outros familiares. (Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)No m\u00eas de agosto, o casal comemorou suas Bodas de Ouro e contou com a presen\u00e7a dos seis filhos e dos 10 netos, al\u00e9m de amigos e outros familiares. (Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2018/09/26/50-anos-da-nossa-historia", "dataPublicacao": "26/09/2018"},
{"titulo": "O passado de Rio Doce", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA hist\u00f3ria da cidade de Rio Doce sempre esteve ligada ao rio e \u00e0 ferrovia. O caminho de ferro, inclusive, foi constru\u00eddo para levar os produtos da minera\u00e7\u00e3o. Os trens sa\u00edam de Leopoldina trazendo min\u00e9rio. Em agosto de 1971, a ferrovia foi desativada. Agora, desde novembro de 2015, os moradores tamb\u00e9m perderam o rio, que foi atingido pelos rejeitos da Barragem de Fund\u00e3o.A hist\u00f3ria da cidade de Rio Doce sempre esteve ligada ao rio e \u00e0 ferrovia. O caminho de ferro, inclusive, foi constru\u00eddo para levar os produtos da minera\u00e7\u00e3o. Os trens sa\u00edam de Leopoldina trazendo min\u00e9rio. Em agosto de 1971, a ferrovia foi desativada. Agora, desde novembro de 2015, os moradores tamb\u00e9m perderam o rio, que foi atingido pelos rejeitos da Barragem de Fund\u00e3o.\nA hist\u00f3ria da cidade de Rio Doce sempre esteve ligada ao rio e \u00e0 ferrovia. O caminho de ferro, inclusive, foi constru\u00eddo para levar os produtos da minera\u00e7\u00e3o. Os trens sa\u00edam de Leopoldina trazendo min\u00e9rio. Em agosto de 1971, a ferrovia foi desativada. Agora, desde novembro de 2015, os moradores tamb\u00e9m perderam o rio, que foi atingido pelos rejeitos da Barragem de Fund\u00e3o.A hist\u00f3ria da cidade de Rio Doce sempre esteve ligada ao rio e \u00e0 ferrovia. O caminho de ferro, inclusive, foi constru\u00eddo para levar os produtos da minera\u00e7\u00e3o. Os trens sa\u00edam de Leopoldina trazendo min\u00e9rio. Em agosto de 1971, a ferrovia foi desativada. Agora, desde novembro de 2015, os moradores tamb\u00e9m perderam o rio, que foi atingido pelos rejeitos da Barragem de Fund\u00e3o.\nA hist\u00f3ria da cidade de Rio Doce sempre esteve ligada ao rio e \u00e0 ferrovia. O caminho de ferro, inclusive, foi constru\u00eddo para levar os produtos da minera\u00e7\u00e3o. Os trens sa\u00edam de Leopoldina trazendo min\u00e9rio. Em agosto de 1971, a ferrovia foi desativada. Agora, desde novembro de 2015, os moradores tamb\u00e9m perderam o rio, que foi atingido pelos rejeitos da Barragem de Fund\u00e3o.A hist\u00f3ria da cidade de Rio Doce sempre esteve ligada ao rio e \u00e0 ferrovia. O caminho de ferro, inclusive, foi constru\u00eddo para levar os produtos da minera\u00e7\u00e3o. Os trens sa\u00edam de Leopoldina trazendo min\u00e9rio. Em agosto de 1971, a ferrovia foi desativada. Agora, desde novembro de 2015, os moradores tamb\u00e9m perderam o rio, que foi atingido pelos rejeitos da Barragem de Fund\u00e3o.\nA hist\u00f3ria da cidade de Rio Doce sempre esteve ligada ao rio e \u00e0 ferrovia. O caminho de ferro, inclusive, foi constru\u00eddo para levar os produtos da minera\u00e7\u00e3o. Os trens sa\u00edam de Leopoldina trazendo min\u00e9rio. Em agosto de 1971, a ferrovia foi desativada. Agora, desde novembro de 2015, os moradores tamb\u00e9m perderam o rio, que foi atingido pelos rejeitos da Barragem de Fund\u00e3o.A hist\u00f3ria da cidade de Rio Doce sempre esteve ligada ao rio e \u00e0 ferrovia. O caminho de ferro, inclusive, foi constru\u00eddo para levar os produtos da minera\u00e7\u00e3o. Os trens sa\u00edam de Leopoldina trazendo min\u00e9rio. Em agosto de 1971, a ferrovia foi desativada. Agora, desde novembro de 2015, os moradores tamb\u00e9m perderam o rio, que foi atingido pelos rejeitos da Barragem de Fund\u00e3o.", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2018/09/29/o-passado-de-rio-doce", "dataPublicacao": "29/09/2018"},
{"titulo": "Jornal A SIRENE e o Direito \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nEm parceria com o coletivo MICA e a Brazil Foundation, o Jornal Acho que a oficina \u00e9 mais uma das incr\u00edveis inova\u00e7\u00f5es que o Jornal Acho que a oficina \u00e9 mais uma das incr\u00edveis inova\u00e7\u00f5es que o Jornal \nEm parceria com o coletivo MICA e a Brazil Foundation, o Jornal Acho que a oficina \u00e9 mais uma das incr\u00edveis inova\u00e7\u00f5es que o Jornal Acho que a oficina \u00e9 mais uma das incr\u00edveis inova\u00e7\u00f5es que o Jornal \nEm parceria com o coletivo MICA e a Brazil Foundation, o Jornal Acho que a oficina \u00e9 mais uma das incr\u00edveis inova\u00e7\u00f5es que o Jornal Acho que a oficina \u00e9 mais uma das incr\u00edveis inova\u00e7\u00f5es que o Jornal \nEm parceria com o coletivo MICA e a Brazil Foundation, o Jornal Acho que a oficina \u00e9 mais uma das incr\u00edveis inova\u00e7\u00f5es que o Jornal Acho que a oficina \u00e9 mais uma das incr\u00edveis inova\u00e7\u00f5es que o Jornal ", "link": "http://jornalasirene.com.br/imprensa/2018/09/12/jornal-a-sirene-e-o-direito-a-comunicacao", "dataPublicacao": "12/09/2018"},
{"titulo": "N\u00e3o reconhecidas", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nAs mulheres atingidas enfrentam o desafio de n\u00e3o serem reconhecidas, pelas empresas causadoras dos danos (Samarco, Vale e BHP Billiton), como trabalhadoras. Por isso, elas contam como a perda de renda e de outras formas de sustento, desde o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, faz falta no fim do m\u00eas.  \nAs mulheres atingidas enfrentam o desafio de n\u00e3o serem reconhecidas, pelas empresas causadoras dos danos (Samarco, Vale e BHP Billiton), como trabalhadoras. Por isso, elas contam como a perda de renda e de outras formas de sustento, desde o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, faz falta no fim do m\u00eas.  \nAs mulheres atingidas enfrentam o desafio de n\u00e3o serem reconhecidas, pelas empresas causadoras dos danos (Samarco, Vale e BHP Billiton), como trabalhadoras. Por isso, elas contam como a perda de renda e de outras formas de sustento, desde o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, faz falta no fim do m\u00eas.  \nAs mulheres atingidas enfrentam o desafio de n\u00e3o serem reconhecidas, pelas empresas causadoras dos danos (Samarco, Vale e BHP Billiton), como trabalhadoras. Por isso, elas contam como a perda de renda e de outras formas de sustento, desde o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, faz falta no fim do m\u00eas.  ", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2018/10/04/nao-reconhecidas", "dataPublicacao": "04/10/2018"},
{"titulo": "Comunidades atingidas de Mariana conquistam a garantia de indeniza\u00e7\u00e3o final", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nEm audi\u00eancia, no dia 02 de outubro, foi definido entre o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, advogados das empresas Samarco/Vale/BHP e representantes da Comiss\u00e3o de Atingidos de Mariana, um acordo para garantir a repara\u00e7\u00e3o integral dos danos causados pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, em novembro de 2015. A decis\u00e3o ainda firma a necessidade de se utilizar, como base, as informa\u00e7\u00f5es declaradas no   \nEm audi\u00eancia, no dia 02 de outubro, foi definido entre o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, advogados das empresas Samarco/Vale/BHP e representantes da Comiss\u00e3o de Atingidos de Mariana, um acordo para garantir a repara\u00e7\u00e3o integral dos danos causados pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, em novembro de 2015. A decis\u00e3o ainda firma a necessidade de se utilizar, como base, as informa\u00e7\u00f5es declaradas no   \nEm audi\u00eancia, no dia 02 de outubro, foi definido entre o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, advogados das empresas Samarco/Vale/BHP e representantes da Comiss\u00e3o de Atingidos de Mariana, um acordo para garantir a repara\u00e7\u00e3o integral dos danos causados pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, em novembro de 2015. A decis\u00e3o ainda firma a necessidade de se utilizar, como base, as informa\u00e7\u00f5es declaradas no   \nEm audi\u00eancia, no dia 02 de outubro, foi definido entre o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, advogados das empresas Samarco/Vale/BHP e representantes da Comiss\u00e3o de Atingidos de Mariana, um acordo para garantir a repara\u00e7\u00e3o integral dos danos causados pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, em novembro de 2015. A decis\u00e3o ainda firma a necessidade de se utilizar, como base, as informa\u00e7\u00f5es declaradas no   ", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2018/10/04/comunidades-atingidas-de-mariana-conquistam-a-garantia-de-indenizacao-final", "dataPublicacao": "04/10/2018"},
{"titulo": "O que fazer com a minha indeniza\u00e7\u00e3o?", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO grupo Observat\u00f3rio C.A.F.\u00c9, do curso de Administra\u00e7\u00e3o da UFOP, realizou uma atividade para os(as) atingidos(as) pela Barragem de Fund\u00e3o sobre como administrar melhor o valor da indeniza\u00e7\u00e3o a que eles(as) t\u00eam direito. A partir disso, em parceria com este Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO grupo Observat\u00f3rio C.A.F.\u00c9, do curso de Administra\u00e7\u00e3o da UFOP, realizou uma atividade para os(as) atingidos(as) pela Barragem de Fund\u00e3o sobre como administrar melhor o valor da indeniza\u00e7\u00e3o a que eles(as) t\u00eam direito. A partir disso, em parceria com este Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO grupo Observat\u00f3rio C.A.F.\u00c9, do curso de Administra\u00e7\u00e3o da UFOP, realizou uma atividade para os(as) atingidos(as) pela Barragem de Fund\u00e3o sobre como administrar melhor o valor da indeniza\u00e7\u00e3o a que eles(as) t\u00eam direito. A partir disso, em parceria com este Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO grupo Observat\u00f3rio C.A.F.\u00c9, do curso de Administra\u00e7\u00e3o da UFOP, realizou uma atividade para os(as) atingidos(as) pela Barragem de Fund\u00e3o sobre como administrar melhor o valor da indeniza\u00e7\u00e3o a que eles(as) t\u00eam direito. A partir disso, em parceria com este Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/educacao/2018/10/05/o-que-fazer-com-a-minha-indenizacao", "dataPublicacao": "05/10/2018"},
{"titulo": "Justi\u00e7a, pelos olhos atingidos", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nSentir-se injusti\u00e7ado(a) \u00e9 um sentimento que a gente vem carregando h\u00e1 dois anos e nove meses. A palavra justi\u00e7a, ent\u00e3o, tem v\u00e1rios desdobramentos para a nossa vida. Mesmo que a repara\u00e7\u00e3o dos danos do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o seja devidamente feita, n\u00e3o h\u00e1 valor que pague o saber das nossas vidas como eram antes, e ter a dor de ver como elas est\u00e3o agora. Ningu\u00e9m devolve a nossa mirada para o Rio Gualaxo, o olhar para o c\u00e9u de Paracatu, o alimentar os passarinhos l\u00e1 no Bento. Assim como ningu\u00e9m tira a situa\u00e7\u00e3o de vergonha que j\u00e1 passamos por sermos atingidos(as), nem esse sofrimento que aperta na alma, na mente e no cora\u00e7\u00e3o da gente. Uma mudan\u00e7a nas leis, o reconhecimento do crime por aqueles que foram responsabilizados pela trag\u00e9dia e uma indeniza\u00e7\u00e3o justa para cada pessoa poderiam minimizar essa sensa\u00e7\u00e3o, mas jamais ir\u00e3o cobrir aquilo que n\u00e3o tem pre\u00e7o.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nSentir-se injusti\u00e7ado(a) \u00e9 um sentimento que a gente vem carregando h\u00e1 dois anos e nove meses. A palavra justi\u00e7a, ent\u00e3o, tem v\u00e1rios desdobramentos para a nossa vida. Mesmo que a repara\u00e7\u00e3o dos danos do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o seja devidamente feita, n\u00e3o h\u00e1 valor que pague o saber das nossas vidas como eram antes, e ter a dor de ver como elas est\u00e3o agora. Ningu\u00e9m devolve a nossa mirada para o Rio Gualaxo, o olhar para o c\u00e9u de Paracatu, o alimentar os passarinhos l\u00e1 no Bento. Assim como ningu\u00e9m tira a situa\u00e7\u00e3o de vergonha que j\u00e1 passamos por sermos atingidos(as), nem esse sofrimento que aperta na alma, na mente e no cora\u00e7\u00e3o da gente. Uma mudan\u00e7a nas leis, o reconhecimento do crime por aqueles que foram responsabilizados pela trag\u00e9dia e uma indeniza\u00e7\u00e3o justa para cada pessoa poderiam minimizar essa sensa\u00e7\u00e3o, mas jamais ir\u00e3o cobrir aquilo que n\u00e3o tem pre\u00e7o.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nSentir-se injusti\u00e7ado(a) \u00e9 um sentimento que a gente vem carregando h\u00e1 dois anos e nove meses. A palavra justi\u00e7a, ent\u00e3o, tem v\u00e1rios desdobramentos para a nossa vida. Mesmo que a repara\u00e7\u00e3o dos danos do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o seja devidamente feita, n\u00e3o h\u00e1 valor que pague o saber das nossas vidas como eram antes, e ter a dor de ver como elas est\u00e3o agora. Ningu\u00e9m devolve a nossa mirada para o Rio Gualaxo, o olhar para o c\u00e9u de Paracatu, o alimentar os passarinhos l\u00e1 no Bento. Assim como ningu\u00e9m tira a situa\u00e7\u00e3o de vergonha que j\u00e1 passamos por sermos atingidos(as), nem esse sofrimento que aperta na alma, na mente e no cora\u00e7\u00e3o da gente. Uma mudan\u00e7a nas leis, o reconhecimento do crime por aqueles que foram responsabilizados pela trag\u00e9dia e uma indeniza\u00e7\u00e3o justa para cada pessoa poderiam minimizar essa sensa\u00e7\u00e3o, mas jamais ir\u00e3o cobrir aquilo que n\u00e3o tem pre\u00e7o.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nSentir-se injusti\u00e7ado(a) \u00e9 um sentimento que a gente vem carregando h\u00e1 dois anos e nove meses. A palavra justi\u00e7a, ent\u00e3o, tem v\u00e1rios desdobramentos para a nossa vida. Mesmo que a repara\u00e7\u00e3o dos danos do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o seja devidamente feita, n\u00e3o h\u00e1 valor que pague o saber das nossas vidas como eram antes, e ter a dor de ver como elas est\u00e3o agora. Ningu\u00e9m devolve a nossa mirada para o Rio Gualaxo, o olhar para o c\u00e9u de Paracatu, o alimentar os passarinhos l\u00e1 no Bento. Assim como ningu\u00e9m tira a situa\u00e7\u00e3o de vergonha que j\u00e1 passamos por sermos atingidos(as), nem esse sofrimento que aperta na alma, na mente e no cora\u00e7\u00e3o da gente. Uma mudan\u00e7a nas leis, o reconhecimento do crime por aqueles que foram responsabilizados pela trag\u00e9dia e uma indeniza\u00e7\u00e3o justa para cada pessoa poderiam minimizar essa sensa\u00e7\u00e3o, mas jamais ir\u00e3o cobrir aquilo que n\u00e3o tem pre\u00e7o.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2018/09/03/justica-pelos-olhos-atingidos", "dataPublicacao": "03/09/2018"},
{"titulo": "Era a \u00fanica op\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nH\u00e1 mais de um ano, as crian\u00e7as e os adolescentes de Barra Longa aguardam a entrega do campo de futebol barralonguense, atingido pela lama de Fund\u00e3o. Sem o espa\u00e7o, os meninos e as meninas da cidade agora precisam se dividir no uso da quadra e perdem atividades de lazer, sa\u00fade e desenvolvimento. Durante todo esse tempo, a Funda\u00e7\u00e3o/Renova n\u00e3o foi capaz de articular projetos que envolvessem as atividades desses jovens.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nH\u00e1 mais de um ano, as crian\u00e7as e os adolescentes de Barra Longa aguardam a entrega do campo de futebol barralonguense, atingido pela lama de Fund\u00e3o. Sem o espa\u00e7o, os meninos e as meninas da cidade agora precisam se dividir no uso da quadra e perdem atividades de lazer, sa\u00fade e desenvolvimento. Durante todo esse tempo, a Funda\u00e7\u00e3o/Renova n\u00e3o foi capaz de articular projetos que envolvessem as atividades desses jovens.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nH\u00e1 mais de um ano, as crian\u00e7as e os adolescentes de Barra Longa aguardam a entrega do campo de futebol barralonguense, atingido pela lama de Fund\u00e3o. Sem o espa\u00e7o, os meninos e as meninas da cidade agora precisam se dividir no uso da quadra e perdem atividades de lazer, sa\u00fade e desenvolvimento. Durante todo esse tempo, a Funda\u00e7\u00e3o/Renova n\u00e3o foi capaz de articular projetos que envolvessem as atividades desses jovens.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nH\u00e1 mais de um ano, as crian\u00e7as e os adolescentes de Barra Longa aguardam a entrega do campo de futebol barralonguense, atingido pela lama de Fund\u00e3o. Sem o espa\u00e7o, os meninos e as meninas da cidade agora precisam se dividir no uso da quadra e perdem atividades de lazer, sa\u00fade e desenvolvimento. Durante todo esse tempo, a Funda\u00e7\u00e3o/Renova n\u00e3o foi capaz de articular projetos que envolvessem as atividades desses jovens.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/esporte/2018/08/04/era-a-unica-opcao", "dataPublicacao": "04/08/2018"},
{"titulo": "A nossa luta", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPrimeiro, Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nPrimeiro, Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nPrimeiro, Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nPrimeiro, Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2018/07/30/a-nossa-luta", "dataPublicacao": "30/07/2018"},
{"titulo": "Bento Rodrigues conquista autoriza\u00e7\u00e3o para in\u00edcio das obras de infraestrutura", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nAconteceu na manh\u00e3 desta sexta-feira (03) uma celebra\u00e7\u00e3o ecum\u00eanica no terreno de Lavoura, onde ser\u00e1 reassentada a comunidade de Bento Rodrigues, atingida em novembro de 2015 pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, da Samarco. Na celebra\u00e7\u00e3o, as palavras de f\u00e9 serviram de esperan\u00e7a e motiva\u00e7\u00e3o para os(as) moradores(as) atingidos(as).(Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)(Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)\nAconteceu na manh\u00e3 desta sexta-feira (03) uma celebra\u00e7\u00e3o ecum\u00eanica no terreno de Lavoura, onde ser\u00e1 reassentada a comunidade de Bento Rodrigues, atingida em novembro de 2015 pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, da Samarco. Na celebra\u00e7\u00e3o, as palavras de f\u00e9 serviram de esperan\u00e7a e motiva\u00e7\u00e3o para os(as) moradores(as) atingidos(as).(Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)(Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)\nAconteceu na manh\u00e3 desta sexta-feira (03) uma celebra\u00e7\u00e3o ecum\u00eanica no terreno de Lavoura, onde ser\u00e1 reassentada a comunidade de Bento Rodrigues, atingida em novembro de 2015 pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, da Samarco. Na celebra\u00e7\u00e3o, as palavras de f\u00e9 serviram de esperan\u00e7a e motiva\u00e7\u00e3o para os(as) moradores(as) atingidos(as).(Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)(Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)\nAconteceu na manh\u00e3 desta sexta-feira (03) uma celebra\u00e7\u00e3o ecum\u00eanica no terreno de Lavoura, onde ser\u00e1 reassentada a comunidade de Bento Rodrigues, atingida em novembro de 2015 pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, da Samarco. Na celebra\u00e7\u00e3o, as palavras de f\u00e9 serviram de esperan\u00e7a e motiva\u00e7\u00e3o para os(as) moradores(as) atingidos(as).(Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)(Foto: Wandeir Campos/Jornal A Sirene)", "link": "http://jornalasirene.com.br/moradia/2018/08/03/bento-rodrigues-conquista-autorizacao-para-inicio-das-obras-de-infraestrutura", "dataPublicacao": "03/08/2018"},
{"titulo": "Editorial (agosto/2018)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nDurante todos os dias das nossas vidas, especialmente, a partir do momento em que fomos obrigados(as) a deixar nossas casas, nossas comunidades, nossos vizinhos e amigos, temos nos sentido injusti\u00e7ados(as). Por\u00e9m, essa injusti\u00e7a come\u00e7ou h\u00e1 muitos anos, antes do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, quando a mineradora Samarco iniciou sua explora\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio construindo barragens de forma irrespons\u00e1vel e, consequentemente, transformando a nossa sorte. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nDurante todos os dias das nossas vidas, especialmente, a partir do momento em que fomos obrigados(as) a deixar nossas casas, nossas comunidades, nossos vizinhos e amigos, temos nos sentido injusti\u00e7ados(as). Por\u00e9m, essa injusti\u00e7a come\u00e7ou h\u00e1 muitos anos, antes do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, quando a mineradora Samarco iniciou sua explora\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio construindo barragens de forma irrespons\u00e1vel e, consequentemente, transformando a nossa sorte. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nDurante todos os dias das nossas vidas, especialmente, a partir do momento em que fomos obrigados(as) a deixar nossas casas, nossas comunidades, nossos vizinhos e amigos, temos nos sentido injusti\u00e7ados(as). Por\u00e9m, essa injusti\u00e7a come\u00e7ou h\u00e1 muitos anos, antes do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, quando a mineradora Samarco iniciou sua explora\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio construindo barragens de forma irrespons\u00e1vel e, consequentemente, transformando a nossa sorte. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nDurante todos os dias das nossas vidas, especialmente, a partir do momento em que fomos obrigados(as) a deixar nossas casas, nossas comunidades, nossos vizinhos e amigos, temos nos sentido injusti\u00e7ados(as). Por\u00e9m, essa injusti\u00e7a come\u00e7ou h\u00e1 muitos anos, antes do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, quando a mineradora Samarco iniciou sua explora\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio construindo barragens de forma irrespons\u00e1vel e, consequentemente, transformando a nossa sorte. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/editorial/2018/08/07/editorial-agosto-2018", "dataPublicacao": "07/08/2018"},
{"titulo": "O show midi\u00e1tico da trag\u00e9dia", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nH\u00e1 alguns meses, o presidente da funda\u00e7\u00e3o ileg\u00edtima, escolhido pelas empresas de onde surgiram os assassinatos da Barragem de Fund\u00e3o, usando a benevol\u00eancia dos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o \u2013 estes ceivados com recursos desviados da repara\u00e7\u00e3o socioambiental para a\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o/publicidade/evento/jur\u00eddico dela pr\u00f3pria -, ao responder questionamentos sobre o reassentamento da comunidade de Bento Rodrigues, que a Samarco/Vale/BHP destruiu, usou a velha t\u00e1tica de transformar as v\u00edtimas em r\u00e9us. Acusou institui\u00e7\u00f5es que apoiam os(as) atingidos(as) de serem as culpadas por atrasos e desacordos em negocia\u00e7\u00f5es.____________________\nH\u00e1 alguns meses, o presidente da funda\u00e7\u00e3o ileg\u00edtima, escolhido pelas empresas de onde surgiram os assassinatos da Barragem de Fund\u00e3o, usando a benevol\u00eancia dos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o \u2013 estes ceivados com recursos desviados da repara\u00e7\u00e3o socioambiental para a\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o/publicidade/evento/jur\u00eddico dela pr\u00f3pria -, ao responder questionamentos sobre o reassentamento da comunidade de Bento Rodrigues, que a Samarco/Vale/BHP destruiu, usou a velha t\u00e1tica de transformar as v\u00edtimas em r\u00e9us. Acusou institui\u00e7\u00f5es que apoiam os(as) atingidos(as) de serem as culpadas por atrasos e desacordos em negocia\u00e7\u00f5es.____________________\nH\u00e1 alguns meses, o presidente da funda\u00e7\u00e3o ileg\u00edtima, escolhido pelas empresas de onde surgiram os assassinatos da Barragem de Fund\u00e3o, usando a benevol\u00eancia dos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o \u2013 estes ceivados com recursos desviados da repara\u00e7\u00e3o socioambiental para a\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o/publicidade/evento/jur\u00eddico dela pr\u00f3pria -, ao responder questionamentos sobre o reassentamento da comunidade de Bento Rodrigues, que a Samarco/Vale/BHP destruiu, usou a velha t\u00e1tica de transformar as v\u00edtimas em r\u00e9us. Acusou institui\u00e7\u00f5es que apoiam os(as) atingidos(as) de serem as culpadas por atrasos e desacordos em negocia\u00e7\u00f5es.____________________\nH\u00e1 alguns meses, o presidente da funda\u00e7\u00e3o ileg\u00edtima, escolhido pelas empresas de onde surgiram os assassinatos da Barragem de Fund\u00e3o, usando a benevol\u00eancia dos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o \u2013 estes ceivados com recursos desviados da repara\u00e7\u00e3o socioambiental para a\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o/publicidade/evento/jur\u00eddico dela pr\u00f3pria -, ao responder questionamentos sobre o reassentamento da comunidade de Bento Rodrigues, que a Samarco/Vale/BHP destruiu, usou a velha t\u00e1tica de transformar as v\u00edtimas em r\u00e9us. Acusou institui\u00e7\u00f5es que apoiam os(as) atingidos(as) de serem as culpadas por atrasos e desacordos em negocia\u00e7\u00f5es.____________________", "link": "http://jornalasirene.com.br/olhar-de-fora/2018/08/26/o-show-midiatico-da-tragedia", "dataPublicacao": "26/08/2018"},
{"titulo": "Falar na nossa l\u00edngua", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\n\n", "link": "http://jornalasirene.com.br/a-gente-explica/2018/08/23/falar-na-nossa-lingua", "dataPublicacao": "23/08/2018"},
{"titulo": "Olhares de fora", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO rompimento da Barragem de Fund\u00e3o repercute n\u00e3o s\u00f3 no dia a dia dos(as) atingidos(as), mas tamb\u00e9m em espa\u00e7os de estudos. Em um primeiro momento, a chegada de muitos(as) pesquisadores(as) costuma assustar e gerar desconfian\u00e7a: essas pesquisas v\u00e3o servir para n\u00f3s? Quais os interesses desse pessoal? Mesmo assim e, por mais que tenham que vencer o cansa\u00e7o de tantos outros afazeres, os(as) atingidos(as) sabem da import\u00e2ncia de que suas den\u00fancias, hist\u00f3rias e sonhos sejam ouvidos e entendidos. Al\u00e9m disso, alguns resultados dessas pesquisas cient\u00edficas, quando h\u00e1 retorno, servem como provas e, assim, ajudam na busca por justi\u00e7a.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/educacao/2018/08/29/olhares-de-fora", "dataPublicacao": "29/08/2018"},
{"titulo": "Casas em risco, nossas vidas tamb\u00e9m", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\niante do surgimento de trincas e rachaduras nas moradias, h\u00e1 quase tr\u00eas anos, os(as) atingidos(as) de Barra Longa perderam a privacidade, a tranquilidade e a sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a. Recentemente, a Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco entregou laudos em que avaliou problemas presentes em 98 casas do munic\u00edpio. Por\u00e9m, mais uma vez, a funda\u00e7\u00e3o/empresa entendeu que a culpa para os abalos nas estruturas \u00e9 anterior ao rompimento da Barragem de Fund\u00e3o. Na assembleia do dia 17 de julho, os(as) atingidos(as) e sua assessoria t\u00e9cnica apresentaram \u00e0 Renova/Samarco uma lista com 203 casas que Maria L\u00facia da Consola\u00e7\u00e3o Marques, moradora de Barra LongaMaria L\u00facia da Consola\u00e7\u00e3o Marques, moradora de Barra Longa\niante do surgimento de trincas e rachaduras nas moradias, h\u00e1 quase tr\u00eas anos, os(as) atingidos(as) de Barra Longa perderam a privacidade, a tranquilidade e a sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a. Recentemente, a Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco entregou laudos em que avaliou problemas presentes em 98 casas do munic\u00edpio. Por\u00e9m, mais uma vez, a funda\u00e7\u00e3o/empresa entendeu que a culpa para os abalos nas estruturas \u00e9 anterior ao rompimento da Barragem de Fund\u00e3o. Na assembleia do dia 17 de julho, os(as) atingidos(as) e sua assessoria t\u00e9cnica apresentaram \u00e0 Renova/Samarco uma lista com 203 casas que Maria L\u00facia da Consola\u00e7\u00e3o Marques, moradora de Barra LongaMaria L\u00facia da Consola\u00e7\u00e3o Marques, moradora de Barra Longa\niante do surgimento de trincas e rachaduras nas moradias, h\u00e1 quase tr\u00eas anos, os(as) atingidos(as) de Barra Longa perderam a privacidade, a tranquilidade e a sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a. Recentemente, a Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco entregou laudos em que avaliou problemas presentes em 98 casas do munic\u00edpio. Por\u00e9m, mais uma vez, a funda\u00e7\u00e3o/empresa entendeu que a culpa para os abalos nas estruturas \u00e9 anterior ao rompimento da Barragem de Fund\u00e3o. Na assembleia do dia 17 de julho, os(as) atingidos(as) e sua assessoria t\u00e9cnica apresentaram \u00e0 Renova/Samarco uma lista com 203 casas que Maria L\u00facia da Consola\u00e7\u00e3o Marques, moradora de Barra LongaMaria L\u00facia da Consola\u00e7\u00e3o Marques, moradora de Barra Longa\niante do surgimento de trincas e rachaduras nas moradias, h\u00e1 quase tr\u00eas anos, os(as) atingidos(as) de Barra Longa perderam a privacidade, a tranquilidade e a sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a. Recentemente, a Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco entregou laudos em que avaliou problemas presentes em 98 casas do munic\u00edpio. Por\u00e9m, mais uma vez, a funda\u00e7\u00e3o/empresa entendeu que a culpa para os abalos nas estruturas \u00e9 anterior ao rompimento da Barragem de Fund\u00e3o. Na assembleia do dia 17 de julho, os(as) atingidos(as) e sua assessoria t\u00e9cnica apresentaram \u00e0 Renova/Samarco uma lista com 203 casas que Maria L\u00facia da Consola\u00e7\u00e3o Marques, moradora de Barra LongaMaria L\u00facia da Consola\u00e7\u00e3o Marques, moradora de Barra Longa", "link": "http://jornalasirene.com.br/moradia/2018/08/14/casas-em-risco-nossas-vidas-tambem", "dataPublicacao": "14/08/2018"},
{"titulo": "Painel: TAC Governan\u00e7a", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO painel intitulado \u201cTAC Governan\u00e7a: rompimento da barragem de Fund\u00e3o\u201d ser\u00e1 promovido pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Minas Gerais (MPMG), por meio do Centro de Estudos e Aperfei\u00e7oamento Funcional (Ceaf), no dia 13 de julho, das 13h \u00e0s 18h30. O evento ser\u00e1 no Audit\u00f3rio Vermelho da Procuradoria-Geral de Justi\u00e7a.O painel intitulado \u201cTAC Governan\u00e7a: rompimento da barragem de Fund\u00e3o\u201d ser\u00e1 promovido pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Minas Gerais (MPMG), por meio do Centro de Estudos e Aperfei\u00e7oamento Funcional (Ceaf), no dia 13 de julho, das 13h \u00e0s 18h30. O evento ser\u00e1 no Audit\u00f3rio Vermelho da Procuradoria-Geral de Justi\u00e7a.", "link": "http://jornalasirene.com.br/eventos/painel-tac-governanca", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "Papo de cumadres: direito \u00e0 moradia", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\u2013 Cumadre Clemilda eu t\u00f4 muito percupada.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\n\u2013 Cumadre Clemilda eu t\u00f4 muito percupada.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\n\u2013 Cumadre Clemilda eu t\u00f4 muito percupada.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\n\u2013 Cumadre Clemilda eu t\u00f4 muito percupada.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/papo-cumadres/2018/06/20/papo-de-cumadres-direito-a-moradia", "dataPublicacao": "20/06/2018"},
{"titulo": "A for\u00e7a do Gesteira", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nNo dia 5 de novembro, Gesteira recebeu a not\u00edcia de que a Barragem de Fund\u00e3o, em Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nNo dia 5 de novembro, Gesteira recebeu a not\u00edcia de que a Barragem de Fund\u00e3o, em Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nNo dia 5 de novembro, Gesteira recebeu a not\u00edcia de que a Barragem de Fund\u00e3o, em Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nNo dia 5 de novembro, Gesteira recebeu a not\u00edcia de que a Barragem de Fund\u00e3o, em Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2018/06/28/a-forca-do-gesteira", "dataPublicacao": "28/06/2018"},
{"titulo": "Comemorar a vida", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nAs datas comemorativas t\u00eam sido importantes para a reuni\u00e3o das comunidades atingidas pelo rompimento de Fund\u00e3o. Nesses espa\u00e7os, muitas vezes de festa, al\u00e9m de celebrarem a vida, os moradores se reencontram e compartilham momentos (de alegrias e de tristezas). Os la\u00e7os n\u00e3o s\u00e3o totalmente recuperados com poucas horas de encontro, mas h\u00e1 um saldo positivo de, a partir disso, se sentirem parte um da vida do outro, de novo.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nAs datas comemorativas t\u00eam sido importantes para a reuni\u00e3o das comunidades atingidas pelo rompimento de Fund\u00e3o. Nesses espa\u00e7os, muitas vezes de festa, al\u00e9m de celebrarem a vida, os moradores se reencontram e compartilham momentos (de alegrias e de tristezas). Os la\u00e7os n\u00e3o s\u00e3o totalmente recuperados com poucas horas de encontro, mas h\u00e1 um saldo positivo de, a partir disso, se sentirem parte um da vida do outro, de novo.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nAs datas comemorativas t\u00eam sido importantes para a reuni\u00e3o das comunidades atingidas pelo rompimento de Fund\u00e3o. Nesses espa\u00e7os, muitas vezes de festa, al\u00e9m de celebrarem a vida, os moradores se reencontram e compartilham momentos (de alegrias e de tristezas). Os la\u00e7os n\u00e3o s\u00e3o totalmente recuperados com poucas horas de encontro, mas h\u00e1 um saldo positivo de, a partir disso, se sentirem parte um da vida do outro, de novo.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nAs datas comemorativas t\u00eam sido importantes para a reuni\u00e3o das comunidades atingidas pelo rompimento de Fund\u00e3o. Nesses espa\u00e7os, muitas vezes de festa, al\u00e9m de celebrarem a vida, os moradores se reencontram e compartilham momentos (de alegrias e de tristezas). Os la\u00e7os n\u00e3o s\u00e3o totalmente recuperados com poucas horas de encontro, mas h\u00e1 um saldo positivo de, a partir disso, se sentirem parte um da vida do outro, de novo.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2018/07/18/comemorar-a-vida", "dataPublicacao": "18/07/2018"},
{"titulo": "N\u00e3o perdemos s\u00f3 o rio", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nNesta edi\u00e7\u00e3o, o Jornal (Foto: Larissa Pinto/Jornal A Sirene)(Foto: Larissa Pinto/Jornal A Sirene)\nNesta edi\u00e7\u00e3o, o Jornal (Foto: Larissa Pinto/Jornal A Sirene)(Foto: Larissa Pinto/Jornal A Sirene)\nNesta edi\u00e7\u00e3o, o Jornal (Foto: Larissa Pinto/Jornal A Sirene)(Foto: Larissa Pinto/Jornal A Sirene)\nNesta edi\u00e7\u00e3o, o Jornal (Foto: Larissa Pinto/Jornal A Sirene)(Foto: Larissa Pinto/Jornal A Sirene)", "link": "http://jornalasirene.com.br/direitos-humanos/2018/07/05/nao-perdemos-so-o-rio", "dataPublicacao": "05/07/2018"},
{"titulo": "Editorial (julho/2018)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO dia 5 de novembro de 2015 transformou as nossas vidas de diversas maneiras. Cada um de n\u00f3s, em nossas particularidades, sabe o que tem feito mais falta. Somente n\u00f3s e mais ningu\u00e9m. Somos pessoas simples e s\u00f3 temos pensado em voltar para a ro\u00e7a, em resgatar o modo de vida que t\u00ednhamos. Enquanto lutamos para que esse dia chegue, tamb\u00e9m temos vivido para al\u00e9m da lama. E \u00e9 apesar dela que n\u00e3o desistimos de tentar manter nossa gente unida e, por isso, fazemos quest\u00e3o de continuar com os Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO dia 5 de novembro de 2015 transformou as nossas vidas de diversas maneiras. Cada um de n\u00f3s, em nossas particularidades, sabe o que tem feito mais falta. Somente n\u00f3s e mais ningu\u00e9m. Somos pessoas simples e s\u00f3 temos pensado em voltar para a ro\u00e7a, em resgatar o modo de vida que t\u00ednhamos. Enquanto lutamos para que esse dia chegue, tamb\u00e9m temos vivido para al\u00e9m da lama. E \u00e9 apesar dela que n\u00e3o desistimos de tentar manter nossa gente unida e, por isso, fazemos quest\u00e3o de continuar com os Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO dia 5 de novembro de 2015 transformou as nossas vidas de diversas maneiras. Cada um de n\u00f3s, em nossas particularidades, sabe o que tem feito mais falta. Somente n\u00f3s e mais ningu\u00e9m. Somos pessoas simples e s\u00f3 temos pensado em voltar para a ro\u00e7a, em resgatar o modo de vida que t\u00ednhamos. Enquanto lutamos para que esse dia chegue, tamb\u00e9m temos vivido para al\u00e9m da lama. E \u00e9 apesar dela que n\u00e3o desistimos de tentar manter nossa gente unida e, por isso, fazemos quest\u00e3o de continuar com os Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO dia 5 de novembro de 2015 transformou as nossas vidas de diversas maneiras. Cada um de n\u00f3s, em nossas particularidades, sabe o que tem feito mais falta. Somente n\u00f3s e mais ningu\u00e9m. Somos pessoas simples e s\u00f3 temos pensado em voltar para a ro\u00e7a, em resgatar o modo de vida que t\u00ednhamos. Enquanto lutamos para que esse dia chegue, tamb\u00e9m temos vivido para al\u00e9m da lama. E \u00e9 apesar dela que n\u00e3o desistimos de tentar manter nossa gente unida e, por isso, fazemos quest\u00e3o de continuar com os Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/editorial/2018/07/10/editorial-julho-2018", "dataPublicacao": "10/07/2018"},
{"titulo": "Diretamente atingidos", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nDaniel e Juliano s\u00e3o cortadores de cana do munic\u00edpio de Barra Longa e, desde o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, perderam o lugar de onde tiravam renda. \u00a0Hoje, eles lidam com as d\u00edvidas que fizeram nesse tempo em que ficaram desempregados, com os desafios de conseguirem um outro servi\u00e7o e com o trabalho de tentarem ser reconhecidos pelas empresas respons\u00e1veis pelo crime.\u201cFizemos reivindica\u00e7\u00f5es \u00e0 Samarco e ouvimos apenas \u2018n\u00e3o\u2019 do direito \u00e0 verba mensal. Eles justificaram que, apesar de termos perdido a nossa renda devido ao rompimento da barragem de Fund\u00e3o, essa perda se deu de forma indireta. A Samarco elaborou seus pr\u00f3prios crit\u00e9rios para pagar direitos ou n\u00e3o aos atingidos, sem nenhuma participa\u00e7\u00e3o destes na elabora\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios. Para a empresa, h\u00e1 atingidos diretos e indiretos e apenas os diretos t\u00eam direito \u00e0 verba de manuten\u00e7\u00e3o. Esse crit\u00e9rio \u00e9 muito fora da realidade. Se n\u00f3s perdemos nossa renda por causa do rompimento, como que o impacto foi indireto? Outros 11 companheiros nossos, que trabalhavam no corte e transporte de cana, receberam. Por que n\u00f3s n\u00e3o vamos receber?\u201d\u201cFizemos reivindica\u00e7\u00f5es \u00e0 Samarco e ouvimos apenas \u2018n\u00e3o\u2019 do direito \u00e0 verba mensal. Eles justificaram que, apesar de termos perdido a nossa renda devido ao rompimento da barragem de Fund\u00e3o, essa perda se deu de forma indireta. A Samarco elaborou seus pr\u00f3prios crit\u00e9rios para pagar direitos ou n\u00e3o aos atingidos, sem nenhuma participa\u00e7\u00e3o destes na elabora\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios. Para a empresa, h\u00e1 atingidos diretos e indiretos e apenas os diretos t\u00eam direito \u00e0 verba de manuten\u00e7\u00e3o. Esse crit\u00e9rio \u00e9 muito fora da realidade. Se n\u00f3s perdemos nossa renda por causa do rompimento, como que o impacto foi indireto? Outros 11 companheiros nossos, que trabalhavam no corte e transporte de cana, receberam. Por que n\u00f3s n\u00e3o vamos receber?\u201d\nDaniel e Juliano s\u00e3o cortadores de cana do munic\u00edpio de Barra Longa e, desde o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, perderam o lugar de onde tiravam renda. \u00a0Hoje, eles lidam com as d\u00edvidas que fizeram nesse tempo em que ficaram desempregados, com os desafios de conseguirem um outro servi\u00e7o e com o trabalho de tentarem ser reconhecidos pelas empresas respons\u00e1veis pelo crime.\u201cFizemos reivindica\u00e7\u00f5es \u00e0 Samarco e ouvimos apenas \u2018n\u00e3o\u2019 do direito \u00e0 verba mensal. Eles justificaram que, apesar de termos perdido a nossa renda devido ao rompimento da barragem de Fund\u00e3o, essa perda se deu de forma indireta. A Samarco elaborou seus pr\u00f3prios crit\u00e9rios para pagar direitos ou n\u00e3o aos atingidos, sem nenhuma participa\u00e7\u00e3o destes na elabora\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios. Para a empresa, h\u00e1 atingidos diretos e indiretos e apenas os diretos t\u00eam direito \u00e0 verba de manuten\u00e7\u00e3o. Esse crit\u00e9rio \u00e9 muito fora da realidade. Se n\u00f3s perdemos nossa renda por causa do rompimento, como que o impacto foi indireto? Outros 11 companheiros nossos, que trabalhavam no corte e transporte de cana, receberam. Por que n\u00f3s n\u00e3o vamos receber?\u201d\u201cFizemos reivindica\u00e7\u00f5es \u00e0 Samarco e ouvimos apenas \u2018n\u00e3o\u2019 do direito \u00e0 verba mensal. Eles justificaram que, apesar de termos perdido a nossa renda devido ao rompimento da barragem de Fund\u00e3o, essa perda se deu de forma indireta. A Samarco elaborou seus pr\u00f3prios crit\u00e9rios para pagar direitos ou n\u00e3o aos atingidos, sem nenhuma participa\u00e7\u00e3o destes na elabora\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios. Para a empresa, h\u00e1 atingidos diretos e indiretos e apenas os diretos t\u00eam direito \u00e0 verba de manuten\u00e7\u00e3o. Esse crit\u00e9rio \u00e9 muito fora da realidade. Se n\u00f3s perdemos nossa renda por causa do rompimento, como que o impacto foi indireto? Outros 11 companheiros nossos, que trabalhavam no corte e transporte de cana, receberam. Por que n\u00f3s n\u00e3o vamos receber?\u201d\nDaniel e Juliano s\u00e3o cortadores de cana do munic\u00edpio de Barra Longa e, desde o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, perderam o lugar de onde tiravam renda. \u00a0Hoje, eles lidam com as d\u00edvidas que fizeram nesse tempo em que ficaram desempregados, com os desafios de conseguirem um outro servi\u00e7o e com o trabalho de tentarem ser reconhecidos pelas empresas respons\u00e1veis pelo crime.\u201cFizemos reivindica\u00e7\u00f5es \u00e0 Samarco e ouvimos apenas \u2018n\u00e3o\u2019 do direito \u00e0 verba mensal. Eles justificaram que, apesar de termos perdido a nossa renda devido ao rompimento da barragem de Fund\u00e3o, essa perda se deu de forma indireta. A Samarco elaborou seus pr\u00f3prios crit\u00e9rios para pagar direitos ou n\u00e3o aos atingidos, sem nenhuma participa\u00e7\u00e3o destes na elabora\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios. Para a empresa, h\u00e1 atingidos diretos e indiretos e apenas os diretos t\u00eam direito \u00e0 verba de manuten\u00e7\u00e3o. Esse crit\u00e9rio \u00e9 muito fora da realidade. Se n\u00f3s perdemos nossa renda por causa do rompimento, como que o impacto foi indireto? Outros 11 companheiros nossos, que trabalhavam no corte e transporte de cana, receberam. Por que n\u00f3s n\u00e3o vamos receber?\u201d\u201cFizemos reivindica\u00e7\u00f5es \u00e0 Samarco e ouvimos apenas \u2018n\u00e3o\u2019 do direito \u00e0 verba mensal. Eles justificaram que, apesar de termos perdido a nossa renda devido ao rompimento da barragem de Fund\u00e3o, essa perda se deu de forma indireta. A Samarco elaborou seus pr\u00f3prios crit\u00e9rios para pagar direitos ou n\u00e3o aos atingidos, sem nenhuma participa\u00e7\u00e3o destes na elabora\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios. Para a empresa, h\u00e1 atingidos diretos e indiretos e apenas os diretos t\u00eam direito \u00e0 verba de manuten\u00e7\u00e3o. Esse crit\u00e9rio \u00e9 muito fora da realidade. Se n\u00f3s perdemos nossa renda por causa do rompimento, como que o impacto foi indireto? Outros 11 companheiros nossos, que trabalhavam no corte e transporte de cana, receberam. Por que n\u00f3s n\u00e3o vamos receber?\u201d\nDaniel e Juliano s\u00e3o cortadores de cana do munic\u00edpio de Barra Longa e, desde o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, perderam o lugar de onde tiravam renda. \u00a0Hoje, eles lidam com as d\u00edvidas que fizeram nesse tempo em que ficaram desempregados, com os desafios de conseguirem um outro servi\u00e7o e com o trabalho de tentarem ser reconhecidos pelas empresas respons\u00e1veis pelo crime.\u201cFizemos reivindica\u00e7\u00f5es \u00e0 Samarco e ouvimos apenas \u2018n\u00e3o\u2019 do direito \u00e0 verba mensal. Eles justificaram que, apesar de termos perdido a nossa renda devido ao rompimento da barragem de Fund\u00e3o, essa perda se deu de forma indireta. A Samarco elaborou seus pr\u00f3prios crit\u00e9rios para pagar direitos ou n\u00e3o aos atingidos, sem nenhuma participa\u00e7\u00e3o destes na elabora\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios. Para a empresa, h\u00e1 atingidos diretos e indiretos e apenas os diretos t\u00eam direito \u00e0 verba de manuten\u00e7\u00e3o. Esse crit\u00e9rio \u00e9 muito fora da realidade. Se n\u00f3s perdemos nossa renda por causa do rompimento, como que o impacto foi indireto? Outros 11 companheiros nossos, que trabalhavam no corte e transporte de cana, receberam. Por que n\u00f3s n\u00e3o vamos receber?\u201d\u201cFizemos reivindica\u00e7\u00f5es \u00e0 Samarco e ouvimos apenas \u2018n\u00e3o\u2019 do direito \u00e0 verba mensal. Eles justificaram que, apesar de termos perdido a nossa renda devido ao rompimento da barragem de Fund\u00e3o, essa perda se deu de forma indireta. A Samarco elaborou seus pr\u00f3prios crit\u00e9rios para pagar direitos ou n\u00e3o aos atingidos, sem nenhuma participa\u00e7\u00e3o destes na elabora\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios. Para a empresa, h\u00e1 atingidos diretos e indiretos e apenas os diretos t\u00eam direito \u00e0 verba de manuten\u00e7\u00e3o. Esse crit\u00e9rio \u00e9 muito fora da realidade. Se n\u00f3s perdemos nossa renda por causa do rompimento, como que o impacto foi indireto? Outros 11 companheiros nossos, que trabalhavam no corte e transporte de cana, receberam. Por que n\u00f3s n\u00e3o vamos receber?\u201d", "link": "http://jornalasirene.com.br/direitos-humanos/2018/07/04/diretamente-atingidos", "dataPublicacao": "04/07/2018"},
{"titulo": "Queremos construir juntos", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nEm junho, a Comiss\u00e3o dos(as) Atingidos(as) de Barra Longa e o Coletivo de Sa\u00fade, organizados pela Assessoria T\u00e9cnica da AEDAS, enviaram um of\u00edcio para a Secretaria de Estado de Sa\u00fade \u2013 \u00f3rg\u00e3o que preside a C\u00e2mara T\u00e9cnica tem\u00e1tica \u2013 para solicitar a participa\u00e7\u00e3o dos(as) atingidos(as) na reuni\u00e3o que aconteceu no dia 13. O questionamento levado para o Comit\u00ea Interfederativo (CIF) foi o da n\u00e3o representa\u00e7\u00e3o dos(as) atingidos(as) neste espa\u00e7o, uma vez que se faz necess\u00e1ria a participa\u00e7\u00e3o deles(as) na orienta\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o ao longo da Bacia do Rio Doce. Sem o protagonismo dos(as) atingidos(as), n\u00e3o se pode falar em repara\u00e7\u00e3o integral.Carta escrita e lida pelo morador de Barra Longa, S\u00e9rgio Papagaio, durante a reuni\u00e3o da C\u00e2mara T\u00e9cnica em Belo Horizonte:Carta escrita e lida pelo morador de Barra Longa, S\u00e9rgio Papagaio, durante a reuni\u00e3o da C\u00e2mara T\u00e9cnica em Belo Horizonte:\nEm junho, a Comiss\u00e3o dos(as) Atingidos(as) de Barra Longa e o Coletivo de Sa\u00fade, organizados pela Assessoria T\u00e9cnica da AEDAS, enviaram um of\u00edcio para a Secretaria de Estado de Sa\u00fade \u2013 \u00f3rg\u00e3o que preside a C\u00e2mara T\u00e9cnica tem\u00e1tica \u2013 para solicitar a participa\u00e7\u00e3o dos(as) atingidos(as) na reuni\u00e3o que aconteceu no dia 13. O questionamento levado para o Comit\u00ea Interfederativo (CIF) foi o da n\u00e3o representa\u00e7\u00e3o dos(as) atingidos(as) neste espa\u00e7o, uma vez que se faz necess\u00e1ria a participa\u00e7\u00e3o deles(as) na orienta\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o ao longo da Bacia do Rio Doce. Sem o protagonismo dos(as) atingidos(as), n\u00e3o se pode falar em repara\u00e7\u00e3o integral.Carta escrita e lida pelo morador de Barra Longa, S\u00e9rgio Papagaio, durante a reuni\u00e3o da C\u00e2mara T\u00e9cnica em Belo Horizonte:Carta escrita e lida pelo morador de Barra Longa, S\u00e9rgio Papagaio, durante a reuni\u00e3o da C\u00e2mara T\u00e9cnica em Belo Horizonte:\nEm junho, a Comiss\u00e3o dos(as) Atingidos(as) de Barra Longa e o Coletivo de Sa\u00fade, organizados pela Assessoria T\u00e9cnica da AEDAS, enviaram um of\u00edcio para a Secretaria de Estado de Sa\u00fade \u2013 \u00f3rg\u00e3o que preside a C\u00e2mara T\u00e9cnica tem\u00e1tica \u2013 para solicitar a participa\u00e7\u00e3o dos(as) atingidos(as) na reuni\u00e3o que aconteceu no dia 13. O questionamento levado para o Comit\u00ea Interfederativo (CIF) foi o da n\u00e3o representa\u00e7\u00e3o dos(as) atingidos(as) neste espa\u00e7o, uma vez que se faz necess\u00e1ria a participa\u00e7\u00e3o deles(as) na orienta\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o ao longo da Bacia do Rio Doce. Sem o protagonismo dos(as) atingidos(as), n\u00e3o se pode falar em repara\u00e7\u00e3o integral.Carta escrita e lida pelo morador de Barra Longa, S\u00e9rgio Papagaio, durante a reuni\u00e3o da C\u00e2mara T\u00e9cnica em Belo Horizonte:Carta escrita e lida pelo morador de Barra Longa, S\u00e9rgio Papagaio, durante a reuni\u00e3o da C\u00e2mara T\u00e9cnica em Belo Horizonte:\nEm junho, a Comiss\u00e3o dos(as) Atingidos(as) de Barra Longa e o Coletivo de Sa\u00fade, organizados pela Assessoria T\u00e9cnica da AEDAS, enviaram um of\u00edcio para a Secretaria de Estado de Sa\u00fade \u2013 \u00f3rg\u00e3o que preside a C\u00e2mara T\u00e9cnica tem\u00e1tica \u2013 para solicitar a participa\u00e7\u00e3o dos(as) atingidos(as) na reuni\u00e3o que aconteceu no dia 13. O questionamento levado para o Comit\u00ea Interfederativo (CIF) foi o da n\u00e3o representa\u00e7\u00e3o dos(as) atingidos(as) neste espa\u00e7o, uma vez que se faz necess\u00e1ria a participa\u00e7\u00e3o deles(as) na orienta\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o ao longo da Bacia do Rio Doce. Sem o protagonismo dos(as) atingidos(as), n\u00e3o se pode falar em repara\u00e7\u00e3o integral.Carta escrita e lida pelo morador de Barra Longa, S\u00e9rgio Papagaio, durante a reuni\u00e3o da C\u00e2mara T\u00e9cnica em Belo Horizonte:Carta escrita e lida pelo morador de Barra Longa, S\u00e9rgio Papagaio, durante a reuni\u00e3o da C\u00e2mara T\u00e9cnica em Belo Horizonte:", "link": "http://jornalasirene.com.br/saude/2018/07/23/queremos-construir-juntos", "dataPublicacao": "23/07/2018"},
{"titulo": "Bacia do Rio Doce, nossa casa em comum", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA 3\u00aa Romaria das \u00c1guas e da Terra da Bacia do Rio Doce foi uma iniciativa que congregou lideran\u00e7as religiosas e dos movimentos populares e sociais em toda a extens\u00e3o da Bacia do Rio Doce, atingida, drasticamente, pelo rompimento da Barragem de rejeitos de Fund\u00e3o, em Bento Rodrigues, distrito de Mariana. Com essa atividade, fortalecemos a luta socioambiental na defesa da vida e de nossa casa em comum. Dessa maneira, tamb\u00e9m reafirmamos nosso compromisso de permanecer ao lado dos atingidos e das atingidas em toda a extens\u00e3o da Bacia, somando-nos \u00e0s suas lutas e organiza\u00e7\u00e3o em prol do pleno ressarcimento das perdas que estes sofreram e do devido reparo aos danos causados ao meio ambiente.(Foto: DACOM/Arquidiocese de Mariana)(Foto: DACOM/Arquidiocese de Mariana)\nA 3\u00aa Romaria das \u00c1guas e da Terra da Bacia do Rio Doce foi uma iniciativa que congregou lideran\u00e7as religiosas e dos movimentos populares e sociais em toda a extens\u00e3o da Bacia do Rio Doce, atingida, drasticamente, pelo rompimento da Barragem de rejeitos de Fund\u00e3o, em Bento Rodrigues, distrito de Mariana. Com essa atividade, fortalecemos a luta socioambiental na defesa da vida e de nossa casa em comum. Dessa maneira, tamb\u00e9m reafirmamos nosso compromisso de permanecer ao lado dos atingidos e das atingidas em toda a extens\u00e3o da Bacia, somando-nos \u00e0s suas lutas e organiza\u00e7\u00e3o em prol do pleno ressarcimento das perdas que estes sofreram e do devido reparo aos danos causados ao meio ambiente.(Foto: DACOM/Arquidiocese de Mariana)(Foto: DACOM/Arquidiocese de Mariana)\nA 3\u00aa Romaria das \u00c1guas e da Terra da Bacia do Rio Doce foi uma iniciativa que congregou lideran\u00e7as religiosas e dos movimentos populares e sociais em toda a extens\u00e3o da Bacia do Rio Doce, atingida, drasticamente, pelo rompimento da Barragem de rejeitos de Fund\u00e3o, em Bento Rodrigues, distrito de Mariana. Com essa atividade, fortalecemos a luta socioambiental na defesa da vida e de nossa casa em comum. Dessa maneira, tamb\u00e9m reafirmamos nosso compromisso de permanecer ao lado dos atingidos e das atingidas em toda a extens\u00e3o da Bacia, somando-nos \u00e0s suas lutas e organiza\u00e7\u00e3o em prol do pleno ressarcimento das perdas que estes sofreram e do devido reparo aos danos causados ao meio ambiente.(Foto: DACOM/Arquidiocese de Mariana)(Foto: DACOM/Arquidiocese de Mariana)\nA 3\u00aa Romaria das \u00c1guas e da Terra da Bacia do Rio Doce foi uma iniciativa que congregou lideran\u00e7as religiosas e dos movimentos populares e sociais em toda a extens\u00e3o da Bacia do Rio Doce, atingida, drasticamente, pelo rompimento da Barragem de rejeitos de Fund\u00e3o, em Bento Rodrigues, distrito de Mariana. Com essa atividade, fortalecemos a luta socioambiental na defesa da vida e de nossa casa em comum. Dessa maneira, tamb\u00e9m reafirmamos nosso compromisso de permanecer ao lado dos atingidos e das atingidas em toda a extens\u00e3o da Bacia, somando-nos \u00e0s suas lutas e organiza\u00e7\u00e3o em prol do pleno ressarcimento das perdas que estes sofreram e do devido reparo aos danos causados ao meio ambiente.(Foto: DACOM/Arquidiocese de Mariana)(Foto: DACOM/Arquidiocese de Mariana)", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2018/07/20/bacia-do-rio-doce-nossa-casa-em-comum", "dataPublicacao": "20/07/2018"},
{"titulo": "\u201cEles resolvem com mais barragens\u201d", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nSantana do Deserto, distrito da cidade de Rio Doce, \u00e9 uma comunidade ribeirinha que, por conta do crime da Samarco, Vale e BHP, n\u00e3o pode mais confiar no rio que tinha como fonte de renda, trabalho e, al\u00e9m de tudo, lazer. Desde 2017, a rotina do lugar, caracterizada essencialmente como rural, se transformou novamente a partir do in\u00edcio das a\u00e7\u00f5es de limpeza na Hidrel\u00e9trica Risoleta Neves, do cons\u00f3rcio Candonga. Por\u00e9m, a solu\u00e7\u00e3o dada pela Renova/Samarco para a limpeza do rio \u00e9 question\u00e1vel. A funda\u00e7\u00e3o/empresas est\u00e3o construindo uma nova barragem destinada ao dep\u00f3sito de rejeitos retirados da \u00e1gua e os moradores se preocupam com os riscos que isso apresenta \u00e0 comunidade j\u00e1 atingida por Fund\u00e3o.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nSantana do Deserto, distrito da cidade de Rio Doce, \u00e9 uma comunidade ribeirinha que, por conta do crime da Samarco, Vale e BHP, n\u00e3o pode mais confiar no rio que tinha como fonte de renda, trabalho e, al\u00e9m de tudo, lazer. Desde 2017, a rotina do lugar, caracterizada essencialmente como rural, se transformou novamente a partir do in\u00edcio das a\u00e7\u00f5es de limpeza na Hidrel\u00e9trica Risoleta Neves, do cons\u00f3rcio Candonga. Por\u00e9m, a solu\u00e7\u00e3o dada pela Renova/Samarco para a limpeza do rio \u00e9 question\u00e1vel. A funda\u00e7\u00e3o/empresas est\u00e3o construindo uma nova barragem destinada ao dep\u00f3sito de rejeitos retirados da \u00e1gua e os moradores se preocupam com os riscos que isso apresenta \u00e0 comunidade j\u00e1 atingida por Fund\u00e3o.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nSantana do Deserto, distrito da cidade de Rio Doce, \u00e9 uma comunidade ribeirinha que, por conta do crime da Samarco, Vale e BHP, n\u00e3o pode mais confiar no rio que tinha como fonte de renda, trabalho e, al\u00e9m de tudo, lazer. Desde 2017, a rotina do lugar, caracterizada essencialmente como rural, se transformou novamente a partir do in\u00edcio das a\u00e7\u00f5es de limpeza na Hidrel\u00e9trica Risoleta Neves, do cons\u00f3rcio Candonga. Por\u00e9m, a solu\u00e7\u00e3o dada pela Renova/Samarco para a limpeza do rio \u00e9 question\u00e1vel. A funda\u00e7\u00e3o/empresas est\u00e3o construindo uma nova barragem destinada ao dep\u00f3sito de rejeitos retirados da \u00e1gua e os moradores se preocupam com os riscos que isso apresenta \u00e0 comunidade j\u00e1 atingida por Fund\u00e3o.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nSantana do Deserto, distrito da cidade de Rio Doce, \u00e9 uma comunidade ribeirinha que, por conta do crime da Samarco, Vale e BHP, n\u00e3o pode mais confiar no rio que tinha como fonte de renda, trabalho e, al\u00e9m de tudo, lazer. Desde 2017, a rotina do lugar, caracterizada essencialmente como rural, se transformou novamente a partir do in\u00edcio das a\u00e7\u00f5es de limpeza na Hidrel\u00e9trica Risoleta Neves, do cons\u00f3rcio Candonga. Por\u00e9m, a solu\u00e7\u00e3o dada pela Renova/Samarco para a limpeza do rio \u00e9 question\u00e1vel. A funda\u00e7\u00e3o/empresas est\u00e3o construindo uma nova barragem destinada ao dep\u00f3sito de rejeitos retirados da \u00e1gua e os moradores se preocupam com os riscos que isso apresenta \u00e0 comunidade j\u00e1 atingida por Fund\u00e3o.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2018/07/25/eles-resolvem-com-mais-barragens", "dataPublicacao": "25/07/2018"},
{"titulo": "6\u00aa Reuni\u00e3o do GT Interdisciplinar/Moradia", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/eventos/6a-reuniao-do-gt-interdisciplinar-moradia", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "\u201cVai ser l\u00e1 na casa do Z\u00e9 Baio\u201d", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nAlguns lugares t\u00eam se tornado importantes na luta dos(as) atingidos(as) pela repara\u00e7\u00e3o de suas vidas. Para as comunidades da zona rural de Mariana, \u201ca casa do Z\u00e9 Baio\u201d se tornou o principal ponto de encontro para realizar assembleias e discutir direitos, desde o rompimento de Fund\u00e3o. Assim, a hist\u00f3ria desse lugar vem se misturando com a hist\u00f3ria desses(as) atingidos(as). E essa casa, que significa tudo para esta fam\u00edlia, agora tamb\u00e9m tem o sentido de resist\u00eancia para cada um que passou, e precisa, frequent\u00e1-la.\u201cCasa \u00e9 tudo. Sem casa \u00e9 muito triste. Moradia faz parte da fam\u00edlia, ou seja, faz parte de tudo.\u201d\u201cCasa \u00e9 tudo. Sem casa \u00e9 muito triste. Moradia faz parte da fam\u00edlia, ou seja, faz parte de tudo.\u201d\nAlguns lugares t\u00eam se tornado importantes na luta dos(as) atingidos(as) pela repara\u00e7\u00e3o de suas vidas. Para as comunidades da zona rural de Mariana, \u201ca casa do Z\u00e9 Baio\u201d se tornou o principal ponto de encontro para realizar assembleias e discutir direitos, desde o rompimento de Fund\u00e3o. Assim, a hist\u00f3ria desse lugar vem se misturando com a hist\u00f3ria desses(as) atingidos(as). E essa casa, que significa tudo para esta fam\u00edlia, agora tamb\u00e9m tem o sentido de resist\u00eancia para cada um que passou, e precisa, frequent\u00e1-la.\u201cCasa \u00e9 tudo. Sem casa \u00e9 muito triste. Moradia faz parte da fam\u00edlia, ou seja, faz parte de tudo.\u201d\u201cCasa \u00e9 tudo. Sem casa \u00e9 muito triste. Moradia faz parte da fam\u00edlia, ou seja, faz parte de tudo.\u201d\nAlguns lugares t\u00eam se tornado importantes na luta dos(as) atingidos(as) pela repara\u00e7\u00e3o de suas vidas. Para as comunidades da zona rural de Mariana, \u201ca casa do Z\u00e9 Baio\u201d se tornou o principal ponto de encontro para realizar assembleias e discutir direitos, desde o rompimento de Fund\u00e3o. Assim, a hist\u00f3ria desse lugar vem se misturando com a hist\u00f3ria desses(as) atingidos(as). E essa casa, que significa tudo para esta fam\u00edlia, agora tamb\u00e9m tem o sentido de resist\u00eancia para cada um que passou, e precisa, frequent\u00e1-la.\u201cCasa \u00e9 tudo. Sem casa \u00e9 muito triste. Moradia faz parte da fam\u00edlia, ou seja, faz parte de tudo.\u201d\u201cCasa \u00e9 tudo. Sem casa \u00e9 muito triste. Moradia faz parte da fam\u00edlia, ou seja, faz parte de tudo.\u201d\nAlguns lugares t\u00eam se tornado importantes na luta dos(as) atingidos(as) pela repara\u00e7\u00e3o de suas vidas. Para as comunidades da zona rural de Mariana, \u201ca casa do Z\u00e9 Baio\u201d se tornou o principal ponto de encontro para realizar assembleias e discutir direitos, desde o rompimento de Fund\u00e3o. Assim, a hist\u00f3ria desse lugar vem se misturando com a hist\u00f3ria desses(as) atingidos(as). E essa casa, que significa tudo para esta fam\u00edlia, agora tamb\u00e9m tem o sentido de resist\u00eancia para cada um que passou, e precisa, frequent\u00e1-la.\u201cCasa \u00e9 tudo. Sem casa \u00e9 muito triste. Moradia faz parte da fam\u00edlia, ou seja, faz parte de tudo.\u201d\u201cCasa \u00e9 tudo. Sem casa \u00e9 muito triste. Moradia faz parte da fam\u00edlia, ou seja, faz parte de tudo.\u201d", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2018/05/25/vai-ser-la-na-casa-do-ze-baio", "dataPublicacao": "25/05/2018"},
{"titulo": "Reuni\u00e3o sobre lista de bens", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n*Participa\u00e7\u00e3o aberta apenas para os atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o e os \u00f3rg\u00e3os envolvidos no processo.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/eventos/reuniao-sobre-lista-de-bens", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "Reuni\u00e3o com as comunidades rurais (reassentamento familiar)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nReuni\u00e3o com as comunidades de Paracatu de Baixo, Paracatu de Cima, Pedras, Borba, Campinas e Ponte do Gama.Reuni\u00e3o com as comunidades de Paracatu de Baixo, Paracatu de Cima, Pedras, Borba, Campinas e Ponte do Gama.", "link": "http://jornalasirene.com.br/eventos/reuniao-com-as-comunidades-rurais-reassentamento-familiar", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "\u201cNos adoeceram\u201d", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA  eu adoeci eu adoeci\nA  eu adoeci eu adoeci\nA  eu adoeci eu adoeci\nA  eu adoeci eu adoeci", "link": "http://jornalasirene.com.br/saude/2018/05/14/nos-adoeceram", "dataPublicacao": "14/05/2018"},
{"titulo": "Estamos juntos, n\u00e3o importa a dist\u00e2ncia", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nViajamos at\u00e9 a cidade de Congonhas no in\u00edcio de abril e chegamos bem pr\u00f3ximos da barragem Casa de Pedra, da Companhia Sider\u00fargica Nacional (CSN). Com risco de rompimento, essa barragem est\u00e1 a menos de 400 metros do bairro Residencial Gualter Monteiro e Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nViajamos at\u00e9 a cidade de Congonhas no in\u00edcio de abril e chegamos bem pr\u00f3ximos da barragem Casa de Pedra, da Companhia Sider\u00fargica Nacional (CSN). Com risco de rompimento, essa barragem est\u00e1 a menos de 400 metros do bairro Residencial Gualter Monteiro e Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nViajamos at\u00e9 a cidade de Congonhas no in\u00edcio de abril e chegamos bem pr\u00f3ximos da barragem Casa de Pedra, da Companhia Sider\u00fargica Nacional (CSN). Com risco de rompimento, essa barragem est\u00e1 a menos de 400 metros do bairro Residencial Gualter Monteiro e Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nViajamos at\u00e9 a cidade de Congonhas no in\u00edcio de abril e chegamos bem pr\u00f3ximos da barragem Casa de Pedra, da Companhia Sider\u00fargica Nacional (CSN). Com risco de rompimento, essa barragem est\u00e1 a menos de 400 metros do bairro Residencial Gualter Monteiro e Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2018/05/16/estamos-juntos-nao-importa-a-distancia", "dataPublicacao": "16/05/2018"},
{"titulo": "Reuni\u00e3o com a comunidade de Paracatu \u2013 G20", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n*Participa\u00e7\u00e3o aberta apenas para os atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o e os \u00f3rg\u00e3os envolvidos no processo.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/eventos/reuniao-com-a-comunidade-de-paracatu-g20", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "Plano de trabalho para o cronograma geral de reassentamento", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA reuni\u00e3o pretende debater o plano de trabalho para o desenvolvimento do cronograma geral de reassentamento.A reuni\u00e3o pretende debater o plano de trabalho para o desenvolvimento do cronograma geral de reassentamento.", "link": "http://jornalasirene.com.br/eventos/plano-de-trabalho-para-o-cronograma-geral-de-reassentamento", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "Fomos reconhecidos, mas na verdade n\u00e3o fomos", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n(Foto: Daniela Felix/Divulga\u00e7\u00e3o)(Foto: Daniela Felix/Divulga\u00e7\u00e3o)\n(Foto: Daniela Felix/Divulga\u00e7\u00e3o)(Foto: Daniela Felix/Divulga\u00e7\u00e3o)\n(Foto: Daniela Felix/Divulga\u00e7\u00e3o)(Foto: Daniela Felix/Divulga\u00e7\u00e3o)\n(Foto: Daniela Felix/Divulga\u00e7\u00e3o)(Foto: Daniela Felix/Divulga\u00e7\u00e3o)", "link": "http://jornalasirene.com.br/espirito-santo/2018/04/24/fomos-reconhecidos-mas-nao-fomos", "dataPublicacao": "24/04/2018"},
{"titulo": "Editorial (maio/2018)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nNa ro\u00e7a, o dia come\u00e7a logo cedo. O sol e os animais anunciam que mais um \u201choje\u201d est\u00e1 come\u00e7ando e, com isso, uma rotina que depende de n\u00f3s para acontecer. As sementes e as planta\u00e7\u00f5es necessitam do nosso tempo, das nossas m\u00e3os para serem plantadas e crescerem saud\u00e1veis. Os animais precisam do alimento que damos a eles e tamb\u00e9m de aten\u00e7\u00e3o. Muito desse modo de viver foi interrompido. Agora, o espa\u00e7o \u00e9 diferente mas, todos os dias, n\u00f3s, somos os mesmos. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nNa ro\u00e7a, o dia come\u00e7a logo cedo. O sol e os animais anunciam que mais um \u201choje\u201d est\u00e1 come\u00e7ando e, com isso, uma rotina que depende de n\u00f3s para acontecer. As sementes e as planta\u00e7\u00f5es necessitam do nosso tempo, das nossas m\u00e3os para serem plantadas e crescerem saud\u00e1veis. Os animais precisam do alimento que damos a eles e tamb\u00e9m de aten\u00e7\u00e3o. Muito desse modo de viver foi interrompido. Agora, o espa\u00e7o \u00e9 diferente mas, todos os dias, n\u00f3s, somos os mesmos. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nNa ro\u00e7a, o dia come\u00e7a logo cedo. O sol e os animais anunciam que mais um \u201choje\u201d est\u00e1 come\u00e7ando e, com isso, uma rotina que depende de n\u00f3s para acontecer. As sementes e as planta\u00e7\u00f5es necessitam do nosso tempo, das nossas m\u00e3os para serem plantadas e crescerem saud\u00e1veis. Os animais precisam do alimento que damos a eles e tamb\u00e9m de aten\u00e7\u00e3o. Muito desse modo de viver foi interrompido. Agora, o espa\u00e7o \u00e9 diferente mas, todos os dias, n\u00f3s, somos os mesmos. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nNa ro\u00e7a, o dia come\u00e7a logo cedo. O sol e os animais anunciam que mais um \u201choje\u201d est\u00e1 come\u00e7ando e, com isso, uma rotina que depende de n\u00f3s para acontecer. As sementes e as planta\u00e7\u00f5es necessitam do nosso tempo, das nossas m\u00e3os para serem plantadas e crescerem saud\u00e1veis. Os animais precisam do alimento que damos a eles e tamb\u00e9m de aten\u00e7\u00e3o. Muito desse modo de viver foi interrompido. Agora, o espa\u00e7o \u00e9 diferente mas, todos os dias, n\u00f3s, somos os mesmos. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/editorial/2018/05/08/editorial-maio-2018", "dataPublicacao": "08/05/2018"},
{"titulo": "", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "", "link": "http://jornalasirene.com.br/especial-as-contradicoes-da-renova", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "GT de Patrim\u00f4nio", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n*Participa\u00e7\u00e3o aberta apenas para os atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o e os \u00f3rg\u00e3os envolvidos no processo.*Participa\u00e7\u00e3o aberta apenas para os atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o e os \u00f3rg\u00e3os envolvidos no processo.", "link": "http://jornalasirene.com.br/eventos/gt-de-patrimonio", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "Saberes que continuam: O pastel de Dona Laura", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO Jornal A SIRENE traz, a partir deste m\u00eas, uma s\u00e9rie de hist\u00f3rias que dizem sobre os saberes de moradores das comunidades atingidas e suas rela\u00e7\u00f5es com as tradi\u00e7\u00f5es culturais desses lugares. Esses of\u00edcios, h\u00e1bitos e viv\u00eancias revelam a import\u00e2ncia de se falar da uni\u00e3o desses povos e de fazer um resgate de suas mem\u00f3rias, para que, a cada m\u00eas, possamos tamb\u00e9m aprender com eles alguns dos seus melhores e mais valiosos ensinamentos.Dona Laura tem 83 anos, nasceu em Paracatu de Baixo, e tem um filho e uma neta. Desses 83, mais de 50 anos foram dedicados a fazer aquilo que d\u00e1 origem \u00e0 sua fama, o pastel.Dona Laura tem 83 anos, nasceu em Paracatu de Baixo, e tem um filho e uma neta. Desses 83, mais de 50 anos foram dedicados a fazer aquilo que d\u00e1 origem \u00e0 sua fama, o pastel.\nO Jornal A SIRENE traz, a partir deste m\u00eas, uma s\u00e9rie de hist\u00f3rias que dizem sobre os saberes de moradores das comunidades atingidas e suas rela\u00e7\u00f5es com as tradi\u00e7\u00f5es culturais desses lugares. Esses of\u00edcios, h\u00e1bitos e viv\u00eancias revelam a import\u00e2ncia de se falar da uni\u00e3o desses povos e de fazer um resgate de suas mem\u00f3rias, para que, a cada m\u00eas, possamos tamb\u00e9m aprender com eles alguns dos seus melhores e mais valiosos ensinamentos.Dona Laura tem 83 anos, nasceu em Paracatu de Baixo, e tem um filho e uma neta. Desses 83, mais de 50 anos foram dedicados a fazer aquilo que d\u00e1 origem \u00e0 sua fama, o pastel.Dona Laura tem 83 anos, nasceu em Paracatu de Baixo, e tem um filho e uma neta. Desses 83, mais de 50 anos foram dedicados a fazer aquilo que d\u00e1 origem \u00e0 sua fama, o pastel.\nO Jornal A SIRENE traz, a partir deste m\u00eas, uma s\u00e9rie de hist\u00f3rias que dizem sobre os saberes de moradores das comunidades atingidas e suas rela\u00e7\u00f5es com as tradi\u00e7\u00f5es culturais desses lugares. Esses of\u00edcios, h\u00e1bitos e viv\u00eancias revelam a import\u00e2ncia de se falar da uni\u00e3o desses povos e de fazer um resgate de suas mem\u00f3rias, para que, a cada m\u00eas, possamos tamb\u00e9m aprender com eles alguns dos seus melhores e mais valiosos ensinamentos.Dona Laura tem 83 anos, nasceu em Paracatu de Baixo, e tem um filho e uma neta. Desses 83, mais de 50 anos foram dedicados a fazer aquilo que d\u00e1 origem \u00e0 sua fama, o pastel.Dona Laura tem 83 anos, nasceu em Paracatu de Baixo, e tem um filho e uma neta. Desses 83, mais de 50 anos foram dedicados a fazer aquilo que d\u00e1 origem \u00e0 sua fama, o pastel.\nO Jornal A SIRENE traz, a partir deste m\u00eas, uma s\u00e9rie de hist\u00f3rias que dizem sobre os saberes de moradores das comunidades atingidas e suas rela\u00e7\u00f5es com as tradi\u00e7\u00f5es culturais desses lugares. Esses of\u00edcios, h\u00e1bitos e viv\u00eancias revelam a import\u00e2ncia de se falar da uni\u00e3o desses povos e de fazer um resgate de suas mem\u00f3rias, para que, a cada m\u00eas, possamos tamb\u00e9m aprender com eles alguns dos seus melhores e mais valiosos ensinamentos.Dona Laura tem 83 anos, nasceu em Paracatu de Baixo, e tem um filho e uma neta. Desses 83, mais de 50 anos foram dedicados a fazer aquilo que d\u00e1 origem \u00e0 sua fama, o pastel.Dona Laura tem 83 anos, nasceu em Paracatu de Baixo, e tem um filho e uma neta. Desses 83, mais de 50 anos foram dedicados a fazer aquilo que d\u00e1 origem \u00e0 sua fama, o pastel.", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2018/04/30/saberes-que-continuam", "dataPublicacao": "30/04/2018"},
{"titulo": "\u201cBarreiras, nosso lugar, atingido\u201d", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nNosso lugar, onde moramos, \u00e9 ribeirinho e foi prejudicado. De primeiro, os pescadores tinham fartura de peixe. Agora, depois que aconteceu esse neg\u00f3cio dessa lama a\u00ed, esse problema, a maioria dos peixes sumiram. Hoje, a gente conta os peixes que pega. Encontramos muito peixe morto, boiando. No rio, no mangue, na praia. No norte do Esp\u00edrito Santo, comunidade de Barreiras denuncia a diminui\u00e7\u00e3o dos peixes e problemas de sa\u00fade ap\u00f3s a chegada da lama de rejeitos. Foto: Daniela Felix/Jornal A SireneNo norte do Esp\u00edrito Santo, comunidade de Barreiras denuncia a diminui\u00e7\u00e3o dos peixes e problemas de sa\u00fade ap\u00f3s a chegada da lama de rejeitos. Foto: Daniela Felix/Jornal A Sirene\nNosso lugar, onde moramos, \u00e9 ribeirinho e foi prejudicado. De primeiro, os pescadores tinham fartura de peixe. Agora, depois que aconteceu esse neg\u00f3cio dessa lama a\u00ed, esse problema, a maioria dos peixes sumiram. Hoje, a gente conta os peixes que pega. Encontramos muito peixe morto, boiando. No rio, no mangue, na praia. No norte do Esp\u00edrito Santo, comunidade de Barreiras denuncia a diminui\u00e7\u00e3o dos peixes e problemas de sa\u00fade ap\u00f3s a chegada da lama de rejeitos. Foto: Daniela Felix/Jornal A SireneNo norte do Esp\u00edrito Santo, comunidade de Barreiras denuncia a diminui\u00e7\u00e3o dos peixes e problemas de sa\u00fade ap\u00f3s a chegada da lama de rejeitos. Foto: Daniela Felix/Jornal A Sirene\nNosso lugar, onde moramos, \u00e9 ribeirinho e foi prejudicado. De primeiro, os pescadores tinham fartura de peixe. Agora, depois que aconteceu esse neg\u00f3cio dessa lama a\u00ed, esse problema, a maioria dos peixes sumiram. Hoje, a gente conta os peixes que pega. Encontramos muito peixe morto, boiando. No rio, no mangue, na praia. No norte do Esp\u00edrito Santo, comunidade de Barreiras denuncia a diminui\u00e7\u00e3o dos peixes e problemas de sa\u00fade ap\u00f3s a chegada da lama de rejeitos. Foto: Daniela Felix/Jornal A SireneNo norte do Esp\u00edrito Santo, comunidade de Barreiras denuncia a diminui\u00e7\u00e3o dos peixes e problemas de sa\u00fade ap\u00f3s a chegada da lama de rejeitos. Foto: Daniela Felix/Jornal A Sirene\nNosso lugar, onde moramos, \u00e9 ribeirinho e foi prejudicado. De primeiro, os pescadores tinham fartura de peixe. Agora, depois que aconteceu esse neg\u00f3cio dessa lama a\u00ed, esse problema, a maioria dos peixes sumiram. Hoje, a gente conta os peixes que pega. Encontramos muito peixe morto, boiando. No rio, no mangue, na praia. No norte do Esp\u00edrito Santo, comunidade de Barreiras denuncia a diminui\u00e7\u00e3o dos peixes e problemas de sa\u00fade ap\u00f3s a chegada da lama de rejeitos. Foto: Daniela Felix/Jornal A SireneNo norte do Esp\u00edrito Santo, comunidade de Barreiras denuncia a diminui\u00e7\u00e3o dos peixes e problemas de sa\u00fade ap\u00f3s a chegada da lama de rejeitos. Foto: Daniela Felix/Jornal A Sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br/espirito-santo/2018/05/07/barreiras-nosso-lugar-atingido", "dataPublicacao": "07/05/2018"},
{"titulo": "Reuni\u00e3o com a comunidade de Camargos", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/eventos/reuniao-com-a-comunidade-de-camargos", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "Pelos atingidos com a colabora\u00e7\u00e3o do Jornal A Sirene", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nNo m\u00eas de mar\u00e7o, o Jornal Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nNo m\u00eas de mar\u00e7o, o Jornal Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nNo m\u00eas de mar\u00e7o, o Jornal Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nNo m\u00eas de mar\u00e7o, o Jornal Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/a-gente-explica/2018/04/12/pelos-atingidos-com-a-colaboracao-do-jornal-a-sirene", "dataPublicacao": "12/04/2018"},
{"titulo": "Hostilizar. Uma pequena palavra com um significado t\u00e3o grande", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nQuando os funcion\u00e1rios da Samarco/Renova disseram que foram hostilizados nas reuni\u00f5es do Gesteira eu comecei a pensar o que realmente \u00e9 hostiliza\u00e7\u00e3o, e cheguei \u00e0 conclus\u00e3o de que hostiliza\u00e7\u00e3o, dentro deste contexto, \u00e9 construir barragens a montante de civiliza\u00e7\u00f5es centen\u00e1rias, \u00e9 deixar romper sobre nossas vidas, a morte, levando de imediato 19 vitimas e impedindo uma de vir a luz. Hostilizar \u00e9 misturar seus corpos ao rejeito, \u00e9 destruir comunidades inteiras, mudar o modo de vida de muitos, e de outros mudar a vida, de modo a dor e a morte serem acionadas, \u00e9 transformar o destino de quatro gera\u00e7\u00f5es. Vejam voc\u00eas, dona Geralda teve, em meados de 1976, a vida dela e de sua fam\u00edlia transformada pelo mineroduto da Samarco, usado para escoamento da produ\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio de ferro para o porto no Esp\u00edrito Santo, ela e seu marido compunham a primeira gera\u00e7\u00e3o, Gilmar e seus irm\u00e3os, a segunda gera\u00e7\u00e3o, Simone, filha de S\u00edlvio, irm\u00e3o de Gilmar, com sua av\u00f3 e seus tios, j\u00e1 na terceira gera\u00e7\u00e3o, foi atingida tamb\u00e9m por mineroduto e pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o e agora Sofia, j\u00e1 na quarta gera\u00e7\u00e3o, sofrendo junto com seus familiares estes males da hostiliza\u00e7\u00e3o provocado pela lama \u00a0de Fund\u00e3o, por isto eu digo, Dona Geralda e sua fam\u00edlia s\u00e3o a prova viva do verbo hostilizar sendo conjugado no modo imperativo h\u00e1 4 gera\u00e7\u00f5es, quantas Donas Geraldas quantos Gilmares quantas Simones e quantas Sofias est\u00e3o sendos hostilizados de todas as formas ao longo da bacia? E n\u00f3s atingidos e atingidas somos taxados de hostis, isto seria c\u00f4mico se n\u00e3o fosse tr\u00e1gico. Voc\u00eas tentam virar a mesa o tempo todo, e como eu sempre digo aqui neste tribunal, n\u00f3s atingidos somos as v\u00edtimas e voc\u00eas os r\u00e9us. \u00c9 preciso que a justi\u00e7a cumpra seu papel e, se assim fosse, n\u00e3o ter\u00edamos mais problemas, mas infelizmente a justi\u00e7a, muitas das vezes, \u00e9 usada para se cometer crimes dentro da lei, \u00e9 por isto que n\u00f3s atingidos e atingidas temos que nos defender destes criminosos que usam de m\u00e9todos escusos para tentar inverter os valores, eu admiro a coragem e o mau-caratismo dos assassinos querendo por a culpa nas vitimas, n\u00e3o \u00e9 c\u00f4mico, \u00e9 tr\u00e1gico. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nQuando os funcion\u00e1rios da Samarco/Renova disseram que foram hostilizados nas reuni\u00f5es do Gesteira eu comecei a pensar o que realmente \u00e9 hostiliza\u00e7\u00e3o, e cheguei \u00e0 conclus\u00e3o de que hostiliza\u00e7\u00e3o, dentro deste contexto, \u00e9 construir barragens a montante de civiliza\u00e7\u00f5es centen\u00e1rias, \u00e9 deixar romper sobre nossas vidas, a morte, levando de imediato 19 vitimas e impedindo uma de vir a luz. Hostilizar \u00e9 misturar seus corpos ao rejeito, \u00e9 destruir comunidades inteiras, mudar o modo de vida de muitos, e de outros mudar a vida, de modo a dor e a morte serem acionadas, \u00e9 transformar o destino de quatro gera\u00e7\u00f5es. Vejam voc\u00eas, dona Geralda teve, em meados de 1976, a vida dela e de sua fam\u00edlia transformada pelo mineroduto da Samarco, usado para escoamento da produ\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio de ferro para o porto no Esp\u00edrito Santo, ela e seu marido compunham a primeira gera\u00e7\u00e3o, Gilmar e seus irm\u00e3os, a segunda gera\u00e7\u00e3o, Simone, filha de S\u00edlvio, irm\u00e3o de Gilmar, com sua av\u00f3 e seus tios, j\u00e1 na terceira gera\u00e7\u00e3o, foi atingida tamb\u00e9m por mineroduto e pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o e agora Sofia, j\u00e1 na quarta gera\u00e7\u00e3o, sofrendo junto com seus familiares estes males da hostiliza\u00e7\u00e3o provocado pela lama \u00a0de Fund\u00e3o, por isto eu digo, Dona Geralda e sua fam\u00edlia s\u00e3o a prova viva do verbo hostilizar sendo conjugado no modo imperativo h\u00e1 4 gera\u00e7\u00f5es, quantas Donas Geraldas quantos Gilmares quantas Simones e quantas Sofias est\u00e3o sendos hostilizados de todas as formas ao longo da bacia? E n\u00f3s atingidos e atingidas somos taxados de hostis, isto seria c\u00f4mico se n\u00e3o fosse tr\u00e1gico. Voc\u00eas tentam virar a mesa o tempo todo, e como eu sempre digo aqui neste tribunal, n\u00f3s atingidos somos as v\u00edtimas e voc\u00eas os r\u00e9us. \u00c9 preciso que a justi\u00e7a cumpra seu papel e, se assim fosse, n\u00e3o ter\u00edamos mais problemas, mas infelizmente a justi\u00e7a, muitas das vezes, \u00e9 usada para se cometer crimes dentro da lei, \u00e9 por isto que n\u00f3s atingidos e atingidas temos que nos defender destes criminosos que usam de m\u00e9todos escusos para tentar inverter os valores, eu admiro a coragem e o mau-caratismo dos assassinos querendo por a culpa nas vitimas, n\u00e3o \u00e9 c\u00f4mico, \u00e9 tr\u00e1gico. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nQuando os funcion\u00e1rios da Samarco/Renova disseram que foram hostilizados nas reuni\u00f5es do Gesteira eu comecei a pensar o que realmente \u00e9 hostiliza\u00e7\u00e3o, e cheguei \u00e0 conclus\u00e3o de que hostiliza\u00e7\u00e3o, dentro deste contexto, \u00e9 construir barragens a montante de civiliza\u00e7\u00f5es centen\u00e1rias, \u00e9 deixar romper sobre nossas vidas, a morte, levando de imediato 19 vitimas e impedindo uma de vir a luz. Hostilizar \u00e9 misturar seus corpos ao rejeito, \u00e9 destruir comunidades inteiras, mudar o modo de vida de muitos, e de outros mudar a vida, de modo a dor e a morte serem acionadas, \u00e9 transformar o destino de quatro gera\u00e7\u00f5es. Vejam voc\u00eas, dona Geralda teve, em meados de 1976, a vida dela e de sua fam\u00edlia transformada pelo mineroduto da Samarco, usado para escoamento da produ\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio de ferro para o porto no Esp\u00edrito Santo, ela e seu marido compunham a primeira gera\u00e7\u00e3o, Gilmar e seus irm\u00e3os, a segunda gera\u00e7\u00e3o, Simone, filha de S\u00edlvio, irm\u00e3o de Gilmar, com sua av\u00f3 e seus tios, j\u00e1 na terceira gera\u00e7\u00e3o, foi atingida tamb\u00e9m por mineroduto e pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o e agora Sofia, j\u00e1 na quarta gera\u00e7\u00e3o, sofrendo junto com seus familiares estes males da hostiliza\u00e7\u00e3o provocado pela lama \u00a0de Fund\u00e3o, por isto eu digo, Dona Geralda e sua fam\u00edlia s\u00e3o a prova viva do verbo hostilizar sendo conjugado no modo imperativo h\u00e1 4 gera\u00e7\u00f5es, quantas Donas Geraldas quantos Gilmares quantas Simones e quantas Sofias est\u00e3o sendos hostilizados de todas as formas ao longo da bacia? E n\u00f3s atingidos e atingidas somos taxados de hostis, isto seria c\u00f4mico se n\u00e3o fosse tr\u00e1gico. Voc\u00eas tentam virar a mesa o tempo todo, e como eu sempre digo aqui neste tribunal, n\u00f3s atingidos somos as v\u00edtimas e voc\u00eas os r\u00e9us. \u00c9 preciso que a justi\u00e7a cumpra seu papel e, se assim fosse, n\u00e3o ter\u00edamos mais problemas, mas infelizmente a justi\u00e7a, muitas das vezes, \u00e9 usada para se cometer crimes dentro da lei, \u00e9 por isto que n\u00f3s atingidos e atingidas temos que nos defender destes criminosos que usam de m\u00e9todos escusos para tentar inverter os valores, eu admiro a coragem e o mau-caratismo dos assassinos querendo por a culpa nas vitimas, n\u00e3o \u00e9 c\u00f4mico, \u00e9 tr\u00e1gico. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nQuando os funcion\u00e1rios da Samarco/Renova disseram que foram hostilizados nas reuni\u00f5es do Gesteira eu comecei a pensar o que realmente \u00e9 hostiliza\u00e7\u00e3o, e cheguei \u00e0 conclus\u00e3o de que hostiliza\u00e7\u00e3o, dentro deste contexto, \u00e9 construir barragens a montante de civiliza\u00e7\u00f5es centen\u00e1rias, \u00e9 deixar romper sobre nossas vidas, a morte, levando de imediato 19 vitimas e impedindo uma de vir a luz. Hostilizar \u00e9 misturar seus corpos ao rejeito, \u00e9 destruir comunidades inteiras, mudar o modo de vida de muitos, e de outros mudar a vida, de modo a dor e a morte serem acionadas, \u00e9 transformar o destino de quatro gera\u00e7\u00f5es. Vejam voc\u00eas, dona Geralda teve, em meados de 1976, a vida dela e de sua fam\u00edlia transformada pelo mineroduto da Samarco, usado para escoamento da produ\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio de ferro para o porto no Esp\u00edrito Santo, ela e seu marido compunham a primeira gera\u00e7\u00e3o, Gilmar e seus irm\u00e3os, a segunda gera\u00e7\u00e3o, Simone, filha de S\u00edlvio, irm\u00e3o de Gilmar, com sua av\u00f3 e seus tios, j\u00e1 na terceira gera\u00e7\u00e3o, foi atingida tamb\u00e9m por mineroduto e pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o e agora Sofia, j\u00e1 na quarta gera\u00e7\u00e3o, sofrendo junto com seus familiares estes males da hostiliza\u00e7\u00e3o provocado pela lama \u00a0de Fund\u00e3o, por isto eu digo, Dona Geralda e sua fam\u00edlia s\u00e3o a prova viva do verbo hostilizar sendo conjugado no modo imperativo h\u00e1 4 gera\u00e7\u00f5es, quantas Donas Geraldas quantos Gilmares quantas Simones e quantas Sofias est\u00e3o sendos hostilizados de todas as formas ao longo da bacia? E n\u00f3s atingidos e atingidas somos taxados de hostis, isto seria c\u00f4mico se n\u00e3o fosse tr\u00e1gico. Voc\u00eas tentam virar a mesa o tempo todo, e como eu sempre digo aqui neste tribunal, n\u00f3s atingidos somos as v\u00edtimas e voc\u00eas os r\u00e9us. \u00c9 preciso que a justi\u00e7a cumpra seu papel e, se assim fosse, n\u00e3o ter\u00edamos mais problemas, mas infelizmente a justi\u00e7a, muitas das vezes, \u00e9 usada para se cometer crimes dentro da lei, \u00e9 por isto que n\u00f3s atingidos e atingidas temos que nos defender destes criminosos que usam de m\u00e9todos escusos para tentar inverter os valores, eu admiro a coragem e o mau-caratismo dos assassinos querendo por a culpa nas vitimas, n\u00e3o \u00e9 c\u00f4mico, \u00e9 tr\u00e1gico. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2018/04/13/hostilizar", "dataPublicacao": "13/04/2018"},
{"titulo": "Aconteceu na reuni\u00e3o (mar\u00e7o/2018)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nAp\u00f3s terem participado de uma pesquisa realizada pelo Instituto Sa\u00fade e Sustentabilidade, iniciada no final do ano de 2016, da Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (USP), 11 moradores da cidade de Barra Longa foram 16 de mar\u00e7o, em Belo Horizonte16 de mar\u00e7o, em Belo Horizonte\nAp\u00f3s terem participado de uma pesquisa realizada pelo Instituto Sa\u00fade e Sustentabilidade, iniciada no final do ano de 2016, da Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (USP), 11 moradores da cidade de Barra Longa foram 16 de mar\u00e7o, em Belo Horizonte16 de mar\u00e7o, em Belo Horizonte\nAp\u00f3s terem participado de uma pesquisa realizada pelo Instituto Sa\u00fade e Sustentabilidade, iniciada no final do ano de 2016, da Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (USP), 11 moradores da cidade de Barra Longa foram 16 de mar\u00e7o, em Belo Horizonte16 de mar\u00e7o, em Belo Horizonte\nAp\u00f3s terem participado de uma pesquisa realizada pelo Instituto Sa\u00fade e Sustentabilidade, iniciada no final do ano de 2016, da Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (USP), 11 moradores da cidade de Barra Longa foram 16 de mar\u00e7o, em Belo Horizonte16 de mar\u00e7o, em Belo Horizonte", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2018/04/10/aconteceu-na-reuniao-marco-2018", "dataPublicacao": "10/04/2018"},
{"titulo": "Ato do \u2018Um Minuto de Sirene\u2019 e lan\u00e7amento do Jornal A Sirene", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPara n\u00e3o esquecer da trag\u00e9dia/crime, o coletivo \u2018Um Minuto de Sirene\u2019 realiza todo dia 5 de cada m\u00eas um ato simb\u00f3lico junto aos atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o. No ato, os integrantes e os moradores atingidos tocam uma sirene, durante um minuto, como maneira de lembrar que, em 5 de novembro de 2015, n\u00e3o havia qualquer sinal sonoro para alertar os moradores sobre poss\u00edveis desastres. Em cada ato, os integrantes ainda realizam um manifesto sobre determinado tema que envolve a trag\u00e9dia/crime.Para n\u00e3o esquecer da trag\u00e9dia/crime, o coletivo \u2018Um Minuto de Sirene\u2019 realiza todo dia 5 de cada m\u00eas um ato simb\u00f3lico junto aos atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o. No ato, os integrantes e os moradores atingidos tocam uma sirene, durante um minuto, como maneira de lembrar que, em 5 de novembro de 2015, n\u00e3o havia qualquer sinal sonoro para alertar os moradores sobre poss\u00edveis desastres. Em cada ato, os integrantes ainda realizam um manifesto sobre determinado tema que envolve a trag\u00e9dia/crime.", "link": "http://jornalasirene.com.br/eventos/ato-do-um-minuto-de-sirene-e-lancamento-do-jornal-a-sirene", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "Atingidos protestam contra omiss\u00e3o no processo de reassentamento", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\u201cHoje \u00e9 o dia 5, dois anos e cinco meses do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o e viemos fazer uma manifesta\u00e7\u00e3o. Como somos minoria, no momento que come\u00e7amos a intervir no tr\u00e2nsito, a pol\u00edcia veio aqui e liberou os carros. Onde est\u00e1 os nossos direitos? Nem a pol\u00edcia est\u00e1 do nosso lado.\u201dMesmo com a manifesta\u00e7\u00e3o pac\u00edfica, a pr\u00f3pria Tropa de Choque decidiu o momento em que o protesto deveria terminar. (Foto: Daniela Felix/Jornal A Sirene)Mesmo com a manifesta\u00e7\u00e3o pac\u00edfica, a pr\u00f3pria Tropa de Choque decidiu o momento em que o protesto deveria terminar. (Foto: Daniela Felix/Jornal A Sirene)\n\u201cHoje \u00e9 o dia 5, dois anos e cinco meses do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o e viemos fazer uma manifesta\u00e7\u00e3o. Como somos minoria, no momento que come\u00e7amos a intervir no tr\u00e2nsito, a pol\u00edcia veio aqui e liberou os carros. Onde est\u00e1 os nossos direitos? Nem a pol\u00edcia est\u00e1 do nosso lado.\u201dMesmo com a manifesta\u00e7\u00e3o pac\u00edfica, a pr\u00f3pria Tropa de Choque decidiu o momento em que o protesto deveria terminar. (Foto: Daniela Felix/Jornal A Sirene)Mesmo com a manifesta\u00e7\u00e3o pac\u00edfica, a pr\u00f3pria Tropa de Choque decidiu o momento em que o protesto deveria terminar. (Foto: Daniela Felix/Jornal A Sirene)\n\u201cHoje \u00e9 o dia 5, dois anos e cinco meses do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o e viemos fazer uma manifesta\u00e7\u00e3o. Como somos minoria, no momento que come\u00e7amos a intervir no tr\u00e2nsito, a pol\u00edcia veio aqui e liberou os carros. Onde est\u00e1 os nossos direitos? Nem a pol\u00edcia est\u00e1 do nosso lado.\u201dMesmo com a manifesta\u00e7\u00e3o pac\u00edfica, a pr\u00f3pria Tropa de Choque decidiu o momento em que o protesto deveria terminar. (Foto: Daniela Felix/Jornal A Sirene)Mesmo com a manifesta\u00e7\u00e3o pac\u00edfica, a pr\u00f3pria Tropa de Choque decidiu o momento em que o protesto deveria terminar. (Foto: Daniela Felix/Jornal A Sirene)\n\u201cHoje \u00e9 o dia 5, dois anos e cinco meses do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o e viemos fazer uma manifesta\u00e7\u00e3o. Como somos minoria, no momento que come\u00e7amos a intervir no tr\u00e2nsito, a pol\u00edcia veio aqui e liberou os carros. Onde est\u00e1 os nossos direitos? Nem a pol\u00edcia est\u00e1 do nosso lado.\u201dMesmo com a manifesta\u00e7\u00e3o pac\u00edfica, a pr\u00f3pria Tropa de Choque decidiu o momento em que o protesto deveria terminar. (Foto: Daniela Felix/Jornal A Sirene)Mesmo com a manifesta\u00e7\u00e3o pac\u00edfica, a pr\u00f3pria Tropa de Choque decidiu o momento em que o protesto deveria terminar. (Foto: Daniela Felix/Jornal A Sirene)", "link": "http://jornalasirene.com.br/manifestos/2018/04/05/atingidos-protestam-contra-omissao-no-processo-de-reassentamento", "dataPublicacao": "05/04/2018"},
{"titulo": "Ser atingida n\u00e3o foi uma op\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n2015 foi um ano bem dif\u00edcil para a Dona Geralda, se \u00e9 que n\u00e3o foi o mais dif\u00edcil desses 97 anos que j\u00e1 se passaram em sua vida. Foi naquele ano, por exemplo, em meados de agosto, que sua sa\u00fade ficou mais fr\u00e1gil ao sofrer um acidente vascular cerebral (AVC), uma doen\u00e7a que, \u00e0s vezes, prejudica a sua fala, a compreens\u00e3o que tem das coisas e seu pr\u00f3prio andar. \u201cN\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de voltar pra l\u00e1, mas ela n\u00e3o esquece. Ficava pedindo para voltar [para a casa em Campinas].\u201d\u201cN\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de voltar pra l\u00e1, mas ela n\u00e3o esquece. Ficava pedindo para voltar [para a casa em Campinas].\u201d\n2015 foi um ano bem dif\u00edcil para a Dona Geralda, se \u00e9 que n\u00e3o foi o mais dif\u00edcil desses 97 anos que j\u00e1 se passaram em sua vida. Foi naquele ano, por exemplo, em meados de agosto, que sua sa\u00fade ficou mais fr\u00e1gil ao sofrer um acidente vascular cerebral (AVC), uma doen\u00e7a que, \u00e0s vezes, prejudica a sua fala, a compreens\u00e3o que tem das coisas e seu pr\u00f3prio andar. \u201cN\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de voltar pra l\u00e1, mas ela n\u00e3o esquece. Ficava pedindo para voltar [para a casa em Campinas].\u201d\u201cN\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de voltar pra l\u00e1, mas ela n\u00e3o esquece. Ficava pedindo para voltar [para a casa em Campinas].\u201d\n2015 foi um ano bem dif\u00edcil para a Dona Geralda, se \u00e9 que n\u00e3o foi o mais dif\u00edcil desses 97 anos que j\u00e1 se passaram em sua vida. Foi naquele ano, por exemplo, em meados de agosto, que sua sa\u00fade ficou mais fr\u00e1gil ao sofrer um acidente vascular cerebral (AVC), uma doen\u00e7a que, \u00e0s vezes, prejudica a sua fala, a compreens\u00e3o que tem das coisas e seu pr\u00f3prio andar. \u201cN\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de voltar pra l\u00e1, mas ela n\u00e3o esquece. Ficava pedindo para voltar [para a casa em Campinas].\u201d\u201cN\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de voltar pra l\u00e1, mas ela n\u00e3o esquece. Ficava pedindo para voltar [para a casa em Campinas].\u201d\n2015 foi um ano bem dif\u00edcil para a Dona Geralda, se \u00e9 que n\u00e3o foi o mais dif\u00edcil desses 97 anos que j\u00e1 se passaram em sua vida. Foi naquele ano, por exemplo, em meados de agosto, que sua sa\u00fade ficou mais fr\u00e1gil ao sofrer um acidente vascular cerebral (AVC), uma doen\u00e7a que, \u00e0s vezes, prejudica a sua fala, a compreens\u00e3o que tem das coisas e seu pr\u00f3prio andar. \u201cN\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de voltar pra l\u00e1, mas ela n\u00e3o esquece. Ficava pedindo para voltar [para a casa em Campinas].\u201d\u201cN\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de voltar pra l\u00e1, mas ela n\u00e3o esquece. Ficava pedindo para voltar [para a casa em Campinas].\u201d", "link": "http://jornalasirene.com.br/direitos-humanos/2018/03/19/ser-atingida-nao-foi-uma-opcao", "dataPublicacao": "19/03/2018"},
{"titulo": "Para uma indeniza\u00e7\u00e3o justa, um processo justo", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nEm Barra Longa, propostas de indeniza\u00e7\u00e3o est\u00e3o sendo apresentadas pela Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco atrav\u00e9s do Programa de Indeniza\u00e7\u00e3o Mediada (PIM). Essas ofertas revelam as falhas do processo de repara\u00e7\u00e3o feito na cidade, e que come\u00e7aram j\u00e1 na aplica\u00e7\u00e3o do cadastro para levantamento das perdas e danos. A fam\u00edlia de Dorinha, Bilu e Epif\u00e2nio s\u00e3o um exemplo do modo como a funda\u00e7\u00e3o/empresa conduz, de maneira desrespeitosa, suas responsabilidades e obriga\u00e7\u00f5es.\u201cAntes da lama da Samarco, eu colhia uns 90 quilos de feij\u00e3o. Tinha de tudo: milho, ab\u00f3bora, quiabo, mandioca, inhame, batata, capineira, lim\u00e3o, abacate, goiaba, manga, banana. Tinha horta, galinha, pato, minhas ferramentas de trabalho. Tudo foi embora, o galinheiro, a lenha, o esterco e as v\u00e1rias coisas de usar em casa, como mangueira e bacia. Agora, a terra n\u00e3o d\u00e1 mais nada. Eu at\u00e9 plantei o feij\u00e3o igual plantei o milho. O feij\u00e3o n\u00e3o deu nada. O milho deu umas espigas s\u00f3.\u201d\u201cAntes da lama da Samarco, eu colhia uns 90 quilos de feij\u00e3o. Tinha de tudo: milho, ab\u00f3bora, quiabo, mandioca, inhame, batata, capineira, lim\u00e3o, abacate, goiaba, manga, banana. Tinha horta, galinha, pato, minhas ferramentas de trabalho. Tudo foi embora, o galinheiro, a lenha, o esterco e as v\u00e1rias coisas de usar em casa, como mangueira e bacia. Agora, a terra n\u00e3o d\u00e1 mais nada. Eu at\u00e9 plantei o feij\u00e3o igual plantei o milho. O feij\u00e3o n\u00e3o deu nada. O milho deu umas espigas s\u00f3.\u201d\nEm Barra Longa, propostas de indeniza\u00e7\u00e3o est\u00e3o sendo apresentadas pela Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco atrav\u00e9s do Programa de Indeniza\u00e7\u00e3o Mediada (PIM). Essas ofertas revelam as falhas do processo de repara\u00e7\u00e3o feito na cidade, e que come\u00e7aram j\u00e1 na aplica\u00e7\u00e3o do cadastro para levantamento das perdas e danos. A fam\u00edlia de Dorinha, Bilu e Epif\u00e2nio s\u00e3o um exemplo do modo como a funda\u00e7\u00e3o/empresa conduz, de maneira desrespeitosa, suas responsabilidades e obriga\u00e7\u00f5es.\u201cAntes da lama da Samarco, eu colhia uns 90 quilos de feij\u00e3o. Tinha de tudo: milho, ab\u00f3bora, quiabo, mandioca, inhame, batata, capineira, lim\u00e3o, abacate, goiaba, manga, banana. Tinha horta, galinha, pato, minhas ferramentas de trabalho. Tudo foi embora, o galinheiro, a lenha, o esterco e as v\u00e1rias coisas de usar em casa, como mangueira e bacia. Agora, a terra n\u00e3o d\u00e1 mais nada. Eu at\u00e9 plantei o feij\u00e3o igual plantei o milho. O feij\u00e3o n\u00e3o deu nada. O milho deu umas espigas s\u00f3.\u201d\u201cAntes da lama da Samarco, eu colhia uns 90 quilos de feij\u00e3o. Tinha de tudo: milho, ab\u00f3bora, quiabo, mandioca, inhame, batata, capineira, lim\u00e3o, abacate, goiaba, manga, banana. Tinha horta, galinha, pato, minhas ferramentas de trabalho. Tudo foi embora, o galinheiro, a lenha, o esterco e as v\u00e1rias coisas de usar em casa, como mangueira e bacia. Agora, a terra n\u00e3o d\u00e1 mais nada. Eu at\u00e9 plantei o feij\u00e3o igual plantei o milho. O feij\u00e3o n\u00e3o deu nada. O milho deu umas espigas s\u00f3.\u201d\nEm Barra Longa, propostas de indeniza\u00e7\u00e3o est\u00e3o sendo apresentadas pela Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco atrav\u00e9s do Programa de Indeniza\u00e7\u00e3o Mediada (PIM). Essas ofertas revelam as falhas do processo de repara\u00e7\u00e3o feito na cidade, e que come\u00e7aram j\u00e1 na aplica\u00e7\u00e3o do cadastro para levantamento das perdas e danos. A fam\u00edlia de Dorinha, Bilu e Epif\u00e2nio s\u00e3o um exemplo do modo como a funda\u00e7\u00e3o/empresa conduz, de maneira desrespeitosa, suas responsabilidades e obriga\u00e7\u00f5es.\u201cAntes da lama da Samarco, eu colhia uns 90 quilos de feij\u00e3o. Tinha de tudo: milho, ab\u00f3bora, quiabo, mandioca, inhame, batata, capineira, lim\u00e3o, abacate, goiaba, manga, banana. Tinha horta, galinha, pato, minhas ferramentas de trabalho. Tudo foi embora, o galinheiro, a lenha, o esterco e as v\u00e1rias coisas de usar em casa, como mangueira e bacia. Agora, a terra n\u00e3o d\u00e1 mais nada. Eu at\u00e9 plantei o feij\u00e3o igual plantei o milho. O feij\u00e3o n\u00e3o deu nada. O milho deu umas espigas s\u00f3.\u201d\u201cAntes da lama da Samarco, eu colhia uns 90 quilos de feij\u00e3o. Tinha de tudo: milho, ab\u00f3bora, quiabo, mandioca, inhame, batata, capineira, lim\u00e3o, abacate, goiaba, manga, banana. Tinha horta, galinha, pato, minhas ferramentas de trabalho. Tudo foi embora, o galinheiro, a lenha, o esterco e as v\u00e1rias coisas de usar em casa, como mangueira e bacia. Agora, a terra n\u00e3o d\u00e1 mais nada. Eu at\u00e9 plantei o feij\u00e3o igual plantei o milho. O feij\u00e3o n\u00e3o deu nada. O milho deu umas espigas s\u00f3.\u201d\nEm Barra Longa, propostas de indeniza\u00e7\u00e3o est\u00e3o sendo apresentadas pela Funda\u00e7\u00e3o Renova/Samarco atrav\u00e9s do Programa de Indeniza\u00e7\u00e3o Mediada (PIM). Essas ofertas revelam as falhas do processo de repara\u00e7\u00e3o feito na cidade, e que come\u00e7aram j\u00e1 na aplica\u00e7\u00e3o do cadastro para levantamento das perdas e danos. A fam\u00edlia de Dorinha, Bilu e Epif\u00e2nio s\u00e3o um exemplo do modo como a funda\u00e7\u00e3o/empresa conduz, de maneira desrespeitosa, suas responsabilidades e obriga\u00e7\u00f5es.\u201cAntes da lama da Samarco, eu colhia uns 90 quilos de feij\u00e3o. Tinha de tudo: milho, ab\u00f3bora, quiabo, mandioca, inhame, batata, capineira, lim\u00e3o, abacate, goiaba, manga, banana. Tinha horta, galinha, pato, minhas ferramentas de trabalho. Tudo foi embora, o galinheiro, a lenha, o esterco e as v\u00e1rias coisas de usar em casa, como mangueira e bacia. Agora, a terra n\u00e3o d\u00e1 mais nada. Eu at\u00e9 plantei o feij\u00e3o igual plantei o milho. O feij\u00e3o n\u00e3o deu nada. O milho deu umas espigas s\u00f3.\u201d\u201cAntes da lama da Samarco, eu colhia uns 90 quilos de feij\u00e3o. Tinha de tudo: milho, ab\u00f3bora, quiabo, mandioca, inhame, batata, capineira, lim\u00e3o, abacate, goiaba, manga, banana. Tinha horta, galinha, pato, minhas ferramentas de trabalho. Tudo foi embora, o galinheiro, a lenha, o esterco e as v\u00e1rias coisas de usar em casa, como mangueira e bacia. Agora, a terra n\u00e3o d\u00e1 mais nada. Eu at\u00e9 plantei o feij\u00e3o igual plantei o milho. O feij\u00e3o n\u00e3o deu nada. O milho deu umas espigas s\u00f3.\u201d", "link": "http://jornalasirene.com.br/patrimonio/2018/03/14/para-uma-indenizacao-justa-um-processo-justo", "dataPublicacao": "14/03/2018"},
{"titulo": "Papo de Cumadres: Quanto custa as minhas coisas que a lama estragou?", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nConsebida e Clemilda se sentem roubadas, com o valor da indeniza\u00e7\u00e3o proposto pela Renova/Samarco para sanar a situa\u00e7\u00e3o dos atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nConsebida e Clemilda se sentem roubadas, com o valor da indeniza\u00e7\u00e3o proposto pela Renova/Samarco para sanar a situa\u00e7\u00e3o dos atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nConsebida e Clemilda se sentem roubadas, com o valor da indeniza\u00e7\u00e3o proposto pela Renova/Samarco para sanar a situa\u00e7\u00e3o dos atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nConsebida e Clemilda se sentem roubadas, com o valor da indeniza\u00e7\u00e3o proposto pela Renova/Samarco para sanar a situa\u00e7\u00e3o dos atingidos pela Barragem de Fund\u00e3o.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/papo-cumadres/2018/03/14/papo-de-cumadres-quanto-custa-as-minhas-coisas-que-a-lama-estragou", "dataPublicacao": "14/03/2018"},
{"titulo": "Realidade de luta e resist\u00eancia no oito de mar\u00e7o em Mariana", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA equipe da C\u00e1ritas que atua no Projeto de Assessoria T\u00e9cnica aos Atingidos e Atingidas pela Barragem de Fund\u00e3o realizou, na noite deste oito de mar\u00e7o, uma roda de conversa sob o mote: \u201cO que te define? \u2013 Para ser a mulher que quiser e construir a sociedade que queremos\u201d.A equipe da C\u00e1ritas que atua no Projeto de Assessoria T\u00e9cnica aos Atingidos e Atingidas pela Barragem de Fund\u00e3o realizou, na noite deste oito de mar\u00e7o, uma roda de conversa sob o mote: \u201cO que te define? \u2013 Para ser a mulher que quiser e construir a sociedade que queremos\u201d.\nA equipe da C\u00e1ritas que atua no Projeto de Assessoria T\u00e9cnica aos Atingidos e Atingidas pela Barragem de Fund\u00e3o realizou, na noite deste oito de mar\u00e7o, uma roda de conversa sob o mote: \u201cO que te define? \u2013 Para ser a mulher que quiser e construir a sociedade que queremos\u201d.A equipe da C\u00e1ritas que atua no Projeto de Assessoria T\u00e9cnica aos Atingidos e Atingidas pela Barragem de Fund\u00e3o realizou, na noite deste oito de mar\u00e7o, uma roda de conversa sob o mote: \u201cO que te define? \u2013 Para ser a mulher que quiser e construir a sociedade que queremos\u201d.\nA equipe da C\u00e1ritas que atua no Projeto de Assessoria T\u00e9cnica aos Atingidos e Atingidas pela Barragem de Fund\u00e3o realizou, na noite deste oito de mar\u00e7o, uma roda de conversa sob o mote: \u201cO que te define? \u2013 Para ser a mulher que quiser e construir a sociedade que queremos\u201d.A equipe da C\u00e1ritas que atua no Projeto de Assessoria T\u00e9cnica aos Atingidos e Atingidas pela Barragem de Fund\u00e3o realizou, na noite deste oito de mar\u00e7o, uma roda de conversa sob o mote: \u201cO que te define? \u2013 Para ser a mulher que quiser e construir a sociedade que queremos\u201d.\nA equipe da C\u00e1ritas que atua no Projeto de Assessoria T\u00e9cnica aos Atingidos e Atingidas pela Barragem de Fund\u00e3o realizou, na noite deste oito de mar\u00e7o, uma roda de conversa sob o mote: \u201cO que te define? \u2013 Para ser a mulher que quiser e construir a sociedade que queremos\u201d.A equipe da C\u00e1ritas que atua no Projeto de Assessoria T\u00e9cnica aos Atingidos e Atingidas pela Barragem de Fund\u00e3o realizou, na noite deste oito de mar\u00e7o, uma roda de conversa sob o mote: \u201cO que te define? \u2013 Para ser a mulher que quiser e construir a sociedade que queremos\u201d.", "link": "http://jornalasirene.com.br/direitos-humanos/2018/03/12/realidade-de-luta-e-resistencia-no-oito-de-marco-em-mariana", "dataPublicacao": "12/03/2018"},
{"titulo": "O Direito \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o para os atingidos e o jornal A Sirene que ousamos sonhar", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\u201cDos tr\u00eas atores que t\u00ednhamos atuando no contexto do crime em 2016: o poder p\u00fablico, as empresas e os atingidos, o poder p\u00fablico tinha uma grande estrutura de assessoria de comunica\u00e7\u00e3o (equipamentos, profissionais, dinheiro e sal\u00e1rios), uma estrutura de \u00a0intelig\u00eancia (pessoas que pensam a comunica\u00e7\u00e3o, as estrat\u00e9gias do discurso), verba publicit\u00e1ria (toda prefeitura t\u00eam) e o mais s\u00f3rdido pra mim, que \u00e9 uma estrutura partid\u00e1ria por tr\u00e1s (de qualquer governo) e que vai ser a for\u00e7a de seu discurso. As empresas mineradoras tinham, tamb\u00e9m, uma assessoria de comunica\u00e7\u00e3o, uma estrutura de intelig\u00eancia, uma grande verba publicit\u00e1ria, e, ainda, aquilo que funciona muito bem pra elas, infelizmente, que \u00e9 uma estrutura de lobistas e entidades de classe que sustentam o discurso deles. Quando se pensa nos atingidos, o que eles tinham? Absolutamente nada. Ent\u00e3o, quando voc\u00ea come\u00e7a uma guerra midi\u00e1tica em que um tem o elenco do time do Real Madrid, o outro tem o elenco do Paris Saint Germain e o \u00faltimo tem o elenco do time do Guarany de Mariana, quem voc\u00ea acha que vai ter chances de que a sua voz seja ouvida ou de que a sua voz dite a discuss\u00e3o na m\u00eddia? Qual era a chance do protagonismo da guerra midi\u00e1tica ser dos atingidos?\u201dNo \u00faltimo final de semana, mais especificamente no s\u00e1bado (03), os(as) atingidos(as) pela Barragem de Fund\u00e3o, tiveram o dia reservado para debater o direito \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o. O objetivo do semin\u00e1rio \u201cOs atingidos e o direito \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o\u201d, realizado pelo Jornal No \u00faltimo final de semana, mais especificamente no s\u00e1bado (03), os(as) atingidos(as) pela Barragem de Fund\u00e3o, tiveram o dia reservado para debater o direito \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o. O objetivo do semin\u00e1rio \u201cOs atingidos e o direito \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o\u201d, realizado pelo Jornal ", "link": "http://jornalasirene.com.br/imprensa/2018/03/05/o-direito-comunicacao-para-os-atingidos-e-o-jornal-sirene-que-ousamos-sonhar", "dataPublicacao": "05/03/2018"},
{"titulo": "\u201cN\u00e3o me sinto seguro\u201d", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nQue lugar \u00e9 este em que as pessoas simplesmente estacionam o carro em frente \u00e0 porteira, sem cadeados, saem e largam tudo aberto? Tocar campainha? O que \u00e9 campainha na ro\u00e7a? Resposta: \u201cOpa, t\u00f4 chegando!\u201d, \u201cVamo entrar, voc\u00ea sumiu!\u201d, disse Dona Terezinha. Eu, desconhecida, fui intimada a entrar na casa de sap\u00ea. Sem cerim\u00f4nia, fui sendo convidada para tomar um caf\u00e9, comer um peda\u00e7o de bolo, de queijo e prosear. Enquanto isso, ela conversava com o senhor Milton: \u201cComo vai Fulano?\u201d Fulano, irm\u00e3o de Sicrano, que \u00e9 parente de uma corrente que eu j\u00e1 perdi o racioc\u00ednio, mas eles sabem quem \u00e9. \u201cMinha filha, voc\u00ea quer \u00e1gua?\u201d Dona Terezinha ainda preocupada com a desconhecida.  \nQue lugar \u00e9 este em que as pessoas simplesmente estacionam o carro em frente \u00e0 porteira, sem cadeados, saem e largam tudo aberto? Tocar campainha? O que \u00e9 campainha na ro\u00e7a? Resposta: \u201cOpa, t\u00f4 chegando!\u201d, \u201cVamo entrar, voc\u00ea sumiu!\u201d, disse Dona Terezinha. Eu, desconhecida, fui intimada a entrar na casa de sap\u00ea. Sem cerim\u00f4nia, fui sendo convidada para tomar um caf\u00e9, comer um peda\u00e7o de bolo, de queijo e prosear. Enquanto isso, ela conversava com o senhor Milton: \u201cComo vai Fulano?\u201d Fulano, irm\u00e3o de Sicrano, que \u00e9 parente de uma corrente que eu j\u00e1 perdi o racioc\u00ednio, mas eles sabem quem \u00e9. \u201cMinha filha, voc\u00ea quer \u00e1gua?\u201d Dona Terezinha ainda preocupada com a desconhecida.  ", "link": "http://jornalasirene.com.br/patrimonio/2018/02/23/nao-me-sinto-seguro", "dataPublicacao": "23/02/2018"},
{"titulo": "N\u00f3s, por uma sa\u00fade digna", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA falta de informa\u00e7\u00e3o e o n\u00famero crescente de reclama\u00e7\u00f5es sobre os problemas de sa\u00fade logo ap\u00f3s o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o fizeram com que, em pouco tempo, membros do Movimento Atingidos por Barragens (MAB), em uni\u00e3o com os moradores de Barra Longa, dessem in\u00edcio ao \u201cColetivo da Sa\u00fade\u201d na cidade. Desde ent\u00e3o, o objetivo da equipe que comp\u00f5e o coletivo \u00e9 informar sobre as quest\u00f5es referentes \u00e0 sa\u00fade f\u00edsica e mental dos atingidos, e tamb\u00e9m conscientiz\u00e1-los e politiz\u00e1-los sobre o tema.\u201cFizemos um mapeamento atrav\u00e9s do coletivo, porque n\u00e3o temos dados oficiais, mas temos pessoas que est\u00e3o adoecendo. Elaboramos um levantamento dos casos mais graves para definirmos quais estrat\u00e9gias v\u00e3o ser tomadas. Tudo tamb\u00e9m no sentido de fortalecer o SUS, para n\u00e3o ficar um trabalho paralelo, como a Renova quer fazer.\u201d\u201cFizemos um mapeamento atrav\u00e9s do coletivo, porque n\u00e3o temos dados oficiais, mas temos pessoas que est\u00e3o adoecendo. Elaboramos um levantamento dos casos mais graves para definirmos quais estrat\u00e9gias v\u00e3o ser tomadas. Tudo tamb\u00e9m no sentido de fortalecer o SUS, para n\u00e3o ficar um trabalho paralelo, como a Renova quer fazer.\u201d\nA falta de informa\u00e7\u00e3o e o n\u00famero crescente de reclama\u00e7\u00f5es sobre os problemas de sa\u00fade logo ap\u00f3s o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o fizeram com que, em pouco tempo, membros do Movimento Atingidos por Barragens (MAB), em uni\u00e3o com os moradores de Barra Longa, dessem in\u00edcio ao \u201cColetivo da Sa\u00fade\u201d na cidade. Desde ent\u00e3o, o objetivo da equipe que comp\u00f5e o coletivo \u00e9 informar sobre as quest\u00f5es referentes \u00e0 sa\u00fade f\u00edsica e mental dos atingidos, e tamb\u00e9m conscientiz\u00e1-los e politiz\u00e1-los sobre o tema.\u201cFizemos um mapeamento atrav\u00e9s do coletivo, porque n\u00e3o temos dados oficiais, mas temos pessoas que est\u00e3o adoecendo. Elaboramos um levantamento dos casos mais graves para definirmos quais estrat\u00e9gias v\u00e3o ser tomadas. Tudo tamb\u00e9m no sentido de fortalecer o SUS, para n\u00e3o ficar um trabalho paralelo, como a Renova quer fazer.\u201d\u201cFizemos um mapeamento atrav\u00e9s do coletivo, porque n\u00e3o temos dados oficiais, mas temos pessoas que est\u00e3o adoecendo. Elaboramos um levantamento dos casos mais graves para definirmos quais estrat\u00e9gias v\u00e3o ser tomadas. Tudo tamb\u00e9m no sentido de fortalecer o SUS, para n\u00e3o ficar um trabalho paralelo, como a Renova quer fazer.\u201d\nA falta de informa\u00e7\u00e3o e o n\u00famero crescente de reclama\u00e7\u00f5es sobre os problemas de sa\u00fade logo ap\u00f3s o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o fizeram com que, em pouco tempo, membros do Movimento Atingidos por Barragens (MAB), em uni\u00e3o com os moradores de Barra Longa, dessem in\u00edcio ao \u201cColetivo da Sa\u00fade\u201d na cidade. Desde ent\u00e3o, o objetivo da equipe que comp\u00f5e o coletivo \u00e9 informar sobre as quest\u00f5es referentes \u00e0 sa\u00fade f\u00edsica e mental dos atingidos, e tamb\u00e9m conscientiz\u00e1-los e politiz\u00e1-los sobre o tema.\u201cFizemos um mapeamento atrav\u00e9s do coletivo, porque n\u00e3o temos dados oficiais, mas temos pessoas que est\u00e3o adoecendo. Elaboramos um levantamento dos casos mais graves para definirmos quais estrat\u00e9gias v\u00e3o ser tomadas. Tudo tamb\u00e9m no sentido de fortalecer o SUS, para n\u00e3o ficar um trabalho paralelo, como a Renova quer fazer.\u201d\u201cFizemos um mapeamento atrav\u00e9s do coletivo, porque n\u00e3o temos dados oficiais, mas temos pessoas que est\u00e3o adoecendo. Elaboramos um levantamento dos casos mais graves para definirmos quais estrat\u00e9gias v\u00e3o ser tomadas. Tudo tamb\u00e9m no sentido de fortalecer o SUS, para n\u00e3o ficar um trabalho paralelo, como a Renova quer fazer.\u201d\nA falta de informa\u00e7\u00e3o e o n\u00famero crescente de reclama\u00e7\u00f5es sobre os problemas de sa\u00fade logo ap\u00f3s o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o fizeram com que, em pouco tempo, membros do Movimento Atingidos por Barragens (MAB), em uni\u00e3o com os moradores de Barra Longa, dessem in\u00edcio ao \u201cColetivo da Sa\u00fade\u201d na cidade. Desde ent\u00e3o, o objetivo da equipe que comp\u00f5e o coletivo \u00e9 informar sobre as quest\u00f5es referentes \u00e0 sa\u00fade f\u00edsica e mental dos atingidos, e tamb\u00e9m conscientiz\u00e1-los e politiz\u00e1-los sobre o tema.\u201cFizemos um mapeamento atrav\u00e9s do coletivo, porque n\u00e3o temos dados oficiais, mas temos pessoas que est\u00e3o adoecendo. Elaboramos um levantamento dos casos mais graves para definirmos quais estrat\u00e9gias v\u00e3o ser tomadas. Tudo tamb\u00e9m no sentido de fortalecer o SUS, para n\u00e3o ficar um trabalho paralelo, como a Renova quer fazer.\u201d\u201cFizemos um mapeamento atrav\u00e9s do coletivo, porque n\u00e3o temos dados oficiais, mas temos pessoas que est\u00e3o adoecendo. Elaboramos um levantamento dos casos mais graves para definirmos quais estrat\u00e9gias v\u00e3o ser tomadas. Tudo tamb\u00e9m no sentido de fortalecer o SUS, para n\u00e3o ficar um trabalho paralelo, como a Renova quer fazer.\u201d", "link": "http://jornalasirene.com.br/manifestos/2018/03/26/nos-por-uma-saude-digna", "dataPublicacao": "26/03/2018"},
{"titulo": "Jornal A Sirene: a voz dos atingidos pela lama", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA luta pelo direito de voz dos atingidos pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, em Mariana/MG, tem uma importante arma: o Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nA luta pelo direito de voz dos atingidos pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, em Mariana/MG, tem uma importante arma: o Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nA luta pelo direito de voz dos atingidos pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, em Mariana/MG, tem uma importante arma: o Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nA luta pelo direito de voz dos atingidos pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco, em Mariana/MG, tem uma importante arma: o Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/imprensa/2018/01/12/jornal-sirene-voz-dos-atingidos-pela-lama", "dataPublicacao": "12/01/2018"},
{"titulo": "Fazer pelo outro", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nEm novembro e dezembro, muitas cidades de Minas Gerais sofreram com as pancadas de chuva. Os munic\u00edpios de Caet\u00e9, Rio Casca, Bom Jesus do Galho, Uruc\u00e2nia, Santa Cruz do Escalvado, S\u00e3o Pedro dos Ferros, Santo Ant\u00f4nio do Grama e Piedade de Ponte Nova foram os mais prejudicados com as enchentes e \u00a0desabamentos. Ainda, os distritos \u00c1guas F\u00e9rreas e Vista Alegre, que pertencem respectivamente as cidades de S\u00e3o Pedro dos Ferros e Rio Casca, receberam parte dos destro\u00e7os carregados ao longo da enxurrada e seus moradores tiveram muito trabalho para limpar a \u00e1rea. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2018/01/12/fazer-pelo-outro", "dataPublicacao": "12/01/2018"},
{"titulo": "O dia de Gesteira", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nGesteira foi uma das comunidades devastadas pela lama da Samarco. Foram nove casas destru\u00eddas, 11 lotes produtivos na beira do rio Gualaxo do Norte soterrados, um campo de futebol, uma escola, o sal\u00e3o comunit\u00e1rio e a igreja Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o tornados pasto e ru\u00ednas pelo maior crime ambiental do Brasil.Atingidos de Gesteira durante evento na Quadra de Esporte do Mutir\u00e3o (Fotos: Daniela Felix e MAB)Atingidos de Gesteira durante evento na Quadra de Esporte do Mutir\u00e3o (Fotos: Daniela Felix e MAB)\nGesteira foi uma das comunidades devastadas pela lama da Samarco. Foram nove casas destru\u00eddas, 11 lotes produtivos na beira do rio Gualaxo do Norte soterrados, um campo de futebol, uma escola, o sal\u00e3o comunit\u00e1rio e a igreja Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o tornados pasto e ru\u00ednas pelo maior crime ambiental do Brasil.Atingidos de Gesteira durante evento na Quadra de Esporte do Mutir\u00e3o (Fotos: Daniela Felix e MAB)Atingidos de Gesteira durante evento na Quadra de Esporte do Mutir\u00e3o (Fotos: Daniela Felix e MAB)\nGesteira foi uma das comunidades devastadas pela lama da Samarco. Foram nove casas destru\u00eddas, 11 lotes produtivos na beira do rio Gualaxo do Norte soterrados, um campo de futebol, uma escola, o sal\u00e3o comunit\u00e1rio e a igreja Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o tornados pasto e ru\u00ednas pelo maior crime ambiental do Brasil.Atingidos de Gesteira durante evento na Quadra de Esporte do Mutir\u00e3o (Fotos: Daniela Felix e MAB)Atingidos de Gesteira durante evento na Quadra de Esporte do Mutir\u00e3o (Fotos: Daniela Felix e MAB)\nGesteira foi uma das comunidades devastadas pela lama da Samarco. Foram nove casas destru\u00eddas, 11 lotes produtivos na beira do rio Gualaxo do Norte soterrados, um campo de futebol, uma escola, o sal\u00e3o comunit\u00e1rio e a igreja Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o tornados pasto e ru\u00ednas pelo maior crime ambiental do Brasil.Atingidos de Gesteira durante evento na Quadra de Esporte do Mutir\u00e3o (Fotos: Daniela Felix e MAB)Atingidos de Gesteira durante evento na Quadra de Esporte do Mutir\u00e3o (Fotos: Daniela Felix e MAB)", "link": "http://jornalasirene.com.br/manifestos/2017/12/14/dia-de-gesteira", "dataPublicacao": "14/12/2017"},
{"titulo": "Para uma repara\u00e7\u00e3o justa, um cadastro nosso", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nCom o fim da reformula\u00e7\u00e3o do cadastro pelos atingidos e atingidas de Mariana, cujo objetivo \u00e9 fazer um \n\u201cUm livr\u00e3o que demoraria um m\u00eas para responder e ainda queriam que respond\u00eassemos em 72 horas.\u201d\n\u201cL\u00e1 a gente n\u00e3o funcionava \u00e0 base de dinheiro. A gente trocava os frutos, as verduras, os ovos, o leite. Falamos para a empresa que quer\u00edamos revisar tudo do cadastro. Muita coisa n\u00e3o condizia com a nossa cultura. Na proposta deles tinha v\u00e1rios tipos de plantas que nunca nem vimos, at\u00e9 p\u00e9s de a\u00e7a\u00ed. Esse cadastro abrangia desde Mariana at\u00e9 Reg\u00eancia, ou seja, a empresa n\u00e3o olhava individualmente para as nossas especificidades.\u201d\nCom o fim da reformula\u00e7\u00e3o do cadastro pelos atingidos e atingidas de Mariana, cujo objetivo \u00e9 fazer um \n\u201cUm livr\u00e3o que demoraria um m\u00eas para responder e ainda queriam que respond\u00eassemos em 72 horas.\u201d\n\u201cL\u00e1 a gente n\u00e3o funcionava \u00e0 base de dinheiro. A gente trocava os frutos, as verduras, os ovos, o leite. Falamos para a empresa que quer\u00edamos revisar tudo do cadastro. Muita coisa n\u00e3o condizia com a nossa cultura. Na proposta deles tinha v\u00e1rios tipos de plantas que nunca nem vimos, at\u00e9 p\u00e9s de a\u00e7a\u00ed. Esse cadastro abrangia desde Mariana at\u00e9 Reg\u00eancia, ou seja, a empresa n\u00e3o olhava individualmente para as nossas especificidades.\u201d\nCom o fim da reformula\u00e7\u00e3o do cadastro pelos atingidos e atingidas de Mariana, cujo objetivo \u00e9 fazer um \n\u201cUm livr\u00e3o que demoraria um m\u00eas para responder e ainda queriam que respond\u00eassemos em 72 horas.\u201d\n\u201cL\u00e1 a gente n\u00e3o funcionava \u00e0 base de dinheiro. A gente trocava os frutos, as verduras, os ovos, o leite. Falamos para a empresa que quer\u00edamos revisar tudo do cadastro. Muita coisa n\u00e3o condizia com a nossa cultura. Na proposta deles tinha v\u00e1rios tipos de plantas que nunca nem vimos, at\u00e9 p\u00e9s de a\u00e7a\u00ed. Esse cadastro abrangia desde Mariana at\u00e9 Reg\u00eancia, ou seja, a empresa n\u00e3o olhava individualmente para as nossas especificidades.\u201d\nCom o fim da reformula\u00e7\u00e3o do cadastro pelos atingidos e atingidas de Mariana, cujo objetivo \u00e9 fazer um \n\u201cUm livr\u00e3o que demoraria um m\u00eas para responder e ainda queriam que respond\u00eassemos em 72 horas.\u201d\n\u201cL\u00e1 a gente n\u00e3o funcionava \u00e0 base de dinheiro. A gente trocava os frutos, as verduras, os ovos, o leite. Falamos para a empresa que quer\u00edamos revisar tudo do cadastro. Muita coisa n\u00e3o condizia com a nossa cultura. Na proposta deles tinha v\u00e1rios tipos de plantas que nunca nem vimos, at\u00e9 p\u00e9s de a\u00e7a\u00ed. Esse cadastro abrangia desde Mariana at\u00e9 Reg\u00eancia, ou seja, a empresa n\u00e3o olhava individualmente para as nossas especificidades.\u201d", "link": "http://jornalasirene.com.br/justica/2018/02/20/para-uma-reparacao-justa-um-cadastro-nosso", "dataPublicacao": "20/02/2018"},
{"titulo": "Dois anos de muitas hist\u00f3rias", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2018/02/20/dois-anos-de-muitas-historias", "dataPublicacao": "20/02/2018"},
{"titulo": "Editorial (fevereiro/2018)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO Jornal Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO Jornal Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO Jornal Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO Jornal Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/editorial/2018/02/15/editorial-fevereiro-2018", "dataPublicacao": "15/02/2018"},
{"titulo": "Quem s\u00e3o os atingidos e atingidas de Barra Longa?", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nDesde novembro de 2015, n\u00f3s, atingidos e atingidas de Barra Longa, sentimos na pele, no corpo e na alma, as dores trazidas pela lama de Fund\u00e3o. Por aqui, seguimos nossa luta di\u00e1ria contra as adversidades impostas pelo crime e pela condu\u00e7\u00e3o morosa dos processos de repara\u00e7\u00e3o. Para darmos conta dos enfrentamentos necess\u00e1rios, estamos organizados em Grupos de Base, na Comiss\u00e3o de Atingidos e no Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nDesde novembro de 2015, n\u00f3s, atingidos e atingidas de Barra Longa, sentimos na pele, no corpo e na alma, as dores trazidas pela lama de Fund\u00e3o. Por aqui, seguimos nossa luta di\u00e1ria contra as adversidades impostas pelo crime e pela condu\u00e7\u00e3o morosa dos processos de repara\u00e7\u00e3o. Para darmos conta dos enfrentamentos necess\u00e1rios, estamos organizados em Grupos de Base, na Comiss\u00e3o de Atingidos e no Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nDesde novembro de 2015, n\u00f3s, atingidos e atingidas de Barra Longa, sentimos na pele, no corpo e na alma, as dores trazidas pela lama de Fund\u00e3o. Por aqui, seguimos nossa luta di\u00e1ria contra as adversidades impostas pelo crime e pela condu\u00e7\u00e3o morosa dos processos de repara\u00e7\u00e3o. Para darmos conta dos enfrentamentos necess\u00e1rios, estamos organizados em Grupos de Base, na Comiss\u00e3o de Atingidos e no Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nDesde novembro de 2015, n\u00f3s, atingidos e atingidas de Barra Longa, sentimos na pele, no corpo e na alma, as dores trazidas pela lama de Fund\u00e3o. Por aqui, seguimos nossa luta di\u00e1ria contra as adversidades impostas pelo crime e pela condu\u00e7\u00e3o morosa dos processos de repara\u00e7\u00e3o. Para darmos conta dos enfrentamentos necess\u00e1rios, estamos organizados em Grupos de Base, na Comiss\u00e3o de Atingidos e no Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/manifestos/2018/01/26/quem-sao-os-atingidos-e-atingidas-de-barra-longa", "dataPublicacao": "26/01/2018"},
{"titulo": "Nossas hist\u00f3rias debaixo dos p\u00e9s de frutas", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nSe os nossos p\u00e9s de frutas falassem, quantas hist\u00f3rias eles teriam para contar? As \u00e1rvores s\u00e3o como abrigos: nos d\u00e3o sombra, seguran\u00e7a, amor. Em nossas comunidades, elas n\u00e3o s\u00f3 nos alimentavam, protegiam e embelezavam as paisagens, como tamb\u00e9m guardavam nossos segredos, nossos sonhos, nossas hist\u00f3rias. Algumas se foram logo naquele dia 5 de novembro, outras resistiram, ou resistimos por elas. Mas ainda hoje recebemos not\u00edcias das que est\u00e3o morrendo, indo embora aos poucos, sem conseguirem sobreviver ao baque. Fotos: M\u00f4nica Quint\u00e3o e Sergio PapagaioFotos: M\u00f4nica Quint\u00e3o e Sergio Papagaio\nSe os nossos p\u00e9s de frutas falassem, quantas hist\u00f3rias eles teriam para contar? As \u00e1rvores s\u00e3o como abrigos: nos d\u00e3o sombra, seguran\u00e7a, amor. Em nossas comunidades, elas n\u00e3o s\u00f3 nos alimentavam, protegiam e embelezavam as paisagens, como tamb\u00e9m guardavam nossos segredos, nossos sonhos, nossas hist\u00f3rias. Algumas se foram logo naquele dia 5 de novembro, outras resistiram, ou resistimos por elas. Mas ainda hoje recebemos not\u00edcias das que est\u00e3o morrendo, indo embora aos poucos, sem conseguirem sobreviver ao baque. Fotos: M\u00f4nica Quint\u00e3o e Sergio PapagaioFotos: M\u00f4nica Quint\u00e3o e Sergio Papagaio\nSe os nossos p\u00e9s de frutas falassem, quantas hist\u00f3rias eles teriam para contar? As \u00e1rvores s\u00e3o como abrigos: nos d\u00e3o sombra, seguran\u00e7a, amor. Em nossas comunidades, elas n\u00e3o s\u00f3 nos alimentavam, protegiam e embelezavam as paisagens, como tamb\u00e9m guardavam nossos segredos, nossos sonhos, nossas hist\u00f3rias. Algumas se foram logo naquele dia 5 de novembro, outras resistiram, ou resistimos por elas. Mas ainda hoje recebemos not\u00edcias das que est\u00e3o morrendo, indo embora aos poucos, sem conseguirem sobreviver ao baque. Fotos: M\u00f4nica Quint\u00e3o e Sergio PapagaioFotos: M\u00f4nica Quint\u00e3o e Sergio Papagaio\nSe os nossos p\u00e9s de frutas falassem, quantas hist\u00f3rias eles teriam para contar? As \u00e1rvores s\u00e3o como abrigos: nos d\u00e3o sombra, seguran\u00e7a, amor. Em nossas comunidades, elas n\u00e3o s\u00f3 nos alimentavam, protegiam e embelezavam as paisagens, como tamb\u00e9m guardavam nossos segredos, nossos sonhos, nossas hist\u00f3rias. Algumas se foram logo naquele dia 5 de novembro, outras resistiram, ou resistimos por elas. Mas ainda hoje recebemos not\u00edcias das que est\u00e3o morrendo, indo embora aos poucos, sem conseguirem sobreviver ao baque. Fotos: M\u00f4nica Quint\u00e3o e Sergio PapagaioFotos: M\u00f4nica Quint\u00e3o e Sergio Papagaio", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2018/01/18/minhas-historias-debaixo-dos-pes-de-frutas", "dataPublicacao": "18/01/2018"},
{"titulo": "Cadastro dos atingidos: o direito de dizer sobre as minhas perdas", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO Formul\u00e1rio do Cadastro Integrado, inicialmente proposto pela Synergia/Renova/Samarco, \u00e9 respons\u00e1vel por fazer o levantamento de todas as perdas e danos dos atingidos, de forma a garantir a repara\u00e7\u00e3o integral ou restitui\u00e7\u00e3o, indeniza\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o dos bens. O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, o Grupo de Estudos em Tem\u00e1ticas Ambientais (Gesta), o Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB) e a C\u00e1ritas Brasileira elaboraram relat\u00f3rios t\u00e9cnicos que identificaram diversas falhas nesse formul\u00e1rio. O principal problema apontado foi a aus\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o dos atingidos na sua constru\u00e7\u00e3o, assim como, a linguagem utilizada e os conte\u00fados que n\u00e3o condiziam com a realidade dos atingidos e com seus modos de vida. Na reformula\u00e7\u00e3o do cadastro, o ponto central \u00e9 a fam\u00edlia (n\u00facleo familiar), com suas variadas formas e diversas perdas que enfrentaram e ainda enfrentam.\u00a0\u00a0\nO Formul\u00e1rio do Cadastro Integrado, inicialmente proposto pela Synergia/Renova/Samarco, \u00e9 respons\u00e1vel por fazer o levantamento de todas as perdas e danos dos atingidos, de forma a garantir a repara\u00e7\u00e3o integral ou restitui\u00e7\u00e3o, indeniza\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o dos bens. O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, o Grupo de Estudos em Tem\u00e1ticas Ambientais (Gesta), o Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB) e a C\u00e1ritas Brasileira elaboraram relat\u00f3rios t\u00e9cnicos que identificaram diversas falhas nesse formul\u00e1rio. O principal problema apontado foi a aus\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o dos atingidos na sua constru\u00e7\u00e3o, assim como, a linguagem utilizada e os conte\u00fados que n\u00e3o condiziam com a realidade dos atingidos e com seus modos de vida. Na reformula\u00e7\u00e3o do cadastro, o ponto central \u00e9 a fam\u00edlia (n\u00facleo familiar), com suas variadas formas e diversas perdas que enfrentaram e ainda enfrentam.\u00a0\u00a0\nO Formul\u00e1rio do Cadastro Integrado, inicialmente proposto pela Synergia/Renova/Samarco, \u00e9 respons\u00e1vel por fazer o levantamento de todas as perdas e danos dos atingidos, de forma a garantir a repara\u00e7\u00e3o integral ou restitui\u00e7\u00e3o, indeniza\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o dos bens. O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, o Grupo de Estudos em Tem\u00e1ticas Ambientais (Gesta), o Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB) e a C\u00e1ritas Brasileira elaboraram relat\u00f3rios t\u00e9cnicos que identificaram diversas falhas nesse formul\u00e1rio. O principal problema apontado foi a aus\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o dos atingidos na sua constru\u00e7\u00e3o, assim como, a linguagem utilizada e os conte\u00fados que n\u00e3o condiziam com a realidade dos atingidos e com seus modos de vida. Na reformula\u00e7\u00e3o do cadastro, o ponto central \u00e9 a fam\u00edlia (n\u00facleo familiar), com suas variadas formas e diversas perdas que enfrentaram e ainda enfrentam.\u00a0\u00a0\nO Formul\u00e1rio do Cadastro Integrado, inicialmente proposto pela Synergia/Renova/Samarco, \u00e9 respons\u00e1vel por fazer o levantamento de todas as perdas e danos dos atingidos, de forma a garantir a repara\u00e7\u00e3o integral ou restitui\u00e7\u00e3o, indeniza\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o dos bens. O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, o Grupo de Estudos em Tem\u00e1ticas Ambientais (Gesta), o Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB) e a C\u00e1ritas Brasileira elaboraram relat\u00f3rios t\u00e9cnicos que identificaram diversas falhas nesse formul\u00e1rio. O principal problema apontado foi a aus\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o dos atingidos na sua constru\u00e7\u00e3o, assim como, a linguagem utilizada e os conte\u00fados que n\u00e3o condiziam com a realidade dos atingidos e com seus modos de vida. Na reformula\u00e7\u00e3o do cadastro, o ponto central \u00e9 a fam\u00edlia (n\u00facleo familiar), com suas variadas formas e diversas perdas que enfrentaram e ainda enfrentam.\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/patrimonio/2017/11/27/cadastro-dos-atingidos-o-direito-de-dizer-sobre-as-perdas", "dataPublicacao": "27/11/2017"},
{"titulo": "A quem pertencem as imagens?", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nNa \u00e9poca do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, e ainda hoje, a cidade de Mariana recebeu diversos jornalistas, emissoras e curiosos, respons\u00e1veis por registrarem em v\u00eddeos e fotos n\u00e3o s\u00f3 a destrui\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m o desespero, o desamparo e o medo da popula\u00e7\u00e3o atingida. Nesses momentos, o objetivo costuma ser frio, pois, na busca pela melhor foto que acompanhe a narrativa tr\u00e1gica, n\u00e3o \u00e9 percebida a maneira exploradora com que se faz isso. E, apesar da imagem ser o meio que convence o p\u00fablico de que algo aconteceu, captar a dor do outro \u00e9 uma tarefa sobre a qual \u00e9 preciso refletir.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nNa \u00e9poca do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, e ainda hoje, a cidade de Mariana recebeu diversos jornalistas, emissoras e curiosos, respons\u00e1veis por registrarem em v\u00eddeos e fotos n\u00e3o s\u00f3 a destrui\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m o desespero, o desamparo e o medo da popula\u00e7\u00e3o atingida. Nesses momentos, o objetivo costuma ser frio, pois, na busca pela melhor foto que acompanhe a narrativa tr\u00e1gica, n\u00e3o \u00e9 percebida a maneira exploradora com que se faz isso. E, apesar da imagem ser o meio que convence o p\u00fablico de que algo aconteceu, captar a dor do outro \u00e9 uma tarefa sobre a qual \u00e9 preciso refletir.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nNa \u00e9poca do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, e ainda hoje, a cidade de Mariana recebeu diversos jornalistas, emissoras e curiosos, respons\u00e1veis por registrarem em v\u00eddeos e fotos n\u00e3o s\u00f3 a destrui\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m o desespero, o desamparo e o medo da popula\u00e7\u00e3o atingida. Nesses momentos, o objetivo costuma ser frio, pois, na busca pela melhor foto que acompanhe a narrativa tr\u00e1gica, n\u00e3o \u00e9 percebida a maneira exploradora com que se faz isso. E, apesar da imagem ser o meio que convence o p\u00fablico de que algo aconteceu, captar a dor do outro \u00e9 uma tarefa sobre a qual \u00e9 preciso refletir.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nNa \u00e9poca do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, e ainda hoje, a cidade de Mariana recebeu diversos jornalistas, emissoras e curiosos, respons\u00e1veis por registrarem em v\u00eddeos e fotos n\u00e3o s\u00f3 a destrui\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m o desespero, o desamparo e o medo da popula\u00e7\u00e3o atingida. Nesses momentos, o objetivo costuma ser frio, pois, na busca pela melhor foto que acompanhe a narrativa tr\u00e1gica, n\u00e3o \u00e9 percebida a maneira exploradora com que se faz isso. E, apesar da imagem ser o meio que convence o p\u00fablico de que algo aconteceu, captar a dor do outro \u00e9 uma tarefa sobre a qual \u00e9 preciso refletir.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2017/12/04/a-quem-pertencem-as-imagens-dos-atingidos", "dataPublicacao": "04/12/2017"},
{"titulo": "Em dia de manifesta\u00e7\u00e3o, atingidos garantem direitos em Audi\u00eancia P\u00fablica", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nAtingidos pela barragem de Fund\u00e3o, da Samarco, terminaram a noite desta quinta-feira (05) em comemora\u00e7\u00e3o em frente ao F\u00f3rum de Mariana. O entusiasmo dos moradores \u2013 que, durante o dia, organizaram Atingidos pela barragem de Fund\u00e3o, da Samarco, terminaram a noite desta quinta-feira (05) em comemora\u00e7\u00e3o em frente ao F\u00f3rum de Mariana. O entusiasmo dos moradores \u2013 que, durante o dia, organizaram \nAtingidos pela barragem de Fund\u00e3o, da Samarco, terminaram a noite desta quinta-feira (05) em comemora\u00e7\u00e3o em frente ao F\u00f3rum de Mariana. O entusiasmo dos moradores \u2013 que, durante o dia, organizaram Atingidos pela barragem de Fund\u00e3o, da Samarco, terminaram a noite desta quinta-feira (05) em comemora\u00e7\u00e3o em frente ao F\u00f3rum de Mariana. O entusiasmo dos moradores \u2013 que, durante o dia, organizaram \nAtingidos pela barragem de Fund\u00e3o, da Samarco, terminaram a noite desta quinta-feira (05) em comemora\u00e7\u00e3o em frente ao F\u00f3rum de Mariana. O entusiasmo dos moradores \u2013 que, durante o dia, organizaram Atingidos pela barragem de Fund\u00e3o, da Samarco, terminaram a noite desta quinta-feira (05) em comemora\u00e7\u00e3o em frente ao F\u00f3rum de Mariana. O entusiasmo dos moradores \u2013 que, durante o dia, organizaram \nAtingidos pela barragem de Fund\u00e3o, da Samarco, terminaram a noite desta quinta-feira (05) em comemora\u00e7\u00e3o em frente ao F\u00f3rum de Mariana. O entusiasmo dos moradores \u2013 que, durante o dia, organizaram Atingidos pela barragem de Fund\u00e3o, da Samarco, terminaram a noite desta quinta-feira (05) em comemora\u00e7\u00e3o em frente ao F\u00f3rum de Mariana. O entusiasmo dos moradores \u2013 que, durante o dia, organizaram ", "link": "http://jornalasirene.com.br/manifestos/2017/10/09/em-dia-de-manifestacao-atingidos-garantem-direitos-em-audiencia-publica", "dataPublicacao": "09/10/2017"},
{"titulo": "O licenciamento para o Complexo de Germano e a carta de manifesta\u00e7\u00e3o dos atingidos", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nFoi realizada na quinta (07), na Arena Mariana, audi\u00eancia p\u00fablica sobre o Licenciamento Operacional Corretivo do Complexo de Germano. Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos documentos apresentados pela mineradora, atingidos pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o enviaram carta de manifesta\u00e7\u00e3o ao encontro. Leia abaixo o texto na \u00edntegra.\u00a0\u00a0\nFoi realizada na quinta (07), na Arena Mariana, audi\u00eancia p\u00fablica sobre o Licenciamento Operacional Corretivo do Complexo de Germano. Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos documentos apresentados pela mineradora, atingidos pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o enviaram carta de manifesta\u00e7\u00e3o ao encontro. Leia abaixo o texto na \u00edntegra.\u00a0\u00a0\nFoi realizada na quinta (07), na Arena Mariana, audi\u00eancia p\u00fablica sobre o Licenciamento Operacional Corretivo do Complexo de Germano. Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos documentos apresentados pela mineradora, atingidos pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o enviaram carta de manifesta\u00e7\u00e3o ao encontro. Leia abaixo o texto na \u00edntegra.\u00a0\u00a0\nFoi realizada na quinta (07), na Arena Mariana, audi\u00eancia p\u00fablica sobre o Licenciamento Operacional Corretivo do Complexo de Germano. Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos documentos apresentados pela mineradora, atingidos pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o enviaram carta de manifesta\u00e7\u00e3o ao encontro. Leia abaixo o texto na \u00edntegra.\u00a0\u00a0", "link": "http://jornalasirene.com.br/manifestos/2017/12/09/licenciamento-complexo-germano-carta-atingidos", "dataPublicacao": "09/12/2017"},
{"titulo": "Em Mariana e Barra Longa, redes de apoio auxiliam as comunidades na tomada de decis\u00f5es", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nInfelizmente, a realidade dos atingidos pelo crime da Samarco n\u00e3o \u00e9 a da justa repara\u00e7\u00e3o dos direitos violados. Ao contr\u00e1rio, atingidos e atingidas de toda a Bacia do Rio Doce deparam-se com a necessidade de lutarem para garantirem medidas b\u00e1sicas de cuidado \u00e0s v\u00edtimas e a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas participativas de reconstru\u00e7\u00e3o e indeniza\u00e7\u00e3o.   \nInfelizmente, a realidade dos atingidos pelo crime da Samarco n\u00e3o \u00e9 a da justa repara\u00e7\u00e3o dos direitos violados. Ao contr\u00e1rio, atingidos e atingidas de toda a Bacia do Rio Doce deparam-se com a necessidade de lutarem para garantirem medidas b\u00e1sicas de cuidado \u00e0s v\u00edtimas e a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas participativas de reconstru\u00e7\u00e3o e indeniza\u00e7\u00e3o.   \nInfelizmente, a realidade dos atingidos pelo crime da Samarco n\u00e3o \u00e9 a da justa repara\u00e7\u00e3o dos direitos violados. Ao contr\u00e1rio, atingidos e atingidas de toda a Bacia do Rio Doce deparam-se com a necessidade de lutarem para garantirem medidas b\u00e1sicas de cuidado \u00e0s v\u00edtimas e a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas participativas de reconstru\u00e7\u00e3o e indeniza\u00e7\u00e3o.   \nInfelizmente, a realidade dos atingidos pelo crime da Samarco n\u00e3o \u00e9 a da justa repara\u00e7\u00e3o dos direitos violados. Ao contr\u00e1rio, atingidos e atingidas de toda a Bacia do Rio Doce deparam-se com a necessidade de lutarem para garantirem medidas b\u00e1sicas de cuidado \u00e0s v\u00edtimas e a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas participativas de reconstru\u00e7\u00e3o e indeniza\u00e7\u00e3o.   ", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2017/11/28/mariana-barra-longa-redes-de-apoio-comunidades-atingidas-decioes", "dataPublicacao": "28/11/2017"},
{"titulo": "Papo de cumadres: dois anos de lama e l\u00e1grimas", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\u2013 Consebida diz: cumadre, j\u00e1 se faz dois anus que a barrage estor\u00f4 e at\u00e9 hoje a lama \u00eas num istanc\u00f4.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\n\u2013 Consebida diz: cumadre, j\u00e1 se faz dois anus que a barrage estor\u00f4 e at\u00e9 hoje a lama \u00eas num istanc\u00f4.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\n\u2013 Consebida diz: cumadre, j\u00e1 se faz dois anus que a barrage estor\u00f4 e at\u00e9 hoje a lama \u00eas num istanc\u00f4.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\n\u2013 Consebida diz: cumadre, j\u00e1 se faz dois anus que a barrage estor\u00f4 e at\u00e9 hoje a lama \u00eas num istanc\u00f4.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/papo-cumadres/2017/11/20/papo-de-cumadres-dois-anos-de-lama-e-lagrimas", "dataPublicacao": "20/11/2017"},
{"titulo": "Como vivem as garimpeiras atingidas pela lama no Rio Doce", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPara as moradoras de Rio Doce e de Nova Soberbo, distrito de Santa Cruz do Escalvado, o garimpo era fonte de renda, espa\u00e7o de conviv\u00eancia e troca de saberes. Por causa da contamina\u00e7\u00e3o do rio ap\u00f3s o rompimento de Fund\u00e3o, elas tiveram que parar de exercer a atividade. Desde 2015, lutam pelo reconhecimento como atingidas e pela garantia de seus direitosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nPara as moradoras de Rio Doce e de Nova Soberbo, distrito de Santa Cruz do Escalvado, o garimpo era fonte de renda, espa\u00e7o de conviv\u00eancia e troca de saberes. Por causa da contamina\u00e7\u00e3o do rio ap\u00f3s o rompimento de Fund\u00e3o, elas tiveram que parar de exercer a atividade. Desde 2015, lutam pelo reconhecimento como atingidas e pela garantia de seus direitosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nPara as moradoras de Rio Doce e de Nova Soberbo, distrito de Santa Cruz do Escalvado, o garimpo era fonte de renda, espa\u00e7o de conviv\u00eancia e troca de saberes. Por causa da contamina\u00e7\u00e3o do rio ap\u00f3s o rompimento de Fund\u00e3o, elas tiveram que parar de exercer a atividade. Desde 2015, lutam pelo reconhecimento como atingidas e pela garantia de seus direitosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nPara as moradoras de Rio Doce e de Nova Soberbo, distrito de Santa Cruz do Escalvado, o garimpo era fonte de renda, espa\u00e7o de conviv\u00eancia e troca de saberes. Por causa da contamina\u00e7\u00e3o do rio ap\u00f3s o rompimento de Fund\u00e3o, elas tiveram que parar de exercer a atividade. Desde 2015, lutam pelo reconhecimento como atingidas e pela garantia de seus direitosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/direitos-humanos/2017/11/21/como-vivem-garimpeiras-atingidas-rio-doce", "dataPublicacao": "21/11/2017"},
{"titulo": "Mariana: uma hist\u00f3ria com a minera\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO rel\u00f3gio j\u00e1 sinaliza quatro da tarde quando a pra\u00e7a Gomes Freire \u00e9 atravessada por passos apressados dos primeiros marianenses que deixam seus postos de trabalho, provavelmente j\u00e1 imaginando um banho quente e um merecido descanso no findar do dia. No n\u00famero 59 da rua Bar\u00e3o de Camargos ainda resta uma hora de expediente. A biblioteca Benjamin Lemos s\u00f3 fecha \u00e0s 17 horas. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO rel\u00f3gio j\u00e1 sinaliza quatro da tarde quando a pra\u00e7a Gomes Freire \u00e9 atravessada por passos apressados dos primeiros marianenses que deixam seus postos de trabalho, provavelmente j\u00e1 imaginando um banho quente e um merecido descanso no findar do dia. No n\u00famero 59 da rua Bar\u00e3o de Camargos ainda resta uma hora de expediente. A biblioteca Benjamin Lemos s\u00f3 fecha \u00e0s 17 horas. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO rel\u00f3gio j\u00e1 sinaliza quatro da tarde quando a pra\u00e7a Gomes Freire \u00e9 atravessada por passos apressados dos primeiros marianenses que deixam seus postos de trabalho, provavelmente j\u00e1 imaginando um banho quente e um merecido descanso no findar do dia. No n\u00famero 59 da rua Bar\u00e3o de Camargos ainda resta uma hora de expediente. A biblioteca Benjamin Lemos s\u00f3 fecha \u00e0s 17 horas. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados\nO rel\u00f3gio j\u00e1 sinaliza quatro da tarde quando a pra\u00e7a Gomes Freire \u00e9 atravessada por passos apressados dos primeiros marianenses que deixam seus postos de trabalho, provavelmente j\u00e1 imaginando um banho quente e um merecido descanso no findar do dia. No n\u00famero 59 da rua Bar\u00e3o de Camargos ainda resta uma hora de expediente. A biblioteca Benjamin Lemos s\u00f3 fecha \u00e0s 17 horas. Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/olhar-de-fora/2017/11/29/mariana-uma-historia-com-mineracao", "dataPublicacao": "29/11/2017"},
{"titulo": "Da gratid\u00e3o que as abelhas podem nos ensinar", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nKa\u00e9 \u00e9 morador de Bento Rodrigues e, hoje, como muitos atingidos e atingidas, vive, provisoriamente, no bairro Colina, em Mariana. Pai de quatro filhos, trabalha como entregador de cargas de carv\u00e3o e complementa a renda da fam\u00edlia com o servi\u00e7o de apicultor. Pelo menos duas vezes por semana, precisa viajar at\u00e9 Fund\u00e3o (a 70 km de Mariana) para tratar das abelhas e organizar a produ\u00e7\u00e3o do mel em 40 colmeias. Uma tarefa dif\u00edcil e, como voc\u00eas podem imaginar, mantida com muito esfor\u00e7o ap\u00f3s o rompimento da barragem.Os coment\u00e1rios est\u00e3o fechadosOs coment\u00e1rios est\u00e3o fechados", "link": "http://jornalasirene.com.br/cotidiano/2017/12/12/gratidao-abelhas-podem-nos-ensinar", "dataPublicacao": "12/12/2017"},
{"titulo": "Comunidade celebra Semana Santa em Bento Rodrigues", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nDepois de um ano sem realizar a tradi\u00e7\u00e3o da Semana Santa em Bento Rodrigues, grupo de moradores voltou ao distrito para celebra\u00e7\u00e3o dos festejos religiosos. Os \u201cLoucos pelo Bento\u201d, como costumam se chamar, reuniram-se no \u00faltimo fim de semana e compartilharam momentos de f\u00e9 e ora\u00e7\u00e3o. O encontro foi tamb\u00e9m um manifesto de resist\u00eancia e pertencimento ao local.Depois de um ano sem realizar a tradi\u00e7\u00e3o da Semana Santa em Bento Rodrigues, grupo de moradores voltou ao distrito para celebra\u00e7\u00e3o dos festejos religiosos. Os \u201cLoucos pelo Bento\u201d, como costumam se chamar, reuniram-se no \u00faltimo fim de semana e compartilharam momentos de f\u00e9 e ora\u00e7\u00e3o. O encontro foi tamb\u00e9m um manifesto de resist\u00eancia e pertencimento ao local.\nDepois de um ano sem realizar a tradi\u00e7\u00e3o da Semana Santa em Bento Rodrigues, grupo de moradores voltou ao distrito para celebra\u00e7\u00e3o dos festejos religiosos. Os \u201cLoucos pelo Bento\u201d, como costumam se chamar, reuniram-se no \u00faltimo fim de semana e compartilharam momentos de f\u00e9 e ora\u00e7\u00e3o. O encontro foi tamb\u00e9m um manifesto de resist\u00eancia e pertencimento ao local.Depois de um ano sem realizar a tradi\u00e7\u00e3o da Semana Santa em Bento Rodrigues, grupo de moradores voltou ao distrito para celebra\u00e7\u00e3o dos festejos religiosos. Os \u201cLoucos pelo Bento\u201d, como costumam se chamar, reuniram-se no \u00faltimo fim de semana e compartilharam momentos de f\u00e9 e ora\u00e7\u00e3o. O encontro foi tamb\u00e9m um manifesto de resist\u00eancia e pertencimento ao local.\nDepois de um ano sem realizar a tradi\u00e7\u00e3o da Semana Santa em Bento Rodrigues, grupo de moradores voltou ao distrito para celebra\u00e7\u00e3o dos festejos religiosos. Os \u201cLoucos pelo Bento\u201d, como costumam se chamar, reuniram-se no \u00faltimo fim de semana e compartilharam momentos de f\u00e9 e ora\u00e7\u00e3o. O encontro foi tamb\u00e9m um manifesto de resist\u00eancia e pertencimento ao local.Depois de um ano sem realizar a tradi\u00e7\u00e3o da Semana Santa em Bento Rodrigues, grupo de moradores voltou ao distrito para celebra\u00e7\u00e3o dos festejos religiosos. Os \u201cLoucos pelo Bento\u201d, como costumam se chamar, reuniram-se no \u00faltimo fim de semana e compartilharam momentos de f\u00e9 e ora\u00e7\u00e3o. O encontro foi tamb\u00e9m um manifesto de resist\u00eancia e pertencimento ao local.\nDepois de um ano sem realizar a tradi\u00e7\u00e3o da Semana Santa em Bento Rodrigues, grupo de moradores voltou ao distrito para celebra\u00e7\u00e3o dos festejos religiosos. Os \u201cLoucos pelo Bento\u201d, como costumam se chamar, reuniram-se no \u00faltimo fim de semana e compartilharam momentos de f\u00e9 e ora\u00e7\u00e3o. O encontro foi tamb\u00e9m um manifesto de resist\u00eancia e pertencimento ao local.Depois de um ano sem realizar a tradi\u00e7\u00e3o da Semana Santa em Bento Rodrigues, grupo de moradores voltou ao distrito para celebra\u00e7\u00e3o dos festejos religiosos. Os \u201cLoucos pelo Bento\u201d, como costumam se chamar, reuniram-se no \u00faltimo fim de semana e compartilharam momentos de f\u00e9 e ora\u00e7\u00e3o. O encontro foi tamb\u00e9m um manifesto de resist\u00eancia e pertencimento ao local.", "link": "http://jornalasirene.com.br/cultura-memoria/2017/04/17/comunidade-celebra-semana-santa-em-bento-rodrigues", "dataPublicacao": "17/04/2017"},
{"titulo": "", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "", "link": "http://jornalasirene.com.br/sobre", "dataPublicacao": ""},
{"titulo": "Terras alagadas,  direitos violados", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nDefendemos a realiza\u00e7\u00e3o de uma assembleia na qual a empresa apresente \u00e0 comunidade e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico sua proposta de valores indenizat\u00f3rios de acordo com o per\u00edodo assinalado pelo Decreto n\u00b0. 500.Com a conclus\u00e3o das obras do Dique S4, um ter\u00e7o das terras de Bento Rodrigues foram alagadas. Desde ent\u00e3o, a empresa respons\u00e1vel pelo projeto, a Samarco, passou a convocar os donos das 55 propriedades atingidas para apresentar as condi\u00e7\u00f5es do processo de indeniza\u00e7\u00e3o.\nDefendemos a realiza\u00e7\u00e3o de uma assembleia na qual a empresa apresente \u00e0 comunidade e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico sua proposta de valores indenizat\u00f3rios de acordo com o per\u00edodo assinalado pelo Decreto n\u00b0. 500.Com a conclus\u00e3o das obras do Dique S4, um ter\u00e7o das terras de Bento Rodrigues foram alagadas. Desde ent\u00e3o, a empresa respons\u00e1vel pelo projeto, a Samarco, passou a convocar os donos das 55 propriedades atingidas para apresentar as condi\u00e7\u00f5es do processo de indeniza\u00e7\u00e3o.\nDefendemos a realiza\u00e7\u00e3o de uma assembleia na qual a empresa apresente \u00e0 comunidade e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico sua proposta de valores indenizat\u00f3rios de acordo com o per\u00edodo assinalado pelo Decreto n\u00b0. 500.Com a conclus\u00e3o das obras do Dique S4, um ter\u00e7o das terras de Bento Rodrigues foram alagadas. Desde ent\u00e3o, a empresa respons\u00e1vel pelo projeto, a Samarco, passou a convocar os donos das 55 propriedades atingidas para apresentar as condi\u00e7\u00f5es do processo de indeniza\u00e7\u00e3o.\nDefendemos a realiza\u00e7\u00e3o de uma assembleia na qual a empresa apresente \u00e0 comunidade e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico sua proposta de valores indenizat\u00f3rios de acordo com o per\u00edodo assinalado pelo Decreto n\u00b0. 500.Com a conclus\u00e3o das obras do Dique S4, um ter\u00e7o das terras de Bento Rodrigues foram alagadas. Desde ent\u00e3o, a empresa respons\u00e1vel pelo projeto, a Samarco, passou a convocar os donos das 55 propriedades atingidas para apresentar as condi\u00e7\u00f5es do processo de indeniza\u00e7\u00e3o.", "link": "http://jornalasirene.com.br/patrimonio/2017/04/19/terras-alagadas-direitos-violados", "dataPublicacao": "19/04/2017"},
{"titulo": "Mobiliza\u00e7\u00e3o faz marcha de Reg\u00eancia \u00e0 Mariana em defesa dos atingidos pela lama", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "jornal a sirene", "link": "http://jornalasirene.com.br", "descricao": "jornal a sirene", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nCerca de 400 pessoas iniciaram uma caminhada em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade de Mariana, em Minas Gerais, na \u00faltima sexta-feira (31). A mobiliza\u00e7\u00e3o, que se iniciou em Reg\u00eancia, distrito de Linhares, no Esp\u00edrito Santo, tem como objetivo lembrar da trag\u00e9dia do rompimento da barragem do Fund\u00e3o, da Samarco, e pedir por justi\u00e7a aos atingidos nos dois estados.Cerca de 400 pessoas iniciaram uma caminhada em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade de Mariana, em Minas Gerais, na \u00faltima sexta-feira (31). A mobiliza\u00e7\u00e3o, que se iniciou em Reg\u00eancia, distrito de Linhares, no Esp\u00edrito Santo, tem como objetivo lembrar da trag\u00e9dia do rompimento da barragem do Fund\u00e3o, da Samarco, e pedir por justi\u00e7a aos atingidos nos dois estados.\nCerca de 400 pessoas iniciaram uma caminhada em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade de Mariana, em Minas Gerais, na \u00faltima sexta-feira (31). A mobiliza\u00e7\u00e3o, que se iniciou em Reg\u00eancia, distrito de Linhares, no Esp\u00edrito Santo, tem como objetivo lembrar da trag\u00e9dia do rompimento da barragem do Fund\u00e3o, da Samarco, e pedir por justi\u00e7a aos atingidos nos dois estados.Cerca de 400 pessoas iniciaram uma caminhada em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade de Mariana, em Minas Gerais, na \u00faltima sexta-feira (31). A mobiliza\u00e7\u00e3o, que se iniciou em Reg\u00eancia, distrito de Linhares, no Esp\u00edrito Santo, tem como objetivo lembrar da trag\u00e9dia do rompimento da barragem do Fund\u00e3o, da Samarco, e pedir por justi\u00e7a aos atingidos nos dois estados.\nCerca de 400 pessoas iniciaram uma caminhada em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade de Mariana, em Minas Gerais, na \u00faltima sexta-feira (31). A mobiliza\u00e7\u00e3o, que se iniciou em Reg\u00eancia, distrito de Linhares, no Esp\u00edrito Santo, tem como objetivo lembrar da trag\u00e9dia do rompimento da barragem do Fund\u00e3o, da Samarco, e pedir por justi\u00e7a aos atingidos nos dois estados.Cerca de 400 pessoas iniciaram uma caminhada em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade de Mariana, em Minas Gerais, na \u00faltima sexta-feira (31). A mobiliza\u00e7\u00e3o, que se iniciou em Reg\u00eancia, distrito de Linhares, no Esp\u00edrito Santo, tem como objetivo lembrar da trag\u00e9dia do rompimento da barragem do Fund\u00e3o, da Samarco, e pedir por justi\u00e7a aos atingidos nos dois estados.\nCerca de 400 pessoas iniciaram uma caminhada em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade de Mariana, em Minas Gerais, na \u00faltima sexta-feira (31). A mobiliza\u00e7\u00e3o, que se iniciou em Reg\u00eancia, distrito de Linhares, no Esp\u00edrito Santo, tem como objetivo lembrar da trag\u00e9dia do rompimento da barragem do Fund\u00e3o, da Samarco, e pedir por justi\u00e7a aos atingidos nos dois estados.Cerca de 400 pessoas iniciaram uma caminhada em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade de Mariana, em Minas Gerais, na \u00faltima sexta-feira (31). A mobiliza\u00e7\u00e3o, que se iniciou em Reg\u00eancia, distrito de Linhares, no Esp\u00edrito Santo, tem como objetivo lembrar da trag\u00e9dia do rompimento da barragem do Fund\u00e3o, da Samarco, e pedir por justi\u00e7a aos atingidos nos dois estados.", "link": "http://jornalasirene.com.br/manifestos/2016/11/02/mobilizacao-faz-marcha-de-regencia-a-mariana-em-defesa-dos-atingidos-pela-lama", "dataPublicacao": "02/11/2016"}
]