[
{"titulo": "MP e MPF se unem em investiga\u00e7\u00e3o de desastre ambiental", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Justificando", "link": "http://www.justificando.com", "descricao": "Justificando", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nMinist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) e o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas (MP/MG) uniram for\u00e7as para a investiga\u00e7\u00e3o sobre os danos sociais e ambientais causados pelo rompimento das barragens Fund\u00e3o e Santar\u00e9m, da mineradora Samarco, em Mariana, Minas Gerais. Os esfor\u00e7os conjuntos v\u00e3o se concentrar na responsabiliza\u00e7\u00e3o pelos danos e na apura\u00e7\u00e3o sobre os \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pela fiscaliza\u00e7\u00e3o do empreendimento. A for\u00e7a-tarefa re\u00fane procuradores e promotores dos munic\u00edpios atingidos e da capital, Belo Horizonte.\u00a0", "link": "http://www.justificando.com/2015/11/13/mp-e-mpf-se-unem-em-investigacao-de-desastre-ambiental/", "dataPublicacao": "13-11-2015"},
{"titulo": "Desastres ambientais e o fantasma do sistema regulat\u00f3rio brasileiro", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Justificando", "link": "http://www.justificando.com", "descricao": "Justificando", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "404", "link": "http://www.justificando.com/2019/02/01/desastres-ambientais-e-o-fantasma-do-sistema-regulatorio-brasileiro/", "dataPublicacao": "1-2-2019"},
{"titulo": "Coisas #15: Especial desastre ambiental em Bento Rodrigues", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Justificando", "link": "http://www.justificando.com", "descricao": "Justificando", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "404", "link": "http://www.justificando.com/2015/11/13/coisas-15-especial-desastre-ambiental-em-bento-rodrigues/", "dataPublicacao": "13-11-2015"},
{"titulo": "A Samarco n\u00e3o pode voltar com suas atividades", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Justificando", "link": "http://www.justificando.com", "descricao": "Justificando", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nMeses depois do ocorrido em Mariana e a Samarco ainda n\u00e3o foi devidamente punida pela trag\u00e9dia que desencadeou.\nOs preju\u00edzos ambientais, por outro lado, s\u00e3o imensos e s\u00f3 cresceram; foram mais de 600 quil\u00f4metros de rios afetados, milhares de peixes mortos, de vegeta\u00e7\u00e3o destru\u00edda.\nA lama da Samarco varreu o distrito de Bento Rodrigues do mapa e at\u00e9 hoje a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 desolada. Depois de perderem suas casas \u2013 alguns os parentes -, foram alojados em Mariana, mas isso n\u00e3o \u00e9 o suficiente. Dificilmente haver\u00e1 uma compensa\u00e7\u00e3o que esteja \u00e0 altura do dano causado.\nO plano de recupera\u00e7\u00e3o dos danos apresentados pela empresa ao IBAMA foi rejeitado, porque, segundo o \u00f3rg\u00e3o, era gen\u00e9rico e superficial, al\u00e9m de n\u00e3o conter prazos para o cumprimento das metas. Tal fato mostra o desinteresse da Samarco em mitigar a situa\u00e7\u00e3o. O desinteresse, ali\u00e1s, estava presente desde o in\u00edcio, afinal, n\u00e3o existia um alarme que avisasse a popula\u00e7\u00e3o sobre a queda das barragens, n\u00e3o havia sequer algu\u00e9m monitorando a situa\u00e7\u00e3o.\nEnquanto isso, a lama se desloca e causa ainda mais danos, mar e rios a fora. A empresa ainda conseguiu adiar o prazo, para 3 de fevereiro, para realizar o dep\u00f3sito de dois bilh\u00f5es para o fundo de recupera\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Doce.\nA situa\u00e7\u00e3o vai se arrastando e nada \u00e9 realmente feito para mitigar os danos ambientais ou a situa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o afetada pela Samarco. O mais triste \u00e9 que a cidade era t\u00e3o dependente da minera\u00e7\u00e3o e, consequentemente, da empresa, que, temendo o desemprego, pede a volta das opera\u00e7\u00f5es da Samarco.\nAutorizar uma empresa t\u00e3o inescrupulosa a retornar suas opera\u00e7\u00f5es \u00e9, no momento, algo que deve ser totalmente descartado, pois os riscos de novos desastres ambientais s\u00e3o iminentes. No \u00faltimo dia 27 de janeiro, por exemplo, houve um novo deslizamento na barragem de fund\u00e3o. O deslocamento de lama ocorreu, conforme a mineradora, por causa das chuvas dos \u00faltimos dias. A estrutura est\u00e1 totalmente colapsada; \u00e9 imposs\u00edvel que a empresa volte \u00e0 suas atividades, afinal, n\u00e3o h\u00e1 onde depositar os rejeitos de min\u00e9rio e n\u00e3o h\u00e1 garantias de que novas quedas das barragens aconte\u00e7am.\nTudo que se espera \u00e9 que a Samarco arque com suas responsabilidades perante as fam\u00edlias afetadas e todo o dano causado ao ecossistema.", "link": "http://www.justificando.com/2016/02/01/a-samarco-nao-pode-voltar-com-suas-atividades/", "dataPublicacao": "1-2-2016"},
{"titulo": "Impasses comprometem repara\u00e7\u00e3o de danos causados pelo desastre no Rio Doce", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Justificando", "link": "http://www.justificando.com", "descricao": "Justificando", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "404", "link": "http://www.justificando.com/2018/06/08/impasses-comprometem-reparacao-de-danos-causados-pelo-desastre-no-rio-doce/", "dataPublicacao": "8-6-2018"},
{"titulo": "Brumadinho e a economia dos desastres", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Justificando", "link": "http://www.justificando.com", "descricao": "Justificando", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "404", "link": "http://www.justificando.com/2019/01/28/brumadinho-e-economia-dos-desastres/", "dataPublicacao": "28-1-2019"},
{"titulo": "Minist\u00e9rio P\u00fablico entra na Justi\u00e7a contra Samarco, Vale e BHP Billiton", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Justificando", "link": "http://www.justificando.com", "descricao": "Justificando", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA Promotoria de Justi\u00e7a da Comarca de Mariana, em Minas Gerais, entrou hoje (10) com uma a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica conta a mineradora Samarco e suas donas Vale e a BHP Billiton para garantir o cumprimento de todos os direitos das v\u00edtimas afetadas pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em 5 de novembro.\nDe acordo com nota divulgada hoje \u00e0 imprensa, depois de ver as recomenda\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Minas Gerais (MPMG) serem cumpridas de forma \u201cineficiente\u201d pela Samarco e das tentativas frustradas, desde o dia 1\u00b0 de dezembro, de assinatura de um acordo que formalizasse as obriga\u00e7\u00f5es da empresa, a promotoria decidiu acionar a Justi\u00e7a.\n\u201cNo dia 9 de dezembro, ap\u00f3s as tratativas iniciais, a Samarco decidiu n\u00e3o assinar o referido Termo de Compromisso, conforme of\u00edcio encaminhado na data de ontem ao MPMG. Diante dessa posi\u00e7\u00e3o da empresa, que causa enorme inseguran\u00e7a jur\u00eddica \u00e0s v\u00edtimas, o Minist\u00e9rio P\u00fablico decidiu ajuizar a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica.\u201d, diz o comunicado assinado pelos promotores Guilherme de S\u00e1 Meneguim, N\u00edvia M\u00f4nica da Silva e Paulo C\u00e9sar Vicente de Lima.\nNo texto, a Promotoria de Mariana explicou por que a a\u00e7\u00e3o envolve tamb\u00e9m as mineradoras que controlam a Samarco, a Vale e a BHP Billiton.\n\u201cEntendeu-se que a Vale \u00e9 solidariamente respons\u00e1vel pelos eventos, pois h\u00e1 provas de que a empresa usava a barragem de Fund\u00e3o para depositar rejeitos da mina do complexo de Alegria, conforme depoimentos prestados por engenheiros da pr\u00f3pria Samarco, comprovado ainda por um laudo do Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral. Por sua vez, a BHP Billiton lucrou com o uso indevido da barragem, tornando-se correspons\u00e1vel nos termos da chamada \u201cteoria do risco-proveito.\u201d\nA a\u00e7\u00e3o ajuizada \u00e9 destinada a moradores atingidos direta ou indiretamente de Mariana e dos distritos e subdistritos de Bento Rodrigues, Camargos, Paracatu, Ponte do Gama, Pedras e Campinas, os mais afetados pela lama de rejeitos. Segundo a nota, cabe \u00e0s promotorias de cada local atingido tomar as medidas necess\u00e1rias.\nA a\u00e7\u00e3o engloba direitos emergenciais e definitivos. Entre os emergenciais est\u00e1 a exig\u00eancia de verba de aux\u00edlio mensal at\u00e9 o completo reassentamento e reativa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica das fam\u00edlias e a garantia de moradias adequadas em casas alugadas e mobiliadas at\u00e9 o dia 24 de dezembro, al\u00e9m de assist\u00eancia para resgate de bens e animais das v\u00edtimas e a antecipa\u00e7\u00e3o de indeniza\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis destru\u00eddos. A a\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m exige que as mineradoras identifiquem e cadastrem todos os atingidos pelo desastre.\n\u201cPara cada um desses direitos, foi estabelecida uma penalidade e um prazo, em caso de descumprimento, o que somente poder\u00e1 ser examinado pelo juiz da causa, de acordo com o seu poder geral de cautela\u201d, informa a nota da promotoria.\nA a\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m tange os direitos definitivos das v\u00edtimas, como a indeniza\u00e7\u00e3o integral pelos danos materiais e morais, al\u00e9m da reconstru\u00e7\u00e3o das comunidades.\nA a\u00e7\u00e3o pede ainda que seja mantido o bloqueio de R$ 300 milh\u00f5es da Samarco, que s\u00f3 poder\u00e1 ser usado para indeniza\u00e7\u00f5es e reassentamentos, e n\u00e3o para medidas emergenciais.", "link": "http://www.justificando.com/2015/12/10/ministerio-publico-entra-na-justica-contra-samarco-vale-e-bhp-billiton/", "dataPublicacao": "10-12-2015"},
{"titulo": "DPU pede \u00e0 Justi\u00e7a que Samarco forne\u00e7a \u00e1gua mineral \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Mariana", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Justificando", "link": "http://www.justificando.com", "descricao": "Justificando", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "404", "link": "http://www.justificando.com/2015/11/16/dpu-pede-a-justica-que-samarco-forneca-agua-mineral-a-populacao-de-mariana/", "dataPublicacao": "16-11-2015"},
{"titulo": "Entre o luto e a saudade: um panorama do maior desastre ambiental do Brasil", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Justificando", "link": "http://www.justificando.com", "descricao": "Justificando", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "404", "link": "http://www.justificando.com/2015/11/16/entre-o-luto-e-a-saudade-um-panorama-do-maior-desastre-ambiental-do-brasil/", "dataPublicacao": "16-11-2015"},
{"titulo": "STJ decide que a\u00e7\u00f5es contra Samarco devem ficar com Justi\u00e7a Federal", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Justificando", "link": "http://www.justificando.com", "descricao": "Justificando", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA Primeira Se\u00e7\u00e3o do Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ) decidiu hoje (23), por maioria, que a 12\u00aa Vara da Justi\u00e7a Federal de Minas Gerais ficar\u00e1 respons\u00e1vel pelo julgamento das a\u00e7\u00f5es sobre a mineradora Samarco e o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, em Mariana (MG). \u00a0O tribunal julgou um conflito de compet\u00eancia apresentado pela mineradora. A Samarco questionava se cabia \u00e0 Justi\u00e7a Federal ou Estadual julgar as a\u00e7\u00f5es.\u00a0\nA a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica que levou ao conflito de compet\u00eancia determina que a empresa monitore as condi\u00e7\u00f5es da \u00e1gua do Rio Doce, afetado pelo rompimento; preste atendimento \u00e0s pessoas atingidas e apresente um plano de recupera\u00e7\u00e3o dos danos.\u00a0A trag\u00e9dia, avaliada como o maior desastre ambiental da hist\u00f3ria do Brasil, deixou 19 mortos e devastou a paisagem e a biodiversidade do Rio Doce, em Minas Gerais e no Esp\u00edrito Santo, no dia 5 de novembro do ano passado, al\u00e9m de destruir o distrito de Bento Rodrigues (MG).\nO julgamento do conflito de compet\u00eancia foi retomado na sess\u00e3o de hoje com a apresenta\u00e7\u00e3o de voto-vista do ministro Benedito Gon\u00e7alves, que acompanhou integralmente o entendimento da relatora, desembargadora convocada Diva Malerbi.\nA relatora entendeu que, com base na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, a compet\u00eancia para processar e julgar as a\u00e7\u00f5es \u00e9 da Justi\u00e7a Federal. Segundo a desembargadora, o acidente envolveu atividade de minera\u00e7\u00e3o, que \u00e9 de compet\u00eancia da Uni\u00e3o; afetou um rio federal, tamb\u00e9m pertencente \u00e0 Uni\u00e3o; e provocou danos em territ\u00f3rios de dois estados. Diva Malerbi entendeu ainda que a Justi\u00e7a estadual deve ficar respons\u00e1vel apenas pelo julgamento de a\u00e7\u00f5es locais e pontuais, como forma de facilitar o acesso \u00e0 Justi\u00e7a das pessoas atingidas pelo desastre ambiental.\u00a0\nNo final de maio, o STJ definiu, em outra a\u00e7\u00e3o, que a Justi\u00e7a Federal tamb\u00e9m ser\u00e1 respons\u00e1vel por julgar todas as a\u00e7\u00f5es sobre crimes ambientais decorrentes do rompimento da barragem. A decis\u00e3o tamb\u00e9m julgava um conflito de compet\u00eancia, apresentado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF). A a\u00e7\u00e3o foi proposta porque a Pol\u00edcia Federal e o MPF conduziram investiga\u00e7\u00f5es para apurar os crimes ambientais ao mesmo tempo em que a Pol\u00edcia Civil de Minas Gerais instaurou inqu\u00e9rito policial, com envio dos autos para a Justi\u00e7a Estadual.\nNa semana passada, a prefeitura de Mariana (MG) informou que notificar\u00e1 a mineradora por descumprir o acordo que prev\u00ea a contrata\u00e7\u00e3o de trabalhadores do munic\u00edpio para a realiza\u00e7\u00e3o de obras na cidade ap\u00f3s o desastre ambiental causado pela empresa. O prefeito Duarte J\u00fanior visitou constru\u00e7\u00f5es da empresa no distrito de Cl\u00e1udio Manoel e verificou que uma empresa de outro munic\u00edpio estava em atividade no local.\nSegundo a prefeitura, o uso de trabalhadores locais nas obras da Samarco \u00e9 uma das cl\u00e1usulas do acordo realizado entre a mineradora, suas acionistas Vale e BHP Billiton, o governo federal e os governos de Minas Gerais e Espirito Santo.\nHomologado pela Justi\u00e7a, o acordo prev\u00ea investimentos de R$ 20 bilh\u00f5es ao longo de 15 anos e tem como objetivo reparar os danos causados pelo rompimento de uma barragem da Samarco no distrito de Bento Rodrigues (MG).\nNa ocasi\u00e3o, a Samarco alegou que mais de 90% dos trabalhadores contratados em Minas Gerais para as obras de repara\u00e7\u00e3o dos danos da trag\u00e9dia de Mariana s\u00e3o de origem local. Segundo a mineradora, no caso do distrito de Cl\u00e1udio Manoel, a maioria dos contratados \u00e9 de moradores de Mariana e das vizinhas Barra Longa e Ouro Preto, tamb\u00e9m em Minas. A exce\u00e7\u00e3o seriam trabalhadores especializados, cuja m\u00e3o de obra local foi insuficiente para atender \u00e0s necessidades espec\u00edficas das obras.", "link": "http://www.justificando.com/2016/06/23/stj-decide-que-acoes-contra-samarco-devem-ficar-com-justica-federal/", "dataPublicacao": "23-6-2016"},
{"titulo": "3 anos do rompimento: atingidos apresentam reivindica\u00e7\u00f5es e fazem balan\u00e7o sobre Mariana", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Justificando", "link": "http://www.justificando.com", "descricao": "Justificando", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor\u00a0Comiss\u00e3o de Atingidos e Atingidas Pela Barragem de Fund\u00e3o de Mariana e C\u00e1ritas Brasileira Regional Minas Gerais\nAtingidos apresentam reivindica\u00e7\u00f5es e fazem balan\u00e7o de 3 anos do rompimento da barragem de Fund\u00e3o Apresenta\u00e7\u00e3o de carta de reivindica\u00e7\u00f5es para garantia de repara\u00e7\u00e3o justa e integral dos danos causados pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o e an\u00fancio de viagem de grupo de atingidos a Londres para denunciar atrasos e viola\u00e7\u00e3o de direitos por parte das mineradoras (Samarco,\u00a0Vale e BHP Billiton) e Funda\u00e7\u00e3o Renova s\u00e3o temas da coletiva de\u00a0\n\u00c0s v\u00e9speras do maior desastre socioambiental do pa\u00eds completar tr\u00eas anos, atingidos\u00a0pela lama da barragem de Fund\u00e3o, de propriedade da mineradora Samarco, denunciam\u00a0mais uma vez viola\u00e7\u00f5es de direitos, atrasos, falta de participa\u00e7\u00e3o nas decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es da\u00a0Funda\u00e7\u00e3o Renova para que sejam feitos acordos desfavor\u00e1veis \u00e0s v\u00edtimas.\u00a0Depois de tr\u00eas anos de espera \u2013 j\u00e1 que as a\u00e7\u00f5es adotadas at\u00e9 agora n\u00e3o passaram de\u00a0medidas mitigat\u00f3rias (a\u00e7\u00f5es emergenciais para garantir a sobreviv\u00eancia das pessoas atingidas) \u2013 a situa\u00e7\u00e3o das v\u00edtimas segue dram\u00e1tica.\nNas escolas e nas ruas crian\u00e7as atingidas s\u00e3o chamadas de \u201cp\u00e9 de lama\u201d. Idosos sofrem de depress\u00e3o, afastados do modo de vida que conheceram desde sempre. Comunidades est\u00e3o fragmentadas. Mulheres s\u00e3o privadas das a\u00e7\u00f5es de repara\u00e7\u00e3o por n\u00e3o terem suas atividades econ\u00f4micas reconhecidas, caso das pescadoras e marisqueiras que trabalham na informalidade no litoral do Esp\u00edrito Santo. Povos tradicionais e ind\u00edgenas est\u00e3o desolados com a polui\u00e7\u00e3o do sagrado Rio Doce. Muitos perderam trabalho e alimento, pois \u00e1guas e peixes est\u00e3o contaminados. Fartos desta situa\u00e7\u00e3o, representantes das comunidades atingidas anunciam viagem a Londres onde se reunir\u00e3o com parlamentares, organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil e imprensa para denunciar a situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o encontra solu\u00e7\u00e3o justa e eficaz no Brasil.\nAo lado da agenda e motivos da ida a Londres, atingidos apresentar\u00e3o tamb\u00e9m uma carta de reivindica\u00e7\u00f5es para garantia da repara\u00e7\u00e3o justa e integral dos atingidos e\u00a0atingidas pelo rompimento da barragem. Para eles, \u00e9 necess\u00e1rio que os poderes p\u00fablicos\u00a0garantam remedia\u00e7\u00e3o efetiva dos danos, em um processo que contemple todas os passos previstos pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) e pelo Sistema Interamericano de Direitos Humanos: mitiga\u00e7\u00e3o, restitui\u00e7\u00e3o, compensa\u00e7\u00e3o, reabilita\u00e7\u00e3o, satisfa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o-repeti\u00e7\u00e3o. Nada menos do que isso.\nSer\u00e1 divulgada ainda a programa\u00e7\u00e3o organizada por entidades da sociedade civil, atingidos e atingidas, assessoria t\u00e9cnica, universidade e grupos religiosos para lembrar os tr\u00eas anos da trag\u00e9dia de Mariana.\nEstar\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da imprensa, tr\u00eas representantes de comunidades atingidas. Assessores t\u00e9cnicos dos atingidos e atingidas de Mariana estar\u00e3o presentes e poder\u00e3o tirar d\u00favidas e fornecer informa\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficas sobre temas relacionados \u00e0 repara\u00e7\u00e3o das v\u00edtimas.", "link": "http://www.justificando.com/2018/10/25/3-anos-do-rompimento-atingidos-apresentam-reivindicacoes-e-fazem-balanco-sobre-mariana/", "dataPublicacao": "25-10-2018"},
{"titulo": "A inconstitucionalidade da reforma trabalhista e sua aplicabilidade \u00e0s v\u00edtimas da Vale", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Justificando", "link": "http://www.justificando.com", "descricao": "Justificando", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nEm mais um triste epis\u00f3dio do descaso ambiental no Brasil, vemos a trag\u00e9dia do rompimento de barragens se repetirem no Estado de Minas Gerais, dessa vez ocorrida na empresa Vale na Cidade de Brumadinho.\nAcompanhamos no notici\u00e1rio que v\u00e1rios trabalhadores foram soterrados, faleceram e dos poucos resgatados muitos se encontram em estado grave de sa\u00fade, al\u00e9m dos trabalhadores moradores da regi\u00e3o, animais e tudo que se encontrava no caminho da lama passam pela mesma situa\u00e7\u00e3o.\nQuanto ao ponto de vista do Direito do Trabalho, \u00e9 importante mencionar que a atual trag\u00e9dia ocorreu em poucos dias ap\u00f3s o presidente da Rep\u00fablica, em entrevista a TV aberta, ter declarado a possibilidade da extin\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a do Trabalho no pa\u00eds.\nO ocorrido em Brumadinho comprova a necessidade da manuten\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a do Trabalho em nosso pa\u00eds, j\u00e1 que como vimos existem in\u00fameros acidentes de trabalho al\u00e9m de outras causas que esta justi\u00e7a aprecia.\nPodemos dizer que\nAp\u00f3s o ocorrido, venho acompanhando artigos e entrevistas abordando a quest\u00e3o da indeniza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores da Vale quanto ao acidente do trabalho ocorrido, muitos afirmando que a reforma trabalhista limitou a indeniza\u00e7\u00e3o destas pessoas e seus familiares, como se a lei posta fosse de aplica\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria sem que houvesse qualquer an\u00e1lise pr\u00e9via.\nImporta anotar que primeiramente se faz necess\u00e1rio diferenciar as v\u00edtimas e o grau de sua les\u00e3o, inclusive a morte.\nNo local existem empregados da Vale, empregados terceirizados cuja tomadora era a Vale e prestadores de servi\u00e7os aut\u00f4nomos. Quanto ao grau das les\u00f5es temos a mais grave, a perda de vida, e les\u00f5es que podem ou n\u00e3o ser incapacitantes de forma tempor\u00e1ria ou permanentes.\nO fato \u00e9 que independente de culpa ou dolo criminal ambiental, a empresa Vale, na esfera trabalhista, possui responsabilidade perante aos trabalhadores que ali estavam no momento do ocorrido e tiveram les\u00f5es ou vieram a \u00f3bito.\nA primeira norma aplic\u00e1vel ao caso independente de qualquer an\u00e1lise vem a ser a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, principalmente quanto ao seu maior primado \u00e0 dignidade da pessoa humana:\nArt. 1\u00ba A Rep\u00fablica Federativa do Brasil, formada pela uni\u00e3o indissol\u00favel dos Estados e Munic\u00edpios e do Distrito Federal, constitui-se em Estado Democr\u00e1tico de Direito e tem como fundamentos:\nQuanto ao dever de indeniza\u00e7\u00e3o temos a previs\u00e3o nos incisos V, X do artigo 5\u00ba da CF:\n\u201cV \u2013 \u00e9 assegurado o direito de resposta, proporcional ao agravo, al\u00e9m da indeniza\u00e7\u00e3o por dano material, moral ou \u00e0 imagem;\u201d\nTamb\u00e9m temos a aplica\u00e7\u00e3o:\nArt. 7\u00ba S\u00e3o direitos dos trabalhadores urbanos e rurais, al\u00e9m de outros que visem \u00e0 melhoria de sua condi\u00e7\u00e3o social:\nJ\u00e1 quanto ao dever da empresa Vale referente \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente saud\u00e1vel de trabalho \u00e9 previsto no artigo 225 da CF:\nArt. 225. Todos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao Poder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es.\nLogo, ante a norma maior aplic\u00e1vel ao caso em apre\u00e7o temos que todos os trabalhadores afetados pelo rompimento da barragem tem direito \u00e0 indeniza\u00e7\u00e3o moral e material, independente de seguro contra acidentes de trabalho, na propor\u00e7\u00e3o do agravo causado e de forma integral.\nAl\u00e9m da Constitui\u00e7\u00e3o Federal tamb\u00e9m temos normas internacionais \u00e0s quais o Brasil \u00e9 signat\u00e1rio e que ingressaram, portanto, dentro do ordenamento jur\u00eddico brasileiro.\nImporta anotar que tais normas, conforme j\u00e1 decidido pelo Supremo Tribunal Federal tem car\u00e1ter supralegal, ou seja, est\u00e3o acima das leis ordin\u00e1rias e abaixo da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.\nDessa forma, temos a aplica\u00e7\u00e3o: Declara\u00e7\u00e3o Americana dos Direitos e Deveres do Homem, Conven\u00e7\u00e3o Americana sobre Direitos Humanos, \u201cPacto de San Jos\u00e9, Costa Rica\u201d, Protocolo Adicional \u00e0 Conven\u00e7\u00e3o Americana sobre Direitos Humanos em Mat\u00e9ria de Direitos Econ\u00f4micos, Sociais e Culturais, \u201cProtocolo de San Salvador\u201d, no que concerne a seguran\u00e7a do trabalho, e dever de indeniza\u00e7\u00e3o.\nTamb\u00e9m temos a aplica\u00e7\u00e3o das Conven\u00e7\u00f5es da OIT, como por exemplo, a Conven\u00e7\u00e3o 148 quanto a contamina\u00e7\u00e3o do ar, ru\u00eddo e vibra\u00e7\u00f5es, Conven\u00e7\u00e3o 155 quanto a sa\u00fade e seguran\u00e7a dos trabalhadores, Conven\u00e7\u00e3o 174 quanto a necessidade de Preven\u00e7\u00e3o de Acidentes Industriais Maiores, Conven\u00e7\u00e3o C176 sobre seguran\u00e7a e sa\u00fade nas minas, e outras.\nAp\u00f3s essas normas temos a legisla\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria.\nQuanto aos prestadores de servi\u00e7os sem v\u00ednculo empregat\u00edcio, os aut\u00f4nomos que estavam prestando servi\u00e7os no momento do acidente e que sofreram preju\u00edzos de ordem moral ou material a legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel vem a ser o C\u00f3digo Civil Brasileiro em seus artigos 186,187 e 927.\nArt. 186. Aquele que, por a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o volunt\u00e1ria, neglig\u00eancia ou imprud\u00eancia, violar direito e causar dano a outrem, ainda que exclusivamente moral, comete ato il\u00edcito.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Haver\u00e1 obriga\u00e7\u00e3o de reparar o dano, independentemente de culpa, nos casos especificados em lei, ou quando a atividade normalmente desenvolvida pelo autor do dano implicar, por sua natureza, risco para os direitos de outrem.\nAssim, neste enfoque temos que a atividade desenvolvida pela empresa Vale pode ser considerada atividade de risco, portanto, independente de culpa a mesma pode responder por dano de ordem moral e material ocasionada aos prestadores de servi\u00e7os, com repara\u00e7\u00e3o por dano moral n\u00e3o limitada ou tarifada.\nNesta hip\u00f3tese, o juiz que ir\u00e1 apreciar a quest\u00e3o poder\u00e1 arbitrar o valor do dano moral considerando a a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o, podendo se aplicar a responsabilidade objetiva.\nQuanto aos empregados e terceirizados da Vale que tiverem sofrido preju\u00edzos de ordem moral e patrimonial a estes devemos verificar se a Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho \u2013 CLT ser\u00e1 aplic\u00e1vel. \nContudo, tal norma deve ser vista com reservas e sob o crit\u00e9rio de an\u00e1lise da Constitucionalidade e Convencionalidade de seu teor, principalmente ap\u00f3s as altera\u00e7\u00f5es trazidas pela lei 13.467/17 \u2013 Reforma Trabalhista.\nVejamos seu teor a este respeito:\nArt. 223-G. Ao apreciar o pedido, o ju\u00edzo considerar\u00e1:\nAssim, a lei como posta prev\u00ea que para arbitrar o valor do dano moral aos terceirizados e aos empregados da Vale o Juiz do Trabalho tenha que verificar o valor de seu sal\u00e1rio e limitar o valor da indeniza\u00e7\u00e3o, pelo mesmo fato, ainda que as sequelas sejam as mesmas de acordo com sua remunera\u00e7\u00e3o, criando uma aberra\u00e7\u00e3o jur\u00eddica.\nQuanto a esta an\u00e1lise inicial j\u00e1 tivemos oportunidade de escrever a respeito na obra Reforma trabalhista comentada artigo por artigo \u2014 de acordo com princ\u00edpios, Constitui\u00e7\u00e3o Federal e tratados Internacionais \u2013 LTr, 2018:\nO art. 5o, V da Constitui\u00e7\u00e3o \u00e9 claro no sentido de que \u201cV \u2013 \u00e9 assegurado o direito de resposta, proporcional ao agravo, al\u00e9m da indeniza\u00e7\u00e3o por dano material, moral ou \u00e0 imagem;\u201d, ou seja, o constituinte ao utilizar a express\u00e3o \u201cproporcional\u201d deixou ao prudente arb\u00edtrio do juiz, n\u00e3o utilizando nenhum crit\u00e9rio de tarifa\u00e7\u00e3o, sendo certo que no inciso X do art. 5o da Constitui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o observamos nenhum crit\u00e9rio de tarifa\u00e7\u00e3o para os danos morais.\nCom todo o respeito ao legislador, o mesmo n\u00e3o pode limitar ao quantificar a indeniza\u00e7\u00e3o por danos morais at\u00e9 mesmo porque isto seria uma injusti\u00e7a ao trabalhador como tamb\u00e9m nos casos em que o magistrado entende ser aplic\u00e1vel uma indeniza\u00e7\u00e3o por danos sociais. \nNota-se que antes da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 t\u00ednhamos algumas leis que tarifavam o valor da indeniza\u00e7\u00e3o por danos morais, como a Lei n. 5.250/1967 (Lei de Imprensa) e a Lei n. 4.117/1962 (Lei de Telecomunica\u00e7\u00f5es), contudo referidas legisla\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram recepcionadas pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal.\nAl\u00e9m disso, temos a S\u00famula n. 281 do STJ que \u00e9 clara no sentido de que \u201cA indeniza\u00e7\u00e3o por dano moral n\u00e3o est\u00e1 sujeita \u00e0 tarifa\u00e7\u00e3o prevista na Lei de Imprensa\u201d.\nOra, o pr\u00f3prio STF j\u00e1 entendeu, no RE n. 315.297 de relatoria do Ministro Joaquim Barbosa, que a lei de imprensa ao fixar o valor de indeniza\u00e7\u00e3o era inconstitucional, parece que a mesma situa\u00e7\u00e3o se repete agora com este texto legal da \u201creforma\u201d trabalhista.\nCom todo o respeito ao legislador, quantificar a indeniza\u00e7\u00e3o por danos morais \u00e9 no nosso sentir um erro j\u00e1 que a dor, ang\u00fastia entre outros sentimentos n\u00e3o t\u00eam pre\u00e7o.\u201d\nAssim, como visto n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a aplica\u00e7\u00e3o do texto legal implementado pela Reforma Trabalhista no que concerne a quantifica\u00e7\u00e3o do dano moral, posto que \u00e9 inconstitucional e inconvencional a indeniza\u00e7\u00e3o tarifada.\nPensar em aplicar a lei como posta \u00e9 trazer ao campo dos fatos, a nossa realidade, situa\u00e7\u00f5es injustas para se dizer no m\u00ednimo. Como j\u00e1 alertamos na mesma obra:\n\u201cCom a reda\u00e7\u00e3o inicial da reforma em termos pr\u00e1ticos, poder\u00edamos ter a seguinte situa\u00e7\u00e3o: dois trabalhadores lesionados com a perda de uma m\u00e3o por conta de um acidente de trabalho, um deles alto executivo com remunera\u00e7\u00e3o de 20 mil reais por m\u00eas, que faz a maior parte de suas tarefas em exposi\u00e7\u00f5es, e outro trabalhador oper\u00e1rio com sal\u00e1rio de pouco mais de 2 mil reais por m\u00eas, este \u00faltimo utilizava a m\u00e3o perdida para o \u00fanico trabalho capaz de desenvolver. Nesta situa\u00e7\u00e3o o dano \u00e9 o mesmo, perda de uma m\u00e3o, mas com trabalhos distintos quanto ao uso da mesma.\nQual das m\u00e3os vale mais? A do primeiro que usa a fala ou a do segundo que depende dela para desenvolver as \u00fanicas atividades que sabe desenvolver?\nLogo, a tarifa\u00e7\u00e3o do dano n\u00e3o pode existir no nosso ordenamento jur\u00eddico seja qual for o par\u00e2metro de valores utilizado, posto que a dignidade do ser humano n\u00e3o pode ter um teto de valor pr\u00e9-fixado, e nossa Constitui\u00e7\u00e3o como visto prev\u00ea a possibilidade de repara\u00e7\u00e3o integral do dano.\u201d\nDessa forma, ante o caso concreto dos trabalhadores da Vale empregados ou terceirizados quando do pedido de danos morais junto \u00e0 justi\u00e7a laboral se faz necess\u00e1rio o requerimento de declara\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade e inconvencionalidade da lei 13.467/17 ante a impossibilidade de tarifa\u00e7\u00e3o do dano moral, j\u00e1 que o dano deve ser indenizado de forma integral e balizar a indeniza\u00e7\u00e3o pelo sal\u00e1rio do trabalhador n\u00e3o permite a aplica\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e das demais normas supra legais citadas.\nN\u00e3o bastando, \u00e9 oportuno pontuar a crueldade da referida lei 13.467/17 quando aplicada a casos concretos, j\u00e1 que sua reda\u00e7\u00e3o quando prev\u00ea inclusive que o juiz ao fixar a indeniza\u00e7\u00e3o deve considerar nos moldes do artigo 223-G, por exemplo, a retrata\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, o perd\u00e3o t\u00e1cito ou expresso, o esfor\u00e7o efetivo para minimizar a ofensa.\nNo caso em apre\u00e7o at\u00e9 a presente n\u00e3o verificamos a retrata\u00e7\u00e3o da empresa Vale ao acontecido, mas imaginem que tivesse ocorrido, somente por este fato a empresa pelo texto legal poderia ter a indeniza\u00e7\u00e3o reduzida? Caso se aplicasse a letra fria da lei a resposta seria positiva, o que ao cidad\u00e3o comum gera revolta ante a no\u00e7\u00e3o inerente ao ser humano de justi\u00e7a.\nN\u00e3o bastando, em not\u00edcia[1] recente vimos que a empresa Vale ir\u00e1 efetivar a doa\u00e7\u00e3o de import\u00e2ncia aos parentes dos familiares das v\u00edtimas de Brumadinho, o que \u00e9 o m\u00ednimo que se pode esperar nesse momento. \nContudo, esse valor pode ser interpretado como um esfor\u00e7o para minimizar a ofensa ou at\u00e9 mesmo como um perd\u00e3o t\u00e1cito quando lemos a letra fria da lei, o que nos faz refletir que a lei como posta n\u00e3o merece ser aplicada e merece interpreta\u00e7\u00e3o Constitucional, Convencional, e tamb\u00e9m de acordo com o senso de justi\u00e7a comum por meio dos princ\u00edpios gerais do direito e dos princ\u00edpios trabalhistas, sob pena de penalizar ainda mais aqueles que j\u00e1 sofrem ante ao rompimento da barragem da Vale em Brumadinho.\nDessa forma, a norma que merece ser aplicada aos pedidos de indeniza\u00e7\u00e3o dos empregados e terceirizados da empresa Vale quanto aos danos morais e patrimoniais vem a ser a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, normas internacionais ratificadas pelo Brasil, C\u00f3digo Civil naquilo em que a CLT \u00e9 inconstitucional e inconvencional, e a pr\u00f3pria CLT naquilo que n\u00e3o afronta a norma maior.\nPor fim, importa anotar que quando se tratar de indeniza\u00e7\u00e3o pretendida por familiares das v\u00edtimas fatais do evento empregados ou terceirizados da Vale o TST j\u00e1 decidiu no ano de 2017[2] que a prescri\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel ao dano em ricochete seria a prevista no C\u00f3digo Civil, e por ser a prescri\u00e7\u00e3o norma de direito material, por equipara\u00e7\u00e3o temos como entender que a norma aplic\u00e1vel nestes casos quanto \u00e0s indeniza\u00e7\u00f5es por danos morais tamb\u00e9m devem ser as previstas no C\u00f3digo Civil.\nContudo, a cautela deve prevalecer e todos os pedidos merecem ser estudados, fundamentados e realizados inclusive com a possibilidade dos pedidos sucessivos ou subsidi\u00e1rios para que o Judici\u00e1rio Trabalhista, \u00f3rg\u00e3o de suma import\u00e2ncia no nosso pa\u00eds possa conceder de forma mais eficiente a tutela jurisdicional \u00e0queles que tanto sofrem com tal evento.\n\u00a0\nRenata Do Val\n\u00a0\nLeia mais:\n\u00a0\nA\n[EU QUERO APOIAR +MaisJustificando]\n________________", "link": "http://www.justificando.com/2019/01/30/a-inconstitucionalidade-da-reforma-trabalhista-e-sua-aplicabilidade-as-vitimas-da-vale/", "dataPublicacao": "30-1-2019"},
{"titulo": "De Mariana a Brumadinho e o poder pol\u00edtico da Vale", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Justificando", "link": "http://www.justificando.com", "descricao": "Justificando", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "404", "link": "http://www.justificando.com/2019/01/30/de-mariana-a-brumadinho-e-o-poder-politico-da-vale/", "dataPublicacao": "30-1-2019"},
{"titulo": "Observat\u00f3rio da Imprensa debate cobertura da trag\u00e9dia em Mariana", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Justificando", "link": "http://www.justificando.com", "descricao": "Justificando", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA trag\u00e9dia do rompimento da barragem de rejeitos da mineradora Samarco em Bento Rodrigues, distrito de Mariana (MG), no dia 5 de novembro, que matou 12 pessoas, deixou 11 desaparecidos, centenas de desabrigados e um rio morto, poderia ter sido evitada, mas a m\u00eddia desconhecia o problema e n\u00e3o deu a devida import\u00e2ncia no in\u00edcio da cobertura. Este \u00e9 o tema do debate que ser\u00e1 exibido pelo programa\u00a0Observat\u00f3rio da Imprensa, da\u00a0TV Brasil,apresentado pelo jornalista Alberto Dines, que via ao ar \u00e0s 23h de hoje (26).\nO coordenador do Centro de Estudos e Pesquisas em Emerg\u00eancias e Desastres em Sa\u00fade (Cepedes), da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz (Fiocruz), Carlos Machado de Freitas, diz que o Brasil precisa inverter o foco e trabalhar com a preven\u00e7\u00e3o dos acidentes.\n\u201cEsse desastre envolve claramente um criador de risco, uma empresa que tem uma responsabilidade, sabidamente. Ent\u00e3o eu n\u00e3o preciso esperar uma semana ou quatro semanas para dizer que eu vou punir. Talvez nem fosse necess\u00e1rio punir se a gente tivesse investido anteriormente em estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o, controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o mais eficazes. Um acidente como esse, que parece surpresa toda vez que ocorre, para os governantes, para os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablico, at\u00e9 para a imprensa, \u00e9 como uma fratura exposta, que revela uma s\u00e9rie de omiss\u00f5es, por vezes antigas, e at\u00e9 neglig\u00eancia, envolvendo o poder p\u00fablico e as empresas\u201d.\nFreitas ressalta que \u00e9 necess\u00e1rio um \u00f3rg\u00e3o que centralize e coordene as a\u00e7\u00f5es emergenciais, al\u00e9m de um treinamento pr\u00e9vio da popula\u00e7\u00e3o dos arredores desses empreendimentos para que as pessoas saibam como agir em caso de desastre, o que n\u00e3o ocorreu em Mariana. O editor-chefe do\u00a0site\u00a0Oeco, Eduardo Pegurier, diz que a pr\u00f3pria imprensa desconhecia a situa\u00e7\u00e3o das barragens das mineradoras antes do desastre, tema que poderia ter sido aprofundado anteriormente.\n\u201c\nSegundo a jornalista Laura Capriglione, do coletivo Jornalistas Livres, que foi no dia seguinte \u00e0 trag\u00e9dia para Mariana, o Minist\u00e9rio P\u00fablico havia denunciado o risco de rompimento da barragem h\u00e1 dois anos e nada foi feito. \u201cEssa n\u00e3o \u00e9 uma trag\u00e9dia que aconteceu sem aviso. Em 2013 o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Minas Gerais avisou em um documento, que \u00e9 quase uma profecia, que Bento Rodrigues estava sob uma amea\u00e7a terr\u00edvel e nenhuma provid\u00eancia foi tomada. Nem sequer as sirenes para avisar a popula\u00e7\u00e3o da ruptura da barragem foram instaladas. Elas foram instaladas dois dias depois do desastre. \u00c9 uma piada\u201d.\nLaura citou o caso dos 33 mineiros que ficaram presos no Deserto do Atacama, trag\u00e9dia que ela tamb\u00e9m cobriu, quando o governo se mobilizou e disponibilizou todos os recursos para resgatar as pessoas com vida. Todos os convidados do programa criticaram o fato do governador de Minas Gerais, Fernando Pimentel, conceder uma entrevista dentro da sede da empresa, o que remete \u00e0 rela\u00e7\u00e3o prom\u00edscua existente entre o p\u00fablico e a iniciativa privada no caso de Mariana.", "link": "http://www.justificando.com/2015/11/27/observatorio-da-imprensa-debate-cobertura-da-tragedia-em-mariana/", "dataPublicacao": "27-11-2015"},
{"titulo": "Alerta para a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es individuais no Caso Rio Doce", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Justificando", "link": "http://www.justificando.com", "descricao": "Justificando", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "404", "link": "http://www.justificando.com/2018/10/24/pretensoes-individuais-no-caso-rio-doce/", "dataPublicacao": "24-10-2018"},
{"titulo": "05 debates de Direito Ambiental que marcaram o ano", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Justificando", "link": "http://www.justificando.com", "descricao": "Justificando", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "404", "link": "http://www.justificando.com/2015/12/22/05-debates-de-direito-ambiental-que-marcaram-o-ano/", "dataPublicacao": "22-12-2015"},
{"titulo": "Entre Brumadinho e Mariana, o tempo do homem", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Justificando", "link": "http://www.justificando.com", "descricao": "Justificando", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "404", "link": "http://www.justificando.com/2019/01/29/entre-brumadinho-e-mariana-o-tempo-do-homem/", "dataPublicacao": "29-1-2019"},
{"titulo": "Mariana, Brumadinho, ecoc\u00eddio e solidariedade intergeracional", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Justificando", "link": "http://www.justificando.com", "descricao": "Justificando", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "404", "link": "http://www.justificando.com/2019/01/29/mariana-brumadinho-ecocidio-e-solidariedade-intergeracional/", "dataPublicacao": "29-1-2019"},
{"titulo": "Brasil ser\u00e1 sede de F\u00f3rum Internacional pelos Direitos da Natureza", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Justificando", "link": "http://www.justificando.com", "descricao": "Justificando", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO evento acontecer\u00e1 \u00a0em S\u00e3o Paulo, com debates, \u00a0shows e outras atividades art\u00edsticas\nNo pr\u00f3ximo final de semana, nos dias 03 e 04 de junho de 2018, S\u00e3o Paulo ser\u00e1 sede do \nOrganizado pela \nA entrada nos dias do evento \u00e9 gratuita e os participantes desfrutar\u00e3o de atividades art\u00edsticas, palestras, mostras de pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis, medicina integrativa, permacultura, propostas educativas, nova economia, ativismo, produtos conscientes e diversas oficinas para uma vida em harmonia com a Natureza. No Parque Villa Lobos est\u00e1 previsto uma programa\u00e7\u00e3o no audit\u00f3rio da biblioteca e um festival multi-artes no anfiteatro, com apresenta\u00e7\u00e3o de bandas e causas ativistas. \nAl\u00e9m do tribunal e de debates para a constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas com enfoque na educa\u00e7\u00e3o, economia solid\u00e1ria e da sa\u00fade integral, ser\u00e1 realizada uma feira de exposi\u00e7\u00e3o de produtos e servi\u00e7os. \n As atividades ter\u00e3o in\u00edcio 8:30 da manh\u00e3. Um dos pontos altos do F\u00f3rum Internacional ser\u00e1 a simula\u00e7\u00e3o de um tribunal \u00e9tico que avaliar\u00e1 a trag\u00e9dia que ocorreu no Rio Doce. O desastre atingiu o povoado de Bento Rodrigues, em Mariana (MG), quando houve o rompimento das barragens da Samarco e a consequente destrui\u00e7\u00e3o ambiental em larga escala.\nO F\u00f3rum visa fortalecer a luta pelos direitos da M\u00e3e Terra transmitindo a mensagem aos participantes por meio da arte e do ativismo e n\u00e3o tem um fim por si s\u00f3. De acordo com Ivy Frizo, umas das organizadoras volunt\u00e1rias do F\u00f3rum, durante o evento ser\u00e1 lan\u00e7ada a rede de apoio aos direitos da natureza, Teko Por\u00e3. \u201c\nConfira mais informa\u00e7\u00f5es no site da Organiza\u00e7\u00e3o e no evento do Facebook:\nSite \u2013 Direitos M\u00e3e Terra\n2\u00b0F\u00f3rum Internacional pelos Direitos da M\u00e3e Terra \u2013 Evento \u2013 Facebook\n\u00a0\nA Primeira Edi\u00e7\u00e3o, M\u00e9xico 2016\nA primeira edi\u00e7\u00e3o realizada no M\u00e9xico, em 2016, \u00a0resultou na aprova\u00e7\u00e3o da \nNo Brasil, o primeiro e \u00fanico munic\u00edpio que reconhece os direitos da M\u00e3e Terra na legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 Bonito, no Estado de Pernambuco. J\u00e1 em S\u00e3o Paulo, a mesma lei tramita na C\u00e2mara Municipal. De acordo com a presidente da MAPAS, Vanessa Hasson, o F\u00f3rum pode culminar na aprova\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m em S\u00e3o Paulo. \u201c\n\u00a0\n\u00a0\nPrograma\u00e7\u00e3o de shows:\n\u00a0\nPrograma\u00e7\u00e3o Parque Villa Lobos \u2013 dia 03/06\n\u00a0\n9:30h \n\u00a0\nAnfiteatro\n8:30h \n09:10h \nMaur\u00edcio Brusadin (Secret\u00e1rio de Estado de Meio Ambiente), Gilberto Natalini (Vereador da cidade de S\u00e3o Paulo)\nMaria Mercedes Sanchez (Representante da Harmony with Nature \u2013 ONU), Vanessa Hasson (Diretora ONG Mapas), Alberto Coyote (Representante Casa Latina e Caravana Arco \u00cdris)\n09:50h \nPadre Bizon, Carlos Papa Guarani, Alberto Coyote, Ver\u00f3nica Sacta, Monja Heishin, Povos Xerente, Shawandawa, Krenak, Guarani e quem mais vier\u2026\n10:30h \n10:55h \n11:35h \n12:05h \n12:25h \n12:50h \n13:10h \n13:40h \n14:00h \n14:20h \n15:10h \n15:30h \n15:55h \n16:15h \n16:45h \n16:55h \n17:10h \n17:35h \n18:00h ", "link": "http://www.justificando.com/2018/05/29/brasil-sera-sede-de-forum-internacional-pelos-direitos-da-natureza/", "dataPublicacao": "29-5-2018"},
{"titulo": "Rio Doce, a farsa da \u201crecupera\u00e7\u00e3o\u201d", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Justificando", "link": "http://www.justificando.com", "descricao": "Justificando", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nFoto: Reprodu\u00e7\u00e3o. Publicado originalmente no \nUma interpreta\u00e7\u00e3o corrente para os encaminhamentos institucionais dados ao rompimento da barragem da Samarco, Vale e BHP Billiton no Vale do Rio Doce aponta que as fragmenta\u00e7\u00f5es impostas transcendem a esfera socioespacial e atingem as estruturas institucionais, a partir da deslegitima\u00e7\u00e3o do aparelho estatal e da concomitante emerg\u00eancia do terceiro setor como\u00a0\nA partir deste argumento justificou-se a cria\u00e7\u00e3o da\u00a0\nO discurso que coloca o Estado como incapaz de gerir os recursos para a recupera\u00e7\u00e3o ganhou for\u00e7a em meio \u00e0 crise pol\u00edtica do pa\u00eds, sob a capa da ideia de que a corrup\u00e7\u00e3o \u00e9 imanente ao setor p\u00fablico e pass\u00edvel de ser superada pela a\u00e7\u00e3o empresarial a partir de mecanismos de gest\u00e3o. \nCom a aplica\u00e7\u00e3o de normas de Compliance (transpar\u00eancia), na linha de frente do arranjo de governan\u00e7a da Funda\u00e7\u00e3o Renova, colocou-se ainda mais lenha na fogueira do discurso sobre a corrup\u00e7\u00e3o estatal. No entanto, se o embate \u00e9 por legitimidade, o arranjo de governan\u00e7a do qual emerge a Funda\u00e7\u00e3o Renova e o Comit\u00ea Interfederativo (CIF) n\u00e3o \u00e9 leg\u00edtimo nem judicialmente, nem \u00e9 legitimado pelos atingidos pelo rompimento da barragem: o Termo de Transa\u00e7\u00e3o e Ajustamento de Conduta que embasa a cria\u00e7\u00e3o deste arranjo sequer foi homologado pela justi\u00e7a e tamb\u00e9m n\u00e3o conta com a anu\u00eancia dos atingidos.\nRecentemente, tal arranjo institucional foi colocado em xeque por mais uma quest\u00e3o: a falta de um posicionamento efetivo do CIF frente \u00e0s empresas e \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Renova para garantir o cumprimento da delibera\u00e7\u00e3o N\u00ba 58 elaborada pelo pr\u00f3prio comit\u00ea; a medida exige o reconhecimento das comunidades do norte e sul da foz do Rio Doce como atingidas, o que implicaria o cadastramento imediato e posterior a concess\u00e3o do aux\u00edlio emergencial\nAp\u00f3s quatro meses de descumprimento da delibera\u00e7\u00e3o pela funda\u00e7\u00e3o, o CIF, em benef\u00edcio dos\u00a0 interesses empresariais, restringe-se a notificar a entidade em vez da devida multa, em respeito \u00e0s comunidades at\u00e9 agora desassistidas. Com isso, a delibera\u00e7\u00e3o, que gerou grandes expectativas nas comunidades do norte e sul da foz, serviu exclusivamente para conter os processos de resist\u00eancia at\u00e9 ent\u00e3o efervescentes.\u00a0 \nTal experi\u00eancia comprova que os encaminhamentos assertivos para o reconhecimento de direitos e repara\u00e7\u00f5es n\u00e3o vir\u00e3o nem pelos direcionamentos do Comit\u00ea Interfederativo nem pela Funda\u00e7\u00e3o Renova e suas mantenedoras Samarco, Vale e Bhp Billiton. A sa\u00edda \u00e9 clara: milit\u00e2ncia e a\u00e7\u00e3o direta.\nNa contram\u00e3o, o recorrente esfor\u00e7o de concatenar as sa\u00eddas pelo terceiro setor \u2013 leia-se ONGs e funda\u00e7\u00f5es \u2013 \u00e9 central para o avan\u00e7o do ambientalismo de perfil neoliberal, estimulado pelo Banco Mundial atrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o de diretrizes para a concess\u00e3o de recursos direcionados \u00e0s quest\u00f5es ambientais no sul global, que prezam pela substitui\u00e7\u00e3o do Estado por organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais. \nNesse sentido, o ge\u00f3grafo Carlos Walter Porto-Gon\u00e7alves nos alerta para o esp\u00edrito colonialista impl\u00edcito em tais pol\u00edticas ambientais, pois implicam manter os recursos naturais salvaguardados por organiza\u00e7\u00f5es, em sua maioria internacionais, com uma agenda submetida aos interesses do Banco Mundial, isto \u00e9, sob o controle do grande capital internacional.\nNo caso do rio Doce, a rela\u00e7\u00e3o entre entidades do terceiro setor e as empresas vai muito al\u00e9m de uma mera aproxima\u00e7\u00e3o de vocabul\u00e1rio, constituindo um modelo de gest\u00e3o empresarial com roupagem verde, a exemplo da parceria com o Instituto Terra. O fot\u00f3grafo Sebasti\u00e3o Salgado h\u00e1 bastante tempo tem alguns de seus projetos profissionais financiados pela Vale, al\u00e9m de manter ONG ambientalista focada em projetos de recupera\u00e7\u00e3o das nascentes do Rio Doce tamb\u00e9m financiados pela empresa e atualmente em parceria com a Funda\u00e7\u00e3o Renova.\nO que antes era apenas mais um investimento empresarial em publicidade verde, ap\u00f3s o crime converteu-se em uma grande jogada em benef\u00edcio da reputa\u00e7\u00e3o das empresas. Logo ap\u00f3s o crime, o fot\u00f3grafo deu uma s\u00e9rie de declara\u00e7\u00f5es pol\u00eamicas em defesa das empresas, dizendo que\u00a0\nO argumento de Salgado, ao manter o foco no processo pr\u00e9vio de degrada\u00e7\u00e3o (causado diretamente pela mineradora!) ofusca a morte instant\u00e2nea de mais de 11 toneladas de peixes de 98 esp\u00e9cies, sendo v\u00e1rias delas end\u00eamicas do rio, al\u00e9m da amea\u00e7a \u00e0 fonte de sobreviv\u00eancia das v\u00e1rias comunidades ao longo da bacia. \u00c9 uma estrat\u00e9gia de desresponsabiliza\u00e7\u00e3o das empresas. \nA cria\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Renova, enquanto entidade da sociedade civil \u2013 ainda que permeada em todos os escal\u00f5es por antigos funcion\u00e1rios das empresas criminosas \u2013 para tratar quest\u00f5es relativas aos atingidos, opera na mesma l\u00f3gica e foi um dos primeiros artif\u00edcios para preservar a imagem das empresas culpadas pelo crime, retirando-as em grande parte dos holofotes.\nO processo de desresponsabiliza\u00e7\u00e3o atinge at\u00e9 mesmo os desdobramentos judiciais, culminando na suspens\u00e3o recente, pela Justi\u00e7a Federal, do processo criminal contra a Samarco, Vale e a BHP e alguns de seus representantes.\nO avan\u00e7o da racionalidade neoliberal propicia n\u00e3o s\u00f3 a emerg\u00eancia de uma diversidade de ONG\u2019s ambientalistas articuladas por uma rede de interesses empresariais como abre espa\u00e7o para uma vis\u00e3o tecnicista sobre os problemas ambientais. \nEsta ascend\u00eancia ocorre a despeito da atua\u00e7\u00e3o militante que resiste aos golpes das pol\u00edticas adotadas pelas empresas e ONGs a elas ligadas, como nos mapeamentos de stakeholders (pessoas interessadas ou impactadas) componentes do estudo de \u201crisco social corporativo\u201d. Muito comuns \u00e0s pr\u00e1ticas empresariais, estes estudos visam \u00e0 estabiliza\u00e7\u00e3o das resist\u00eancias, a fim de legitimar a atua\u00e7\u00e3o das empresas, a partir da \u201cacumula\u00e7\u00e3o de capital social\u201d, que se realiza por meio da ruptura entre comunidade e capacidade cr\u00edtica\nSeguindo esta l\u00f3gica, a organiza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade recebe aten\u00e7\u00e3o central no gerenciamento dos riscos sociais. Visando lidar com esses \u201criscos\u201d, as empresas, por canais pr\u00f3prios ou articulados a outras entidades do terceiro setor, buscam aproximar-se e incentivar as organiza\u00e7\u00f5es, apropriando-se de conceitos como \u201cmobiliza\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cengajamento\u201d, quando na verdade estas adequa\u00e7\u00f5es se limitam ao campo discursivo.\nNa atual conjuntura, n\u00e3o s\u00f3 os movimentos de resist\u00eancia encontram-se em risco diante do avan\u00e7o neoliberal e das estrat\u00e9gias empresariais, como a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento comprometida pela dimens\u00e3o \u00e9tico-pol\u00edtica. O desmantelamento das estruturas estatais e dentre elas a Universidade abriu uma fissura estrat\u00e9gica para o entranhamento das empresas culpadas na produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, atrav\u00e9s dos financiamentos de pesquisa. \n\u00c9 neste cen\u00e1rio prop\u00edcio que cresce o ass\u00e9dio da Funda\u00e7\u00e3o Renova aos grupos de pesquisa e universidades, visando legitimar suas a\u00e7\u00f5es. Processo que se concretiza na parceria entre Funda\u00e7\u00e3o Renova e os Fundos de Apoio \u00e0 Pesquisa e Ensino de Minas Gerais e do Esp\u00edrito Santo (FAPEMIG e FAPES).\nConfluindo com as pr\u00e1ticas empresariais, o mito da neutralidade cient\u00edfica \u00e9 a racionalidade na qual se recostam os interesses hegem\u00f4nicos, em detrimento da concep\u00e7\u00e3o de Universidade em prol daqueles desfavorecidos socialmente. Diante disso, a recusa ao financiamento empresarial e da Funda\u00e7\u00e3o Renova \u00e9 a \u00fanica forma de garantir que as cr\u00edticas n\u00e3o sejam neutralizadas.\nDe modo an\u00e1logo \u00e0 ruptura socioespacial expl\u00edcita na divis\u00e3o entre os atingidos \u201ccom cart\u00e3o e sem cart\u00e3o\u201d\n\u00c9 com o mote \u201csomos todos atingidos\u201d que O Movimento Nacional dos Atingidos por Barragens convocou o 8\u00ba Encontro Nacional do Atingidos por Barragens com lema \nPaula Guimar\u00e3es\n Raul Lemos dos Santos\n[1]\n[2]\n[3]", "link": "http://www.justificando.com/2017/10/17/rio-doce-farsa-da-recuperacao/", "dataPublicacao": "17-10-2017"},
{"titulo": "Paris, Bento Rodrigues e a trag\u00e9dia", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Justificando", "link": "http://www.justificando.com", "descricao": "Justificando", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "404", "link": "http://www.justificando.com/2015/11/23/paris-bento-rodrigues-e-a-tragedia/", "dataPublicacao": "23-11-2015"},
{"titulo": "Tsunami de lama e os dramas invis\u00edveis", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Justificando", "link": "http://www.justificando.com", "descricao": "Justificando", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "404", "link": "http://www.justificando.com/2015/11/09/tsunami-de-lama-e-os-dramas-invisiveis/", "dataPublicacao": "9-11-2015"}
]