[
{"titulo": "VALADARES DISCUTE PLANO EM CASO DE ROMPIMENTO DE BARRAGEM", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "O Olhar", "link": "https://oolhar.com.br", "descricao": "O Olhar", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA possibilidade real de que rejeitos de outra barragem da Vale atinjam o rio Doce fez com que a Prefeitura de Governador Valadares convocasse o Sistema de Comando de Opera\u00e7\u00f5es (SCO) para discutir e tra\u00e7ar estrat\u00e9gias, caso isso aconte\u00e7a.\nDocumento da mineradora estima que a ruptura da cava norte da Mina de Gongo Soco, em Bar\u00e3o de Cocais, poder\u00e1 acontecer entre os dias 19 e 25 de maio.\nH\u00e1 possibilidade do impacto atingir a Barragem Sul Superior e, segundo o Minist\u00e9rio P\u00fablico, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel garantir que ela suporte. A barragem j\u00e1 est\u00e1 em n\u00edvel de alerta de pr\u00e9-colapso.\nUm rompimento da cava norte poder\u00e1 provocar a liquefa\u00e7\u00e3o do material depositado na Barragem Sul, que \u00e9 maior, e provocar novo rompimento, inundando parte da cidade de Bar\u00e3o de Cocais e atingindo o Rio S\u00e3o Jo\u00e3o, que pertence \u00e0 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Doce.\nNa reuni\u00e3o do SCO, com a presen\u00e7a de representantes das pol\u00edcias Civil e Militar, Corpo de Bombeiros, Minist\u00e9rio P\u00fablico, Defesa Civil, entre outros, foram discutidas as estrat\u00e9gias a serem adotadas no caso de rejeitos de um poss\u00edvel rompimento atingir o Rio Doce.\nSaae garante tratamento de \u00e1gua\nEm um v\u00eddeo distribu\u00eddo nas redes sociais e grupos de whatsapp, o prefeito de Valadares, Andr\u00e9 Merlo (PSDB), ao lado do diretor do Saae, coronel Sebasti\u00e3o Pereira de Siqueira, garantem que a cidade est\u00e1 preparada para mais um poss\u00edvel rompimento.\n\u201cAs autoridades da cidade est\u00e3o atentas para socorrer a nossa popula\u00e7\u00e3o. Fiquem tranquilos. Estamos atentos e ligados \u00e0 Defesa Civil do Estado\u201d, tranquilizou o prefeito.\nO diretor do Saae, coronel Siqueira, lembrou que, devido \u00e0 crise de 2015, a autarquia se preparou para fazer o tratamento de \u00e1gua em alt\u00edssimo n\u00edvel de turbidez.\n\u201cJ\u00e1 temos uma reserva de pol\u00edmero que faz esse tratamento e estamos aumentando essa reserva\u201d, disse ele, explicando que servidores da autarquia est\u00e3o preparados para trabalhar de forma r\u00e1pida, caso seja necess\u00e1rio fazer o tratamento de \u00e1gua com rejeitos.\nEm novembro de 2015, rejeitos da barragem de Fund\u00e3o, da Samarco, localizada em Mariana (MG), atingiram o rio Doce, provocando transtorno a toda popula\u00e7\u00e3o at\u00e9 a sua foz, no Esp\u00edrito Santo.\n\u00a0", "link": "https://oolhar.com.br/valadares-discute-plano-em-caso-de-rompimento-de-barragem/", "dataPublicacao": "17-05-2019"},
{"titulo": "REDE DE SEMENTES E MUDAS ABRE EDITAL PARA RECUPERAR NASCENTES E APPs", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "O Olhar", "link": "https://oolhar.com.br", "descricao": "O Olhar", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nCom a finalidade de restaurar 5 mil nascentes e 40 mil hectares de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APPs), a Rede de Sementes e Mudas da Bacia do Rio Doce lan\u00e7ou edital p\u00fablico para produtores de mudas e coletores de sementes de esp\u00e9cies nativas da Mata Atl\u00e2ntica.\nO arranjo da rede de sementes e mudas se dar\u00e1 em uma via de m\u00e3o dupla entre o comprador/demandador e o fornecedor de sementes e mudas.\nA proposta \u00e9 que o trabalho de gest\u00e3o administrativa seja coordenado, a princ\u00edpio, pelo Centro de Pesquisas Ambientais do Nordeste (Cepan), parceiro do projeto.\nPosteriormente, a coordena\u00e7\u00e3o ser\u00e1 assumida pelos integrantes da Rede, possibilitando um fluxo cont\u00ednuo e equilibrado entre a demanda e oferta, garantindo, dessa forma, a venda dos insumos oferecidos.\nA Rede de Sementes e Mudas da Bacia do Rio Doce \u00e9 uma iniciativa da Funda\u00e7\u00e3o Renova em parceria com o Cepan e colabora\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de S\u00e3o Carlos (UFSCar), da Associa\u00e7\u00e3o Rede de Sementes do Xingu (ARSX) e do Instituto Federal de Minas Gerais em Valadares (IFMG-GV).\nA finalidade \u00e9 promover a repara\u00e7\u00e3o e a compensa\u00e7\u00e3o dos danos causados pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, no munic\u00edpio de Mariana, ocorrido em 2015.\nCom a grande demanda de sementes e mudas para esses programas, visando recuperar a bacia do rio Doce, o projeto pretende criar e incubar uma rede que movimente a cadeia de fornecimento de sementes e mudas para que as vendas alcancem outros estados do Brasil com abrang\u00eancia do bioma Mata Atl\u00e2ntica e Renova deixe de ser a \u00fanica compradora dos insumos.\nPara ver os detalhes da chamada p\u00fablica que constam no edital clique \nCom informa\u00e7\u00f5es da Assessoria de Comunica\u00e7\u00e3o | Funda\u00e7\u00e3o Renova.", "link": "https://oolhar.com.br/rede-sementes-mudas-abre-edital-para-recuperar-nascentes-apps/", "dataPublicacao": "07-01-2020"},
{"titulo": "EDITAL DOCE MG TER\u00c1 R$ 9 MI PARA PROMOVER A QUALIDADE DE VIDA NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "O Olhar", "link": "https://oolhar.com.br", "descricao": "O Olhar", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nEst\u00e3o abertas at\u00e9 sexta-feira (8) as inscri\u00e7\u00f5es de projetos para o Edital Doce MG, da Funda\u00e7\u00e3o Renova, que vai destinar um total de R$ 9 milh\u00f5es para iniciativas de promo\u00e7\u00e3o da cultura, turismo, esporte e lazer para melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o das \u00e1reas atingidas pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana (MG).\nAs inscri\u00e7\u00f5es s\u00e3o gratuitas e o documento completo com todas as orienta\u00e7\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es, com detalhes do edital e da sele\u00e7\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel \nSer\u00e3o selecionados e apoiados projetos de pessoas f\u00edsicas, microempreendedores, coletivos e grupos informais, organiza\u00e7\u00f5es sem fins lucrativos e empresas.\nO edital contempla 36 munic\u00edpios de Minas Gerais: Aimor\u00e9s, Alpercata, Barra Longa, Belo Oriente, Bom Jesus do Galho, Bugre, Caratinga,\nDurante o m\u00eas de outubro, foram realizadas sete oficinas para esclarecer as d\u00favidas da popula\u00e7\u00e3o sobre o Edital Doce MG. Os encontros aconteceram em Mariana, Ipatinga, Rio Doce, Governador Valadares, Rio Casca, Resplendor e Tim\u00f3teo, com a participa\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios das \u00e1reas de abrang\u00eancias dessas cidades.\nA divulga\u00e7\u00e3o dos projetos escolhidos est\u00e1 prevista para mar\u00e7o de 2020. Os projetos apoiados precisam ser executados em at\u00e9 12 meses e os limites do\u00a0or\u00e7amento s\u00e3o de at\u00e9 R$ 25 mil para pessoa f\u00edsica ou grupos informais e at\u00e9 R$ 200 mil para todas as outras modalidades.\nCom informa\u00e7\u00f5es da Assessoria de Comunica\u00e7\u00e3o|Funda\u00e7\u00e3o Renova.\n\u00a0", "link": "https://oolhar.com.br/edital-doce-gv-tera-9-mi-para-promover-qualidade-vida-na-bacia-hidrografica/", "dataPublicacao": "06-11-2019"},
{"titulo": "LAMA DA ENCHENTE: JUIZ EM VALADARES SUSPENDE A\u00c7\u00d5ES CONTRA VALE-SAMARCO", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "O Olhar", "link": "https://oolhar.com.br", "descricao": "O Olhar", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO juiz Lup\u00e9rcio Paulo Fernandes de Oliveira, da 7\u00aa Vara C\u00edvel de Governador Valadares, suspendeu, nesta sexta-feira (21), duas a\u00e7\u00f5es movidas contra as mineradoras Samarco e Vale para que as empresas sejam responsabilizadas pela limpeza da lama que invadiu ruas e casas na enchente ocorrida no \u00faltimo m\u00eas de janeiro.\nAs a\u00e7\u00f5es foram impetradas pelos advogados Mauro Bonfim e Alo\u00edsio Gusm\u00e3o, este \u00faltimo presidente da Associa\u00e7\u00e3o dos Advogados de Governador Valadares (Aadvog).\nO juiz argumentou que uma outra a\u00e7\u00e3o, ajuizada pela Prefeitura de Valadares, requereu a produ\u00e7\u00e3o antecipada de prova pericial. Ou seja, comprova\u00e7\u00e3o de que a lama \u00e9 proveniente do rompimento da barragem de Fund\u00e3o, ocorrido em 2015.\n\u201cSe o munic\u00edpio optou por requerer, primeiro, a produ\u00e7\u00e3o antecipada de prova pericial, que j\u00e1 foi deferida e est\u00e1 em curso, revela-se precipitado o ajuizamento das presentes a\u00e7\u00f5es, sem o respaldo da prova t\u00e9cnica para a imposi\u00e7\u00e3o das obriga\u00e7\u00f5es de fazer postuladas\u201d, considerou o juiz.\nPara o presidente da Aadvog, Alo\u00edsio Gusm\u00e3o, a decis\u00e3o \u00e9 \u201cabsurda\u201d, j\u00e1 que o Tribunal, segundo ele, determinou o julgamento das medidas de urg\u00eancia. \u201cA limpeza da cidade, com a total retirada da lama dos bairros atingidos \u00e9 uma medida de urg\u00eancia\u201d, avaliou.\nO advogado afirmou ainda que n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que a lama que invadiu a cidade \u00e9 proveniente do rompimento da barragem, cuja responsabilidade, disse ele, \u00e9 da Vale e da Samarco.\n\u201cA Justi\u00e7a tamb\u00e9m \u00e9 feita de bom senso, n\u00e3o podemos esperar eternamente por essa decis\u00e3o a favor do povo. Por tudo isso, iremos agravar da decis\u00e3o que suspendeu o julgamento da a\u00e7\u00e3o popular junto ao TJMG, requerendo uma r\u00e1pida resposta do Judici\u00e1rio\u201d, informou.\n\u00a0\n\u00a0", "link": "https://oolhar.com.br/lama-da-enchente-juiz-em-valadares-suspende-acoes-contra-vale-samarco/", "dataPublicacao": "21-02-2020"},
{"titulo": "PODCAST O OLHAR: JORNALISTA ANALISA OS 4 ANOS DO MAIOR CRIME AMBIENTAL DO BRASIL", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "O Olhar", "link": "https://oolhar.com.br", "descricao": "O Olhar", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nEm 5 de novembro de 2015, moradores do distrito de Bento Rodrigues, em Mariana, e milhares de outros em Minas Gerais e no Esp\u00edrito Santo tiveram os rumos de suas vidas drasticamente alterados.\nO rompimento da barragem de Fund\u00e3o dizimou o distrito, deixou 19 mortos e um rastro de destrui\u00e7\u00e3o por onde passou. O Rio Doce foi o mais atingido e chegou a ser considerado \u201cmorto\u201d.\nNeste podcast, \n\u00a0\n\ufeff\n\u00a0", "link": "https://oolhar.com.br/podcast-oolhar-jornalista-analisa-4-anos-maior-crime-ambiental-do-brasil/", "dataPublicacao": "07-11-2019"},
{"titulo": "FUNDO DESENVOLVE RIO DOCE REDUZ JUROS PARA 0,47% AO M\u00caS", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "O Olhar", "link": "https://oolhar.com.br", "descricao": "O Olhar", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO fundo de capital de giro Desenvolve Rio Doce, criado pela Funda\u00e7\u00e3o Renova e gerido pelo Banco de Desenvolvimento de Minas Gerais (BDMG), reduziu os juros para a partir de 0,47% ao m\u00eas para cr\u00e9dito a micro e pequenas empresas localizadas nos munic\u00edpios mineiros atingidos pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana (MG).\nA taxa anterior, a partir de 0,59%, que j\u00e1 era bem abaixo da praticada em opera\u00e7\u00f5es financeiras convencionais, ficou ainda mais acess\u00edvel. Tamb\u00e9m ser\u00e3o incorporados ao financiamento total o Imposto sobre Opera\u00e7\u00e3o Financeira (IOF) e a Tarifa de An\u00e1lise e Abertura de Cr\u00e9dito (TAAC).\nEsta \u00e9 a terceira vez que a taxa do fundo sofre queda desde a cria\u00e7\u00e3o do programa, em outubro de 2017, quando os juros eram de 0,93% ao m\u00eas. As taxas praticadas do mercado chegam a quase 5% nos bancos privados e s\u00e3o de quase 1% em outros bancos de desenvolvimento.\nAt\u00e9 o final de janeiro deste ano foram desembolsados, em Minas Gerais, R$ 29,9 milh\u00f5es em cr\u00e9dito, com 950 contratos firmados.\nO Desenvolve Rio Doce \u00e9 voltado para micro e pequenas empresas que tenham faturamento anual de at\u00e9 R$ 30 milh\u00f5es e sede em um dos 35 munic\u00edpios da \u00e1rea de abrang\u00eancia da Funda\u00e7\u00e3o Renova.\nAs empresas podem solicitar empr\u00e9stimos com valores entre R$ 10 mil e R$ 200 mil, com pagamento de 12 a 48 meses e at\u00e9 seis meses de car\u00eancia para a primeira presta\u00e7\u00e3o.\nDe acordo com Roberto Ruggeri, especialista da \u00e1rea de Economia e Inova\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Renova, o Fundo Desenvolve tem um papel importante no desenvolvimento das empresas e no fortalecimento do empreendedorismo, contribuindo para gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda dos munic\u00edpios atingidos.\n\u201cCom a opera\u00e7\u00e3o desta linha em condi\u00e7\u00f5es ainda mais acess\u00edveis, o BDMG reafirma o seu compromisso de encontrar solu\u00e7\u00f5es que promovam o desenvolvimento dos pequenos empreendimentos, que s\u00e3o indutores de significativo impacto econ\u00f4mico e social em suas respectivas regi\u00f5es\u201d, afirma Sergio Gusm\u00e3o, presidente do BDMG.\nO Fundo Desenvolve Rio Doce \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de Economia e Inova\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Renova, em parceria com o BDMG, estabelecida em cumprimento ao Termo de Transa\u00e7\u00e3o de Ajustamento de Conduta (TTAC).\nAs solicita\u00e7\u00f5es podem ser feitas pelo site do BDMG (\nAp\u00f3s esse procedimento, em caso de aprova\u00e7\u00e3o, a empresa deve imprimir o contrato de financiamento e enviar a documenta\u00e7\u00e3o solicitada ao BDMG. Se a documenta\u00e7\u00e3o estiver correta, os recursos s\u00e3o liberados em at\u00e9 tr\u00eas dias \u00fateis.\nCom informa\u00e7\u00f5es da Assessoria de Comunica\u00e7\u00e3o|Funda\u00e7\u00e3o Renova.", "link": "https://oolhar.com.br/fundo-desenvolve-rio-doce-reduz-juros-para-047-ao-mes/", "dataPublicacao": "27-02-2020"},
{"titulo": "AUDI\u00caNCIA NA C\u00c2MARA SOBRE IMPACTO DA LAMA \u00c9 CANCELADA AP\u00d3S RENOVA SE RECUSAR A PARTICIPAR", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "O Olhar", "link": "https://oolhar.com.br", "descricao": "O Olhar", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nUma audi\u00eancia p\u00fablica marcada para esta ter\u00e7a-feira (4), para discutir o estudo realizado pela Universidade Federal de Ouro Preto (UFOP) sobre o impacto da lama no solo, \u00e1gua e leite de vaca nas cidades atingidas pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da mineradora Samarco/Vale/BHP, foi cancelada.\nO presidente da C\u00e2mara, J\u00falio Tebas de Avelar (PV), que prop\u00f4s a audi\u00eancia, justificou, nesta segunda-feira (3), na primeira reuni\u00e3o ordin\u00e1ria deste ano, que a Funda\u00e7\u00e3o Renova enviou of\u00edcio ao Legislativo informando que n\u00e3o participaria da reuni\u00e3o por desconhecer o conte\u00fado da pesquisa conduzida pela universidade.\n\u201cPenso que dever\u00edamos trazer os diretores da Samarco aqui, e com todo respeito que tenho pelos seres humanos, esfregar a cara de cada um na lama que provocou essa enchente, pra ver o que est\u00e1 acontecendo em Governador Valadares, porque eles desconhecem que existe isso\u201d, sugeriu Avelar.\nO estudo, divulgado em dezembro do ano passado, mostra o resultado do Laborat\u00f3rio de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Arquitetura, Urbanismo, Engenharias e Pesquisa para a Sustentabilidade (LEA-AUEPAS), que aponta n\u00edveis acima do permitido de chumbo no leite de vaca; ars\u00eanio, cromo e merc\u00fario no solo; e ars\u00eanio, chumbo, ferro, mangan\u00eas, merc\u00fario e n\u00edquel na \u00e1gua.\nO caso mais discrepante, de acordo com o documento, \u00e9 o ars\u00eanio, que est\u00e1 32 mil vezes mais alto na \u00e1gua e 17 vezes mais alto no solo.\nA audi\u00eancia p\u00fablica, segundo J\u00falio Avelar, iria discutir os dados apresentados pela UFOP e buscar solu\u00e7\u00f5es para a contamina\u00e7\u00e3o da Bacia do rio Doce. \u201cVamos remarcar a audi\u00eancia, mesmo sem a presen\u00e7a da Renova, e vamos continuar cobrando da Funda\u00e7\u00e3o um estudo ver\u00eddico sobre a lama\u201d, afirmou o parlamentar.\n\u00a0", "link": "https://oolhar.com.br/audiencia-camara-cancelada-apos-fundacao-renova-recusar-participar/", "dataPublicacao": "03-02-2020"},
{"titulo": "PRODUTORES RURAIS DO VALE DO RIO DOCE PARTICIPAM DE CURSO DE FRUTICULTURA", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "O Olhar", "link": "https://oolhar.com.br", "descricao": "O Olhar", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nProdutores rurais dos munic\u00edpios de Conselheiro Pena e Galileia, no Vale do Rio Doce, participaram, neste m\u00eas de fevereiro, de cursos de fruticultura coordenados pela Empresa de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural do Estado de Minas Gerais (Emater).\nEm Conselheiro Pena, 28 produtores rurais participaram nos dias 5 e 6 de fevereiro. J\u00e1 em Galileia, foram 15 participantes, nos dias 12 e 13.\u00a0 Segundo o engenheiro agr\u00f4nomo da Emater, Jader Coelho, as turmas eram compostas, em sua maioria, de pessoas que moram em s\u00edtios e ch\u00e1caras.\nO curso informou sobre t\u00e9cnicas para cuidar de pomar, escolher o local, preparar o terreno e espa\u00e7o e adubar. \u201cAbordamos m\u00e9todos de propaga\u00e7\u00e3o de plantas frut\u00edferas, aduba\u00e7\u00e3o e podas de forma\u00e7\u00e3o e frutifica\u00e7\u00e3o, ensinamos o preparo de caldas alternativas para controle de pragas e doen\u00e7as em pomar\u201d, disse o engenheiro agr\u00f4nomo.\nOs cursos foram promovidos pela Funda\u00e7\u00e3o Renova e fazem parte do Programa de Retomada das Atividades Agropecu\u00e1rias, que tem como um de seus objetivos a implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento integrado dos territ\u00f3rios impactados pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana (MG).\nAo todo, 39 produtores rurais foram capacitados somente neste m\u00eas de fevereiro em Conselheiro Pena e Galileia. A previs\u00e3o \u00e9 que outros dois cursos de fruticultura sejam promovidos, em mar\u00e7o, em Resplendor.\nCom informa\u00e7\u00f5es da Assessoria de Imprensa|Funda\u00e7\u00e3o Renova.", "link": "https://oolhar.com.br/produtores-rurais-vale-do-rio-doce-participam-cursos-fruticultura/", "dataPublicacao": "18-02-2020"},
{"titulo": "MST CONQUISTA PROJETO DE EDUCA\u00c7\u00c3O DO CAMPO PARA ATINGIDOS PELA VALE", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "O Olhar", "link": "https://oolhar.com.br", "descricao": "O Olhar", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nDez assentamentos localizados na Bacia do rio Doce, em Minas Gerais, ser\u00e3o beneficiados com o Plano de A\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Territorial proposto pelo Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra (MST) e aprovado em janeiro deste ano pela Funda\u00e7\u00e3o Renova.\nO projeto visa reparar os danos causados \u00e0s fam\u00edlias de sem terra atingidas pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana (MG).\u00a0\u201cA educa\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para a reconstru\u00e7\u00e3o da vida na bacia, da vida em todas as suas dimens\u00f5es, da terra, das pessoas, das comunidades para um recome\u00e7o\u201d, afirma Matilde de Oliveira, do setor de educa\u00e7\u00e3o do MST.\nAs a\u00e7\u00f5es partem do princ\u00edpio da educa\u00e7\u00e3o do campo e da agroecologia e consistem na realiza\u00e7\u00e3o de cursos de forma\u00e7\u00f5es promovidos pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o Francisca Veras, um deles voltado para as coordena\u00e7\u00f5es de \u00e1reas, associa\u00e7\u00f5es e educadores das comunidades, e o outro destinado aos sujeitos dos territ\u00f3rios.\n\u201cO projeto vai trabalhar com pessoas dos assentamentos do m\u00e9dio rio Doce, da Bacia do rio Doce, com forma\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as que j\u00e1 s\u00e3o formadoras nessas comunidades. Tamb\u00e9m vamos fazer forma\u00e7\u00f5es nas comunidades com crian\u00e7as, adolescentes, jovens e adultos\u201d, planeja a dirigente.\nDe acordo com o MST, a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das linhas que integram o programa do movimento para a recupera\u00e7\u00e3o da bacia. Entre as a\u00e7\u00f5es em andamento, est\u00e3o a assist\u00eancia t\u00e9cnica e o reflorestamento de 5.260 hectares na regi\u00e3o, os quais englobam 2.500 hectares de sistemas agroflorestais para produ\u00e7\u00e3o de alimentos saud\u00e1veis nas \u00e1reas da reforma agr\u00e1ria de quatro munic\u00edpios atingidos.\nO reflorestamento faz parte do plano nacional que prev\u00ea o plantio de 100 milh\u00f5es de mudas em 10 anos, o \u201cPlantar \u00e1rvores, produzir alimentos saud\u00e1veis\u201d. (Por Geanini Hackbardt)\n\u00a0", "link": "https://oolhar.com.br/mst-conquista-projeto-de-educacao-do-campo-para-atingidos-pela-vale/", "dataPublicacao": "27-02-2020"},
{"titulo": "Exposi\u00e7\u00e3o de pintura homenageia v\u00edtimas do desastre ambiental de Fund\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "O Olhar", "link": "https://oolhar.com.br", "descricao": "O Olhar", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA partir desta ter\u00e7a-feira (31) at\u00e9 o dia 30 de novembro, o Centro Cultural Nelson Mandela da Biblioteca P\u00fablica Municipal, recebe a exposi\u00e7\u00e3o de pintura \u201cTrag\u00e9dia ambiental em Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo\u201d.\nAs 19 telas, do artista e professor Marcos de Paula, retratam o desastre ambiental provocado pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana (MG), no dia 5 de novembro de 2015.\nAs telas a \u00f3leo homenageiam cada uma das 19 v\u00edtimas e descrevem o roteiro da trag\u00e9dia desde Bento Gon\u00e7alves at\u00e9 a Vila de Reg\u00eancia, ES, onde acontece o encontro das \u00e1guas do rio Doce com o mar.\nMarcos de Paula \u00e9 paulista da cidade de Campinas, casado com a valadarense Sebastiana Gomes de Paula e foi atrav\u00e9s dela que conheceu Governador Valadares.\u00a0Atualmente mora em S\u00e3o Paulo, onde trabalha como professor universit\u00e1rio e dedica boa parte do tempo livre \u00e0 pintura.\n\u00c9 graduado em Teologia pela Universidade Presbiteriana Mackenzie, especialista em Globaliza\u00e7\u00e3o e Cultura pela Funda\u00e7\u00e3o Escola de Sociologia Pol\u00edtica de S\u00e3o Paulo e mestre em Ci\u00eancias da Religi\u00e3o pela Universidade Metodista de S\u00e3o Paulo.\n\u00a0\nServi\u00e7o\nData:\nHor\u00e1rio\nLocal\nRua Afonso Pena, 3269, Centro, Governador Valadares, MG\nEntrada gr\u00e1tis \ud83d\ude42\u00a0", "link": "https://oolhar.com.br/exposicao-de-pintura-homenageia-vitimas-do-desastre-ambiental-de-fundao/", "dataPublicacao": "31-10-2017"},
{"titulo": "UNIVALE PROMOVE 4\u00ba SEMIN\u00c1RIO SOBRE DESASTRE AMBIENTAL DA VALE/SAMARCO/BHP", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "O Olhar", "link": "https://oolhar.com.br", "descricao": "O Olhar", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPara manter acesa a discuss\u00e3o sobre os impactos do rompimento da barragem de Fund\u00e3o, que nesta ter\u00e7a-feira (5) completa 4 anos e ainda hoje atinge a Bacia do Rio Doce, a Universidade Vale do Rio Doce (Univale) promove a 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o do \nO evento acontece de quarta (6) a sexta-feira (8) e vai reunir professores, pesquisadores, estudantes e atingidos para discutir os quatro anos do desastre da Vale/BHP/Samarco que atingiu Minas Gerais e o Esp\u00edrito Santo.\nO Sird \u00e9 realizado em parceria com a UFJF, IFMG, F\u00f3rum Permanente da Bacia do Rio Doce, MPMG e a Rede Terra \u00c1gua (UFV-UFOP), associados a outras organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e do terceiro setor.\nO semin\u00e1rio \u00e9 aberto ao p\u00fablico e as inscri\u00e7\u00f5es podem ser feitas at\u00e9 ter\u00e7a-feira (5) clicando \nA quarta-feira (6), primeiro dia do evento, ser\u00e1 dedicada ao di\u00e1logo com os atingidos, para avaliar a situa\u00e7\u00e3o atual, ap\u00f3s quatro anos, e discutir o papel dos diferentes atores envolvidos com as medidas de compensa\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o.\nPela manh\u00e3 e tarde, as atividades acontecem no bairro S\u00e3o Tarc\u00edsio, \u00e0s margens do rio Doce, local onde nasceu a cidade de Governador Valadares.\nNo Centro Cultural do campus 2 da Univale, \u00e0s 19 horas, acontece a abertura oficial e a confer\u00eancia da procuradora Annelise Steigleder, especialista na quest\u00e3o da desterritorializa\u00e7\u00e3o provocada pelos desastres.\nNa quinta (7), todas as atividades ser\u00e3o no Campus 2 da Univale. Na parte da manh\u00e3 haver\u00e1 painel de debates sobre os rumos das pesquisas e a\u00e7\u00f5es de enfrentamento dos desastres miner\u00e1rios.\n\u00c0\u00a0 tarde, quatro grupos de di\u00e1logos se re\u00fanem para discutir diferentes temas relacionados aos desastres miner\u00e1rios e, \u00e0 noite, acontece um painel com pesquisadores para debater as estrat\u00e9gias corporativas da Vale e do neo extrativismo global.\nNa sexta (8), o evento ser\u00e1 aberto \u00e0s 9h, com mesa-redonda \u201cDo Rio Doce ao Velho Chico\u201d, que abordar\u00e1 os diferentes aspectos envolvendo os impactos dos desastres.\nNa parte da tarde acontece o painel sobre a qualidade da \u00e1gua. Em seguida, haver\u00e1 discuss\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o da Carta de Valadares, com recomenda\u00e7\u00f5es para as pol\u00edticas de enfrentamento do desastre e para o direcionamento das pesquisas.\nVeja a programa\u00e7\u00e3o:\nDia 6/11 \u2013 Di\u00e1logo com a Sociedade\nManh\u00e3\nTarde\nNoite\nDia 7/11 \u2013 Os rumos das pesquisas e a\u00e7\u00f5es de enfrentamento dos desastres miner\u00e1rios\nManh\u00e3\nTarde\nDia 7/11 \u2013 Os rumos das pesquisas e a\u00e7\u00f5es de enfrentamento dos desastres miner\u00e1rios\nTarde\nTarde\nNoite\nCom informa\u00e7\u00f5es da Univale.\n\u00a0", "link": "https://oolhar.com.br/univale-promove-4o-seminario-sobre-desastre-ambiental-da-vale-samarco-bhp/", "dataPublicacao": "04-11-2019"},
{"titulo": "MORADORES PROTESTAM CONTRA VALE, SAMARCO E BHP NA PRA\u00c7A DA A\u00c7UCAREIRA NESTA QUINTA", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "O Olhar", "link": "https://oolhar.com.br", "descricao": "O Olhar", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\u201cA vida vale mais ou menos?\u201d \u00e9 o nome do movimento que lidera a manifesta\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 feita no final da tarde desta quinta-feira (22), na Pra\u00e7a da A\u00e7ucareira, em Governador Valadares, contra a in\u00e9rcia das autoridades pol\u00edticas e judici\u00e1rias na quest\u00e3o que envolve as consequ\u00eancias provocadas pelo desastre ambiental ocorrido em 2015, por conta do rompimento de uma das barragens da mineradora Samarco/Vale/BHP Billinton.\nO movimento \u00e9 liderado pelo aposentado Geraldo Vieira Braga e conta com o apoio das comunidades que integram os bairros da regi\u00e3o (S\u00e3o Pedro, Universit\u00e1rio, Santos Dumont, Floresta, Cardo, Sir, S\u00edtio das Flores, Capim, Vila Mariquita). A concentra\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a partir das 17h30, na Pra\u00e7a A\u00e7ucareira, em frente ao Posto A\u00e7ucareira \u2013 Avenida Moacir Paleta, 500, S\u00e3o Pedro.\nPauta de Reivindica\u00e7\u00f5es:\n1-Agilidade no pagamento das indeniza\u00e7\u00f5es pelos danos causados em fun\u00e7\u00e3o do desastre com o rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana;\n2- Distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mineral domiciliar \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Governador Valadares;\n3- Constru\u00e7\u00e3o do viaduto ligando os Conjuntos Habitacionais na regi\u00e3o do bairro Santos Dumont 2 \u00e0 Avenida Moacir Paleta, nas proximidades da AABB;\n4- Constru\u00e7\u00e3o de passarela ligando o Residencial Porto das Canoas/Santos Dumont 2 \u00e0 Avenida Moacir Paleta, em frente \u00e0 antiga f\u00e1brica da Santher;\n5- Constru\u00e7\u00e3o do viaduto ligando os bairros Cardo / Ch\u00e1caras Bra\u00fanas \u00e0 rua Israel Pinheiro, em frente \u00e0 A\u00e7ucareira, via Rua 18, sobre a Avenida Moacir Paleta;\n6- Duplica\u00e7\u00e3o do viaduto ligando a rua Sete de setembro, no Bairro Esplanada, \u00e0 Avenida Presidente Tancredo Neves, no Bairro Santa Efig\u00eania/Carapina;\n7- Agilidade na constru\u00e7\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o alternativa de \u00e1gua em Governador Valadares;\n8 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de mudas de \u00e1rvores \u00e0 popula\u00e7\u00e3o para ajudar na reconstitui\u00e7\u00e3o de matas ciliares e preserva\u00e7\u00e3o dos mananciais e afluentes do rio Doce.\n\u00a0", "link": "https://oolhar.com.br/moradores-protestam-contra-vale-samarco-e-bhp-na-praca-da-acucareira/", "dataPublicacao": "22-11-2018"},
{"titulo": "INDENIZA\u00c7\u00d5ES CONTRA SAMARCO DEVER\u00c3O SER DEFINIDAS NA SEGUNDA PELO TJMG", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "O Olhar", "link": "https://oolhar.com.br", "descricao": "O Olhar", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nEst\u00e1 agendado para segunda-feira (22), \u00e0s 13h30, no Tribunal de Justi\u00e7a de Minas Gerais (TJMG), o julgamento do m\u00e9rito do Incidente de Resolu\u00e7\u00e3o de Demandas Repetitivas (IRDR) referente aos processos pela interrup\u00e7\u00e3o do abastecimento de \u00e1gua na cidade em virtude do rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em novembro de 2015. protocolado pela mineradora Samarco\nNa \u00e9poca, cerca de 270 mil moradores de Governador Valadares tiveram o abastecimento de \u00e1gua interrompido durante sete dias e a popula\u00e7\u00e3o teve que procurar, por conta pr\u00f3pria, meios alternativos para suprir a falta de \u00e1gua.\nForam protocolados cerca de 47 mil processos\u00a0 contra a Samarco. Com o alto n\u00famero de processos tendo a mesma causa de origem, a mineradora solicitou na justi\u00e7a a admissibilidade do IRDR.\u00a0O instrumento jur\u00eddico permite que apenas um processo seja julgado e o seu resultado aplicado aos demais.\nPara o presidente da 43\u00aa Subse\u00e7\u00e3o da OAB/MG, Giuliano Almada, o IRDR n\u00e3o deve ser aceito da maneira como foi proposto pela empresa. Ele explica que cada a\u00e7\u00e3o, de cada atingido, deve ser julgada em seu m\u00e9rito e n\u00e3o coletivamente, j\u00e1 que cada cidad\u00e3o foi impactado de forma diversa.\n\u201cApesar do fato gerador ter sido o mesmo, as pessoas enfrentaram problemas e situa\u00e7\u00f5es decorrentes da falta de \u00e1gua de formas diferentes, por este motivo, n\u00e3o pode ser dado tratamento igual para todos\u201d, diz.\nO IRDR solicitado pela Samarco come\u00e7ou a tramitar em 2017 e teve o julgamento suspenso v\u00e1rias vezes. Agora, no dia 22, ser\u00e1 definido o seu m\u00e9rito. Enquanto n\u00e3o sai a resposta do TJMG, os processos continuam suspensos na comarca de Valadares, sem que os ju\u00edzes da 1\u00aa inst\u00e2ncia consigam dar respostas aos atingidos.\nSegundo o presidente da Comiss\u00e3o de Direito Ambiental da OAB/MG, Leonardo Gusm\u00e3o, \u201ca expectativa \u00e9 que o tribunal acolha as teses do Minist\u00e9rio P\u00fablico, que coincidem com aquelas apresentadas pelos membros da comiss\u00e3o e defendidas pela classe, preservando a compet\u00eancia dos ju\u00edzes locais para decidir as causas com base nas peculiaridades do caso concreto\u201d.\nCom informa\u00e7\u00f5es da \u00d3bvio Comunica\u00e7\u00e3o Integrada.\n\u00a0\nCurta nossa p\u00e1gina no Facebook \ud83d\ude42\nhttps://www.facebook.com/oolharsobreacidade\n\u00a0", "link": "https://oolhar.com.br/indenizacoes-contra-samarco-deverao-ser-definidas-na-segunda-pelo-tjmg/", "dataPublicacao": "18-04-2019"},
{"titulo": "EMPRES\u00c1RIOS RECEBEM CERTIFICADOS DO PROGRAMA DE DESENVOLVIMENTO DE FORNECEDORES", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "O Olhar", "link": "https://oolhar.com.br", "descricao": "O Olhar", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nEmpres\u00e1rios e empreendedores de Governador Valadares e regi\u00e3o recebem da Funda\u00e7\u00e3o Renova nesta quinta-feira (24), \u00e0s 19 horas, no audit\u00f3rio da Fiemg Regional Rio Doce, os certificados de participa\u00e7\u00e3o no Programa de Desenvolvimento de Fornecedores 2018.\nDurante o evento, ser\u00e1 anunciado um novo ciclo do programa em 2019, dando continuidade \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o para os empres\u00e1rios locais. A atividade estimular a contrata\u00e7\u00e3o de empresas e m\u00e3o de obra locais nas regi\u00f5es impactadas pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana (MG).\nTamb\u00e9m ser\u00e3o apresentados os avan\u00e7os, as capacita\u00e7\u00f5es e os resultados conquistados pelas empresas certificadas e os participantes poder\u00e3o assistir a uma palestra motivacional.\nO programa de capacita\u00e7\u00e3o teve in\u00edcio em agosto de 2018, com quatro ciclos de semin\u00e1rios tem\u00e1ticos para empres\u00e1rios da constru\u00e7\u00e3o civil. Nos encontros foram debatidos temas como qualidade, produtividade, gest\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o de obras, gest\u00e3o cont\u00e1bil, tribut\u00e1ria e trabalhista, seguran\u00e7a no trabalho, qualidade de vida e responsabilidade social.\nDe acordo com Simone Pimentel, especialista da Cadeia de Suprimentos da\u00a0Funda\u00e7\u00e3o Renova, o objetivo desse programa \u00e9 garantir a retomada da\u00a0atividade econ\u00f4mica. \u201cO ciclo nasce a partir da demanda das empresas locais\u00a0em se capacitarem em temas de gest\u00e3o e atualidades. Esses momentos t\u00eam\u00a0sido importantes para debater assuntos primordiais para qualquer tipo de\u00a0organiza\u00e7\u00e3o\u201d, afirma.\nAl\u00e9m dos semin\u00e1rios, foram promovidas palestras abertas a empres\u00e1rios locais, abrangendo temas como controle e organiza\u00e7\u00e3o de\u00a0estoque, supera\u00e7\u00e3o de vendas, finan\u00e7as e forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o, gest\u00e3o de\u00a0pessoas e eSocial.\nPara confirmar a presen\u00e7a no evento, os empres\u00e1rios locais devem entrar em contato com Mar\u00edlia Para\u00edso pelo e-mail: marilia.paraiso.crtf@fundacaorenova.org.", "link": "https://oolhar.com.br/empresarios-recebem-certificados-do-programa-de-desenvolvimento-de-fornecedores/", "dataPublicacao": "23-01-2019"},
{"titulo": "PAINEL DO RIO DOCE APONTA LACUNAS E MEDIDAS PARA RECUPERAR A BACIA A LONGO PRAZO", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "O Olhar", "link": "https://oolhar.com.br", "descricao": "O Olhar", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO Painel Independente do Rio Doce, intitulado\u00a0Os impactos do rompimento da barragem de Funda\u0303o \u2013 O caminho para uma mitigac\u0327a\u0303o sustenta\u0301vel e resiliente, lan\u00e7ou seu primeiro relat\u00f3rio, identificando lacunas cr\u00edticas e medidas que precisam ser implementadas para recupera\u00e7\u00e3o a longo prazo da bacia e da situa\u00e7\u00e3o de vida das pessoas que dependem dela para ter acesso a \u00e1gua, comida e trabalho. O painel \u00e9 coordenado pela Uni\u00e3o Internacional para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (UICN).\nO relat\u00f3rio tamb\u00e9m\u00a0sugere que a Funda\u00e7\u00e3o Renova desenvolva uma avalia\u00e7\u00e3o integrada dos programas de recupera\u00e7\u00e3o em andamento e leve em considera\u00e7\u00e3o potenciais riscos para os resultados esperados, como mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e vari\u00e1veis relacionadas \u00e0 forma que os recursos naturais t\u00eam sido utilizados historicamente na \u00e1rea.\n\u00a0\u201cO primeiro relat\u00f3rio do Painel do Rio Doce \u00e9 baseado em um ano de estudos e observa\u00e7\u00e3o em campo para determinar como fortalecer os atuais esfor\u00e7os de restaura\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o na bacia afetada e sua zona costeira adjacente, e para identificar medidas que v\u00e3o ajudar a assegurar um legado mais sustent\u00e1vel e resiliente para futuras gera\u00e7\u00f5es,\u201d diz Yolanda Kakabadse, presidente do painel.\n\u00a0Ela completa que \u201co colapso da barragem de rejeitos causou danos por 650 km ao longo de dois estados, tragicamente matando 19 pessoas, destruindo cidades e impactando fauna aqu\u00e1tica, vegeta\u00e7\u00e3o, lavouras e o oceano. Quase tr\u00eas anos depois, ainda h\u00e1 muito a se fazer. Mas h\u00e1 tamb\u00e9m uma oportunidade para restaurar e melhorar a qualidade ambiental e o modo de vida de popula\u00e7\u00f5es afetadas\u201d.\nA Funda\u00e7\u00e3o Renova atualmente implementa 42 programas com o objetivo de auxiliar na recupera\u00e7\u00e3o de comunidades e ecossistemas afetados pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o da mineradora Samarco em 2015. Por\u00e9m, o Painel do Rio Doce descobriu que uma avalia\u00e7\u00e3o compreensiva dos impactos sociais e ambientais do rompimento da barragem ainda precisa ser feita para definir uma linha de base necess\u00e1ria para medir o avan\u00e7o em dire\u00e7\u00e3o a um legado mais sustent\u00e1vel para a bacia, que j\u00e1 estava degradada antes do desastre.\nA an\u00e1lise conduzida pelo Painel do Rio Doce resultou em sete recomenda\u00e7\u00f5es. O documento sugere que a Renova assuma uma abordagem de gest\u00e3o adaptativa, al\u00e9m de desenvolver e implementar um plano de compartilhamento de dados e informa\u00e7\u00f5es. O relat\u00f3rio tamb\u00e9m deixa claro a necessidade de mais engajamento de governos, sociedade civil e setor privado para solucionar problemas j\u00e1 amplamente reconhecidos, como tratamento de esgoto e desmatamento.\nO diretor-presidente da Funda\u00e7\u00e3o Renova, Roberto Waack, recebeu bem o relat\u00f3rio e reafirmou o seu apoio ao trabalho do Painel.\u00a0\u201cA funda\u00e7\u00e3o \u00e9 somente um dos atores na regi\u00e3o tratando desses desafios. Uma vez que seus programas de mitiga\u00e7\u00e3o dos impactos da ruptura da barragem forem satisfatoriamente implementados, seus resultados positivos precisar\u00e3o ser sustentados e refor\u00e7ados, e isso requer ampla participa\u00e7\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o por todas as partes interessadas da regi\u00e3o,\u201d observa Waack.\nO Painel do Rio Doce \u00e9 formado por especialistas brasileiros e internacionais que trazem capacidades t\u00e9cnicas, qualifica\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas e conhecimento local variados. Entre eles, Yolanda Kakabadse, ex-ministra de Meio Ambiente do Equador e ex-presidente da UICN. O autor l\u00edder do relat\u00f3rio \u00e9 Luis E. S\u00e1nchez, PhD, professor de engenharia de minera\u00e7\u00e3o da Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo.\nPara saber mais sobre o Painel, favor visitar o\u00a0\n\u00a0", "link": "https://oolhar.com.br/painel-do-rio-doce-aponta-lacunas-e-medidas-para-recuperar-a-bacia-a-longo-prazo/", "dataPublicacao": "25-09-2018"},
{"titulo": "TAXA DE JUROS DE CR\u00c9DITO PARA MICRO E PEQUENAS EMPRESAS \u00c9 REDUZIDA EM MG", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "O Olhar", "link": "https://oolhar.com.br", "descricao": "O Olhar", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA taxa m\u00ednima de juros do Fundo Desenvolve Rio Doce, linha de cr\u00e9dito com recursos da Funda\u00e7\u00e3o Renova e gerida pelo Banco de Desenvolvimento de Minas Gerais (BDMG), foi reduzida de 0,79% para 0,59% ao m\u00eas.\nEsse fundo \u00e9 destinado \u00e0s micro e pequenas empresas localizadas em 35 munic\u00edpios mineiros da bacia do Rio Doce que foram afetados pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana (MG).\nO valor m\u00ednimo de contrata\u00e7\u00e3o \u00e9 de R$ 10 mil, e o m\u00e1ximo, R$ 200 mil. As empresas t\u00eam at\u00e9 48 meses para pagar o financiamento, com at\u00e9 seis meses de car\u00eancia para come\u00e7ar a quitar.\nCom esses recursos para capital de giro, as empresas podem, por exemplo, adquirir insumos, honrar pagamentos dos funcion\u00e1rios, fazer pequenas reformas, comprar mobili\u00e1rio, dentre outras melhorias para alavancar os neg\u00f3cios. Essa \u00e9 uma das menores taxas do mercado.\nA linha foi lan\u00e7ada em outubro de 2017, fruto de uma parceria entre Funda\u00e7\u00e3o Renova, BDMG e Banco de Desenvolvimento do Esp\u00edrito Santo (BANDES).\nO objetivo \u00e9 promover o desenvolvimento nas \u00e1reas mais impactadas pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o. At\u00e9 abril deste ano, foram desembolsados pelo BDMG R$ 18,4 milh\u00f5es para mais de 520 empresas em Minas.\n\u201cA proposta estimula a sa\u00fade financeira do empresariado para que possa manter e gerar empregos, al\u00e9m do desenvolvimento dos neg\u00f3cios nestes munic\u00edpios\u201d, afirma Paulo Rocha, l\u00edder de Economia e Inova\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Renova.\nDe acordo com o presidente do BDMG, S\u00e9rgio Gusm\u00e3o Suchodolski, os n\u00fameros mostram que o Desenvolve Rio Doce \u00e9 uma iniciativa bem-sucedida da Funda\u00e7\u00e3o Renova e afirma que, com a redu\u00e7\u00e3o das taxas, a Renova e o Banco esperam ampliar o acesso das empresas a estes recursos.\n\u201cO BDMG \u00e9 um importante catalisador de investimentos em Minas, pois atua em todo o Estado. Por isso, precisa estar ao lado das empresas por meio de iniciativas como essa\u201d, diz o presidente do BDMG.\nPodem aproveitar a redu\u00e7\u00e3o das taxas de juros as micro e pequenas empresas localizadas nas cidades de Mariana, Barra Longa, Rio Doce, Santa Cruz do Escalvado, Sem-Peixe, Rio Casca, S\u00e3o Pedro dos Ferros, S\u00e3o Domingos do Prata, S\u00e3o Jos\u00e9 do Goiabal, Raul Soares, Dion\u00edsio, C\u00f3rrego Novo, Pingo d\u2019\u00c1gua, Marli\u00e9ria, Bom Jesus do Galho, Tim\u00f3teo, Caratinga, Ipatinga, Santana do Para\u00edso, Ipaba, Belo Oriente, Bugre, Iapu, Naque, Periquito, Sobr\u00e1lia, Fernandes Tourinho, Alpercata, Governador Valadares, Tumiritinga, Galileia, Conselheiro Pena, Resplendor, Itueta e Aimor\u00e9s.\nPara solicitar o financiamento, a empresa interessada deve acessar o site \nComo op\u00e7\u00e3o para solicitar o financiamento, a empresa pode procurar o Correspondente Banc\u00e1rio BDMG mais pr\u00f3ximo. A lista est\u00e1 dispon\u00edvel no site ou pelo telefone (31) 3219-8000.\nCom informa\u00e7\u00f5es da\u00a0Assessoria de imprensa \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Renova.\nCurta nossa p\u00e1gina no Facebook \ud83d\ude42\nfacebook.com/oolharsobreacidad\n\u00a0", "link": "https://oolhar.com.br/taxa-de-juros-de-credito-para-micro-e-pequenas-empresas-e-reduzida-em-mg/", "dataPublicacao": "06-05-2019"},
{"titulo": "TJMG JULGA IRDR DA SAMARCO E FIXA INDENIZA\u00c7\u00c3O EM R$ 2 MIL", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "O Olhar", "link": "https://oolhar.com.br", "descricao": "O Olhar", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO Tribunal de Justi\u00e7a de Minas Gerais (TJMG) julgou, nesta quinta-feira (24), o Incidente de Resolu\u00e7\u00e3o de Demandas Repetitivas (IRDR) referente \u00e0s a\u00e7\u00f5es individuais de indeniza\u00e7\u00e3o por dano moral nas comarcas que tiveram o abastecimento de \u00e1gua suspenso ap\u00f3s o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, em Mariana.\nO julgamento, instaurado a pedido da mineradora Samarco, definiu, entre outros, o valor de R$ 2 mil de indeniza\u00e7\u00e3o devida para cada pessoa, que dever\u00e1 comprovar ter sido atingida pelo crime ambiental ocorrido em novembro de 2015.\nO presidente da Associa\u00e7\u00e3o dos Advogados\u00a0 de Governador Valadares (Aadvog), Alo\u00edsio Gusm\u00e3o, disse que o valor da indeniza\u00e7\u00e3o \u00e9\u201d absurda\u201d e lamentou que o tribunal \u201ctenha cedido \u00e0s press\u00f5es da Renova e aceitado o IRDR\u201d.\n\u201cMas pior do que aceitar o IRDR \u00e9 determinar um valor insignificante, que n\u00e3o recompensa os atingidos pelo tanto que j\u00e1 gastaram e continuam gastando comprando \u00e1gua mineral\u201d, observa.\nEle garante que \u201ca novela ainda n\u00e3o terminou\u201d e afirmou que a Aadvog vai entrar com recurso no Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ) para tentar reverter a situa\u00e7\u00e3o\u201d, explica.\nOs magistrados fixaram cinco teses acerca dos danos causados aos moradores do Vale do Rio Doce, em raz\u00e3o do acidente. Essas teses v\u00e3o nortear o julgamento de todos os casos semelhantes.\nA\nPara comprovar a condi\u00e7\u00e3o de v\u00edtima do dano, a \nA \nA \nPor fim, a \nCom informa\u00e7\u00f5es da Assessoria de Comunica\u00e7\u00e3o|TJMG.\n\u00a0", "link": "https://oolhar.com.br/tjmg-julga-irdr-da-samarco-e-fixa-indenizacao-em-r-2-mil/", "dataPublicacao": "25-10-2019"},
{"titulo": "CURSOS DE FRUTICULTURA CAPACITAM PRODUTORES EM BAGUARI", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "O Olhar", "link": "https://oolhar.com.br", "descricao": "O Olhar", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nDe ter\u00e7a (15) a sexta-feira (18), cerca de 50 produtores rurais participam de cursos de fruticultura que acontecem no Centro de Treinamento e Refer\u00eancia em Tecnologias Sociais e Desenvolvimento de Comunidades Sustent\u00e1veis (Cetrecs), em Baguari, distrito de Governador Valadares,\nOs cursos s\u00e3o promovidos pela Funda\u00e7\u00e3o Renova, em parceria com a Emater-MG, e contam com o acompanhamento do engenheiro agr\u00f4nomo e coordenador t\u00e9cnico regional de culturas da Emater, Sebasti\u00e3o Braga.\nOs produtores que participam das atividades s\u00e3o dos munic\u00edpios de Bugre (no S\u00edtio Guerrinha) e de Caratinga (no Centro de Sa\u00fade da Ilha do Rio Doce).\nNos quatro dias de cursos, os produtores ser\u00e3o divididos em duas turmas e v\u00e3o participar de a\u00e7\u00f5es voltadas para a melhoria das pr\u00e1ticas agron\u00f4micas, com foco na prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, do produtor e da sua fam\u00edlia, sempre com a perspectiva de inclus\u00e3o produtiva e gera\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o e renda.\nA iniciativa faz parte das a\u00e7\u00f5es do Programa de Retomada das Atividades Agropecu\u00e1rias, que tem como um dos seus objetivos\u00a0 contribuir para o desenvolvimento integrado dos territ\u00f3rios impactados pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o.\n\u201cAo aliar conhecimento t\u00e9cnico ao tradicionalmente utilizado pelas fam\u00edlias rurais atingidas, a Funda\u00e7\u00e3o contribui para a reinclus\u00e3o produtiva e econ\u00f4mica dos estabelecimentos impactados\u201d, destaca Rodrigo Bruschi, especialista socioambiental da Renova.\nAt\u00e9 o momento, 13 cursos foram promovidos pela Funda\u00e7\u00e3o Renova e Emater (MG). Cerca de 210 produtores rurais de 13 munic\u00edpios dos vales do A\u00e7o e Rio Doce e da Zona da Mata j\u00e1 participaram.\nForam seis cursos de Avicultura Caipira Familiar, dois de Horticultura Comunit\u00e1ria, um de Apicultura e quatro de Fruticultura, em 13 munic\u00edpios: Belo Oriente, Bugre, Caratinga, Dion\u00edsio, Fernandes Tourinho, Governador Valadares, Ipaba, Naque, Periquito, Rio Casca, Santana do Para\u00edso, S\u00e3o Jos\u00e9 do Goiabal e Sem Peixe.\nCom informa\u00e7\u00f5es da Assessoria de Comunica\u00e7\u00e3o|Funda\u00e7\u00e3o Renova.\n\u00a0", "link": "https://oolhar.com.br/cursos-de-fruticultura-capacitam-produtores-em-baguari/", "dataPublicacao": "14-10-2019"},
{"titulo": "RENOVA VAI LIBERAR R$ 23 MILH\u00d5ES PARA FINALIZAR ETE EM VALADARES", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "O Olhar", "link": "https://oolhar.com.br", "descricao": "O Olhar", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nGovernador Valadares est\u00e1 mais perto de conseguir tratar o esgoto antes de jog\u00e1-lo \u201cin natura\u201d no rio Doce. Cerca de R$ 23 milh\u00f5es ser\u00e3o liberados pela Funda\u00e7\u00e3o Renova para investimentos na obra da Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto (ETE), no bairro Santos Dumont, que vai tratar 75% do esgoto do munic\u00edpio.\nDe acordo com a Prefeitura de Valadares, a libera\u00e7\u00e3o da verba pela Renova foi anunciada durante a 40\u00aa reuni\u00e3o ordin\u00e1ria do Comit\u00ea Interfederativo (CIF), realizada no 27 de agosto, em Belo Horizonte.\nO valor representa 36,26% do total destinado ao Programa de Saneamento do Munic\u00edpio e ser\u00e1 gerenciado pelo Banco de Desenvolvimento de Minas Gerais (BDMG).\nA constru\u00e7\u00e3o da primeira ETE de Valadares foi proposta pela ex-prefeita Elisa Costa (PT), que a partir de 2009, por meio do Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo de \u00c1gua e Esgoto (Saae), deu in\u00edcio \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de redes interceptoras de esgoto em toda a cidade, um total de 7.251 metros de canaliza\u00e7\u00e3o, preparando o munic\u00edpio para a obra.\nO projeto elaborado na gest\u00e3o passada prev\u00ea a constru\u00e7\u00e3o de duas esta\u00e7\u00f5es, uma no Santos Dumont, respons\u00e1vel por 75% do esgoto, e uma no bairro Elvamar, que vai tratar os restantes 25%. A constru\u00e7\u00e3o da primeira esta\u00e7\u00e3o come\u00e7ou em 2014.\nAinda no governo anterior, foi conclu\u00edda 90% da primeira etapa das duas ETEs, com investimentos de R$ 51 milh\u00f5es de financiamento do BNDES.\nA segunda etapa tamb\u00e9m seria realizada por meio de financiamento. No entanto, a libera\u00e7\u00e3o de recursos de compensa\u00e7\u00e3o para os munic\u00edpios atingidos pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o deu um al\u00edvio para Valadares, que ficar\u00e1 livre, tamb\u00e9m, da contrapartida do munic\u00edpio.\nDo total de recursos, cerca de R$ 21 milh\u00f5es ser\u00e3o utilizados na execu\u00e7\u00e3o da obra de complementa\u00e7\u00e3o da 1\u00aa etapa da ETE Santos Dumont, onde ser\u00e3o constru\u00eddos dois filtros biol\u00f3gicos e dois decantadores, al\u00e9m de uma esta\u00e7\u00e3o elevat\u00f3ria na Ilha dos Ara\u00fajos.\nO restante da verba ser\u00e1 destinado aos projetos de interliga\u00e7\u00f5es \u2013 ap\u00f3s finalizados, ser\u00e3o realizados novos pleitos junto ao CIF para as execu\u00e7\u00e3o das obras.", "link": "https://oolhar.com.br/renova-vai-liberar-r-23-milhoes-para-finalizar-ete-valadares/", "dataPublicacao": "09-09-2019"},
{"titulo": "Advogados protestam contra parceria entre TJ e Funda\u00e7\u00e3o Renova", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "O Olhar", "link": "https://oolhar.com.br", "descricao": "O Olhar", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nUm grupo de advogados liderado pela Associa\u00e7\u00e3o de Advogados de Governador Valadares (Aadvog) fez uma manifesta\u00e7\u00e3o na manh\u00e3 desta sexta-feira (1\u00ba), no bairro Vila Bretas, em frente ao pr\u00e9dio do Posto Avan\u00e7ado de Autocomposi\u00e7\u00e3o (PAA), inaugurado \u00e0s 11 horas.\nA finalidade era mostrar ao Tribunal de Justi\u00e7a de Minas Gerais (TJMG) que os advogados de Valadares s\u00e3o contra a parceria feita entre o tribunal e a Funda\u00e7\u00e3o Renova, explicou o presidente da Aadvog, Alo\u00edsio Padilha Gusm\u00e3o.\n\u201c\u00c9 lament\u00e1vel que uma r\u00e9 se torne parceira da justi\u00e7a na solu\u00e7\u00e3o de problemas que ela mesma gerou\u201d, disse.\nO pr\u00e9dio do PAA, que fica na rua Treze de Maio, 971,foi reformado pela Funda\u00e7\u00e3o Renova \u2013 criada pela Mineradora Samarco para intermediar\u00a0 conflitos decorrentes do rompimento da barragem de Fund\u00e3o \u2013 e cedido para o Tribunal de Justi\u00e7a de Minas Gerais (TJMG).\nO termo de coopera\u00e7\u00e3o, firmado entre as duas entidades, tamb\u00e9m prev\u00ea que a remunera\u00e7\u00e3o de supervisores e 70 estagi\u00e1rios que atuar\u00e3o como conciliadores, al\u00e9m da manuten\u00e7\u00e3o do posto avan\u00e7ado ser\u00e1 custeada pela Funda\u00e7\u00e3o Renova.\nNo posto ser\u00e3o realizadas audi\u00eancias de concilia\u00e7\u00e3o dos casos relacionados \u00e0 interrup\u00e7\u00e3o do abastecimento de \u00e1gua em Valadares, ap\u00f3s o desastre ambiental ocorrido em Mariana (MG), no dia cinco de novembro de 2015.\n\u00a0\nO desembargador G\u00edlson Soares, que representou o presidente do TJMG, Herbert Carneiro, na inaugura\u00e7\u00e3o do PAA, disse que o acordo foi firmado para dar mais agilidade \u00e0s a\u00e7\u00f5es. Ele informou tamb\u00e9m que todos os processos, inclusive os que foram suspensos, em julho, agora poder\u00e3o ser resolvidos no posto avan\u00e7ado.\nO PAA come\u00e7a a funcionar no final deste m\u00eas de setembro e ser\u00e1 coordenado pelo Juizado Especial de Governador Valadares.\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0", "link": "https://oolhar.com.br/advogados-protestam-contra-parceria-entre-tj-e-fundacao-renova/", "dataPublicacao": "01-09-2017"},
{"titulo": "Funda\u00e7\u00e3o Renova estende prazo para indeniza\u00e7\u00e3o mediada em GV", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "O Olhar", "link": "https://oolhar.com.br", "descricao": "O Olhar", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO Programa de Indeniza\u00e7\u00e3o Mediada (PIM), da Funda\u00e7\u00e3o Renova, estendeu o prazo para agendamento dos moradores de Governador Valadares para outubro. Os atendimentos para ressarcir os impactados pela falta de abastecimento e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel devido ao rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana, seria finalizado em julho.\nA Funda\u00e7\u00e3o Renova foi criada para reparar os danos provocados pela barragem da Samarco, em novembro de 2015. Segundo a Funda\u00e7\u00e3o, o PIM tem objetivo de ressarcir de maneira \u00e1gil e sem os tr\u00e2mites e custos de uma a\u00e7\u00e3o judicial.\nTodas as pessoas que moraram em Governador Valadares na data do rompimento da barragem tem direito a R$ 1 mil. Crian\u00e7as com menos de 12 anos, adultos com mais de 60, lactantes e pessoas com necessidades especiais receber\u00e3o 10% a mais, ou seja, R$ 1.100. A ades\u00e3o ao PIM \u00e9 volunt\u00e1ria e n\u00e3o h\u00e1 a necessidade de advogado ou defensor p\u00fablico, caso a pessoa prefira.\nOs agendamentos\u00a0podem ser feitos pelo telefone 0800 031 2303. \u00c9 agendada uma reuni\u00e3o onde a pessoa j\u00e1 recebe o cart\u00e3o, mediante entrega de documentos, A partir da assinatura, a indeniza\u00e7\u00e3o \u00e9 paga em at\u00e9 90 dias. Segundo a Renova, cerca de 120 mil atendimentos j\u00e1 foram feitos em Governador Valadares.\n\u00a0", "link": "https://oolhar.com.br/fundacao-renova-estende-prazo-para-indenizacao-mediada-em-gv/", "dataPublicacao": "01-08-2017"},
{"titulo": "Manifestantes interrompem linha de trem em Valadares em protesto contra a Samarco", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "O Olhar", "link": "https://oolhar.com.br", "descricao": "O Olhar", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA linha de trem da Vale em Governador Valadares est\u00e1 interditada desde a manh\u00e3 desta quarta-feira (8), no trecho da rua Moacir Paleta com rua Vinte e Cinco, no bairro Cardo.\nV\u00e1rias \u00a0pessoas atingidas pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em novembro de 2015, participam da manifesta\u00e7\u00e3o contra a lentid\u00e3o da empresa Samarco em ressarcir a popula\u00e7\u00e3o afetada.\nOs manifestantes s\u00e3o integrantes do Movimento dos Pequenos Agricultores (MPA), Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra (MST), \u00a0Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB) e \u00a0Movimento Regenera Rio Doce.\nO ato \u00e9 chamado de \u201cRevolu\u00e7\u00e3o dos Peixes: se os homens n\u00e3o falam, os peixes falar\u00e3o\u201d e destaca o crime ambiental \u201cque matou 19 pessoas, destruiu distritos, despejou rejeito de min\u00e9rio no rio Doce e matou 14 toneladas de peixe\u201d, diz a organiza\u00e7\u00e3o do evento.\nO Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB) tamb\u00e9m denuncia o apoio da justi\u00e7a brasileira \u00e0s empresas mineradoras, que seguem atuando de forma impune. \u201cEsses s\u00e3o nossos pontos de den\u00fancias contra a Vale, Samarco e BHP Billiton: \u00a0injusti\u00e7a, lentid\u00e3o e \u00a0aus\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o dos atingidos, al\u00e9m da atua\u00e7\u00e3o question\u00e1vel da Funda\u00e7\u00e3o Renova\u201d, comenta Camila Britto, da coordena\u00e7\u00e3o do MAB na regi\u00e3o.\nMovimentos cobram a seguinte pauta de reivindica\u00e7\u00f5es:", "link": "https://oolhar.com.br/manifestantes-interrompem-linha-de-trem-em-valadares-para-cobrar-agilidade-da-samarco/", "dataPublicacao": "08-11-2017"},
{"titulo": "TJMG suspende todas as a\u00e7\u00f5es contra a Samarco", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "O Olhar", "link": "https://oolhar.com.br", "descricao": "O Olhar", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nEst\u00e3o suspensas, desde a \u00faltima sexta-feira (28), todas as a\u00e7\u00f5es de indeniza\u00e7\u00e3o movidas contra a mineradora Samarco, por qualquer dano ocasionado pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana (MG).\nA decis\u00e3o \u00e9 do desembargador do Tribunal de Justi\u00e7a de Minas Gerais (TJMG), Amauri Pinto Ferreira. A medida, segundo ele, \u00e9 para rever alguns procedimentos, tais como: quem teria legitimidade ativa para reivindicar a indeniza\u00e7\u00e3o, o meio id\u00f4neo para comprovar a legitimidade, se a d\u00favida subjetiva caracteriza les\u00e3o imaterial, par\u00e2metros para aferir a indeniza\u00e7\u00e3o, o valor base para se fixar o dano moral.\nA suspens\u00e3o vale para todos os processos que tramitam na justi\u00e7a comum ou nos juizados especiais, e ser\u00e1 mantida at\u00e9 que o plen\u00e1rio do \u00f3rg\u00e3o aprove uma nova decis\u00e3o para o tema. A exce\u00e7\u00e3o \u00e9 apenas para as senten\u00e7as que j\u00e1 tenham transitado em julgado.\nAt\u00e9 o momento, 119.868 pessoas em Governador Valadares aderiram ao Programa de Indeniza\u00e7\u00e3o Mediada (PIM), que come\u00e7ou em outubro de 2016, segundo informou a Funda\u00e7\u00e3o Renova.\nDeste total, 49.258 pessoas receberam indeniza\u00e7\u00f5es de R$ 1 mil (ou R$ 1,1 mil para crian\u00e7as com at\u00e9 12 anos, pessoas com mais de 60 anos, lactantes e pessoas com necessidades especiais). Ao todo, foram pagos R$ 50.530.800,00 em Valadares.\n\u00a0", "link": "https://oolhar.com.br/tjmg-suspende-todas-as-acoes-contra-samarco/", "dataPublicacao": "01-08-2017"},
{"titulo": "Primeiro ano do prefeito Andr\u00e9 Merlo: o que dizem as lideran\u00e7as em Valadares", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "O Olhar", "link": "https://oolhar.com.br", "descricao": "O Olhar", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO governo Andr\u00e9 Merlo (PSDB), que completou um ano no dia 1\u00ba de janeiro, foi avaliado por lideran\u00e7as de Governador Valadares, que apontaram onde o prefeito se saiu bem e onde deixou a desejar at\u00e9 agora.\nONDE FOI BEM\nVem cumprindo os prazos de pagamento dos servidores; tem divulgado na m\u00eddia as atividades administrativas; tem mantido o servi\u00e7o de limpeza no centro; tem demonstrado disposi\u00e7\u00e3o para a capta\u00e7\u00e3o de recursos para o munic\u00edpio; tem mostrado esfor\u00e7o para resolver a quest\u00e3o do aeroporto.\nONDE FOI MAL\nNomea\u00e7\u00e3o excessiva em diversos setores administrativos, com incha\u00e7o da m\u00e1quina p\u00fablica; nomea\u00e7\u00e3o de parentes, o que trouxe indigna\u00e7\u00e3o na popula\u00e7\u00e3o; tentativa de permuta de lote de particular por diversas \u00e1reas verdes da cidade; aumento das passagens de transporte p\u00fablico, beneficiando uma empresa investigada por corrup\u00e7\u00e3o; n\u00e3o est\u00e1 conseguindo manter uma medida de \u201ctapa buracos\u201d nas ruas da cidade, e os que s\u00e3o feitos n\u00e3o t\u00eam qualidade; falta de uma pol\u00edtica voltada para saneamento b\u00e1sico nos bairros; demora na resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o dos sem\u00e1foros, o que trouxe diversos transtornos para a popula\u00e7\u00e3o; falta de di\u00e1logo com as entidades civis e associa\u00e7\u00f5es representativas de classe; falta de transpar\u00eancia nos custos da decora\u00e7\u00e3o de natal; falta de transpar\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade da \u00e1gua fornecida pelo Saae; demonstra\u00e7\u00e3o de submiss\u00e3o diante dos desmandos da Samarco, como aceita\u00e7\u00e3o, por exemplo, de um prazo muito longo para a nova capta\u00e7\u00e3o.\nONDE FOI BEM\nSob o prisma de minha \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o e de viv\u00eancia, como pessoa com defici\u00eancia f\u00edsica e conselheira no Conselho Municipal da Pessoa com Defici\u00eancia \u2013 CMPD -, o balan\u00e7o do primeiro ano de mandato do prefeito Andr\u00e9 Merlo foi positivo. O munic\u00edpio oferece \u00e0s pessoas com defici\u00eancia o atendimento social no Caad, o atendimento de reabilita\u00e7\u00e3o no Cadef, o apoio educacional no Craedi, dentre os demais atendimentos b\u00e1sicos a todo cidad\u00e3o e cidad\u00e3. Nesses referidos servi\u00e7os, tivemos a amplia\u00e7\u00e3o de atendimentos e a integra\u00e7\u00e3o da rede. As demandas que o CMPD levou ao executivo receberam not\u00e1vel aten\u00e7\u00e3o. Ao utilizar a int\u00e9rprete de Libras em seu discurso, apontou para o caminho da inclus\u00e3o, reconhecendo, com este ato, a import\u00e2ncia destas pessoas para seu governo.\nONDE FOI MAL\nPara citar o que h\u00e1 por ser feito: adequa\u00e7\u00e3o das cal\u00e7adas e rampas, sinais sonoros, atendimento em libras, transporte p\u00fablico gratuito para os distritos.\nONDE FOI BEM \nSabemos que ainda h\u00e1 muito por fazer, mas estamos vendo um trabalho sendo feito com seriedade, dia ap\u00f3s dia. S\u00e3o pra\u00e7as revitalizadas, melhorias na Avenida JK, melhorias no cal\u00e7amento e, neste final de ano, fomos contemplados com uma bela decora\u00e7\u00e3o e uma deslumbrante ilumina\u00e7\u00e3o de Natal, que h\u00e1 anos n\u00e3o t\u00ednhamos em Governador Valadares. Essa a\u00e7\u00e3o foi muito importante, para as fam\u00edlias e o com\u00e9rcio da cidade.\nONDE FOI MAL\nNa nossa opini\u00e3o, esse governo n\u00e3o apresentou, at\u00e9 o momento, pontos ruins ou negativos,\u00a0 pois est\u00e1 atendendo aos anseios da comunidade.\nONDE FOI BEM\nA primeira pergunta, onde foi bem, acredito ser um pouco \u00f3bvia: na quest\u00e3o da limpeza p\u00fablica, pois a cidade est\u00e1 com outra apar\u00eancia. Outro ponto \u00e9 o equil\u00edbrio fiscal, a prefeitura est\u00e1 pagando em dia as contas, principalmente aos funcion\u00e1rios p\u00fablicos, incluindo o 13\u00ba sal\u00e1rio.\nONDE FOI MAL\nAcredito que faltou fazer algo pela seguran\u00e7a p\u00fablica, embora n\u00e3o seja atribui\u00e7\u00e3o municipal, mas o prefeito assumiu com o compromisso de lutar, exigir do estado empenho nesta \u00e1rea. Governador Valadares h\u00e1 muito vem se destacando como uma das cidades mais violentas de Minas, alternando as cinco primeiras posi\u00e7\u00f5es no ranking dos munic\u00edpios com maior \u00edndice de criminalidade. Outro ponto, seguramente, foi a capta\u00e7\u00e3o alternativa de \u00e1gua, que a meu ver, foi onde mais pecou. Esta n\u00e3o podia e nem pode mais esperar, o povo est\u00e1 utilizando a \u00e1gua contaminada pela Samarco/Vale. \u00a0Mas tamb\u00e9m queremos aqui fazer justi\u00e7a, pois sabemos que o prefeito Andr\u00e9 Merlo assumiu uma prefeitura em frangalhos, sucateada, endividada, desmoralizada como nunca antes na hist\u00f3ria de Governador Valadares.\nONDE FOI BEM\nParticularmente, n\u00e3o vi mudan\u00e7a nenhuma neste primeiro ano de gest\u00e3o do governo municipal. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea de esportes em Valadares, a gest\u00e3o \u00e9 focada mais em futebol, principalmente na \u00e1rea feminina, em detrimento de outras \u00e1reas, como a de artes marciais que h\u00e1 quase 20 anos n\u00e3o recebe nenhum investimento.\nONDE FOI MAL\nAno passado promovi um evento com premia\u00e7\u00e3o in\u00e9dita em todo o Brasil, com medalhas banhadas a ouro 18 quilates. Consegui trazer alguns estados e estive com o secret\u00e1rio municipal de lazer. Ele me ouviu, mas nem um local, nem colchonetes para os atletas conseguiu arrumar para um evento desse porte, ent\u00e3o tive que me virar, diante de um tratamento como se eu fosse inexperiente, mas tenho 37 anos de taekwondo e nosso evento foi um sucesso.\nO bairro Santa Rita sofre muito sem cal\u00e7amento de ruas como a Padre Jos\u00e9 Concei\u00e7\u00e3o, Joaquim Costa, Jo\u00e3o Rosa que ficam totalmente alagadas, provando que as promessas n\u00e3o passaram de balela. Existe uma preocupa\u00e7\u00e3o com reforma de pra\u00e7as, uma perto da outra, porque \u00e9 uma coisa r\u00e1pida e f\u00e1cil e isso acaba contribuindo com o tr\u00e1fico de drogas e moradores de rua.\nONDE FOI BEM\nAndr\u00e9 traz para a popula\u00e7\u00e3o Valadarense sua vasta experi\u00eancia e seu tr\u00e2nsito por v\u00e1rios setores da economia de nossa cidade, acredito que sua maior contribui\u00e7\u00e3o seja a de ser elemento catalisador e desta forma aglutinar entidades e empres\u00e1rios para atingir seus objetivos. Destacamos: a troca de alguns secret\u00e1rios, que est\u00e3o bem empenhados na melhoria da cidade; melhoria na limpeza de ruas e pra\u00e7as; decora\u00e7\u00e3o de natal, que aumentou a autoestima e fez o povo ir para a rua, incentivando o com\u00e9rcio; \u00f4nibus e melhorias no Pico da Ibituruna, nosso cart\u00e3o postal.\nONDE FOI MAL\nIncentivos para a ind\u00fastria: muito precisa ser feito ainda, mas acredito que uma medida mais r\u00e1pida seria colocar a popula\u00e7\u00e3o para cooperar com as melhorias da cidade, fazendo v\u00eddeos institucionais, campanha para coopera\u00e7\u00e3o de limpeza das ruas e pra\u00e7as. Nossa classe acredita que junto com a administra\u00e7\u00e3o de Andr\u00e9 Merlo, levaremos o setor de vestu\u00e1rio a ter uma import\u00e2ncia na economia da cidade e regi\u00e3o.\nONDE FOI BEM\n2017 foi um ano de muitas incertezas, principalmente no que tange \u00e0 economia e conduzir a m\u00e1quina publica \u2013 que depende em muito desse pilar \u2013 n\u00e3o \u00e9 uma tarefa f\u00e1cil, ainda mais quando somamos as consequ\u00eancias do rompimento da barragem de Fund\u00e3o, pertencente \u00e0 mineradora Samarco, que trouxe enormes impactos financeiros para a nossa cidade. Nesse contexto, a ACEGV enxerga que uma das estrat\u00e9gias do prefeito Andr\u00e9 foi cumprir o que ele prometeu em campanha, organizar a casa, o que foi muito bem feito juntamente com toda a sua equipe. Esperamos que em 2018 tudo seja diferente e que com as contas em ordens a prefeitura j\u00e1 tenha capacidade para investimentos. Outro ponto que merece ser destacado foi o di\u00e1logo com as entidades de classe, tivemos voz em diversos momentos e as nossas bandeiras, como incluir Valadares na \u00e1rea da Sudene, passaram a ser de todos os valadarenses.\nONDE FOI MAL\n(N\u00e3o opinou)\nONDE FOI BEM\nA apar\u00eancia nem sempre engana, mas engana! Portanto, s\u00f3 chegamos \u00e0 ess\u00eancia partindo da apar\u00eancia. Aparentemente, o sol gira em torno da terra, quando sabemos que \u00e9 o contr\u00e1rio. Se tratando de apar\u00eancia, o governo do prefeito Andr\u00e9 Merlo tem \u2018acertado\u2019: pagamento do servidor p\u00fablico antes do dia 10, pagamento em dia do d\u00e9cimo terceiro sal\u00e1rio, limpeza da \u00e1rea central. \u00c9 o famoso arroz com feij\u00e3o.\nONDE FOI MAL\nQuanto \u00e0 ess\u00eancia, mant\u00e9m o status quo, com empreguismo de familiares seus e de vereadores, o que cheira nepotismo e provoca um inchamento da m\u00e1quina p\u00fablica. Ao contr\u00e1rio do saudoso prefeito Jo\u00e3o Domingos Fassarella, que implantou o or\u00e7amento participativo e a invers\u00e3o de prioridades, dos bairros para o centro, o atual governo n\u00e3o tem a participa\u00e7\u00e3o popular, visto que praticamente n\u00e3o tem oposi\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara de Vereadores. Al\u00e9m do mais, perdeu o 43\u00ba BPM para a cidade de \u201cTiozinho do Para\u00edso\u201d, com aval do governo Pimentel e de seu pr\u00f3prio desprest\u00edgio pol\u00edtico.\nONDE FOI BEM\nPara se avaliar a qualidade de um gestor, h\u00e1 de se considerar as condi\u00e7\u00f5es em que encontrou o munic\u00edpio. Sucedeu a uma administra\u00e7\u00e3o decepcionante, levando os valadarenses \u00e0 desilus\u00e3o e ao inconformismo. Era um desafio que o prefeito Andr\u00e9 Merlo, com sua equipe, enfrentou com determina\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia. Organizou a administra\u00e7\u00e3o e passou a liderar um processo de retomada do desenvolvimento. Em menos de um ano, lidera tamb\u00e9m a busca da Sudene para Governador Valadares e regi\u00e3o, batalha na qual todos estamos integrados. J\u00e1 assinou o conv\u00eanio de 33 milh\u00f5es para a reforma e amplia\u00e7\u00e3o do aeroporto. J\u00e1 assinou contrato com a Funda\u00e7\u00e3o Renova para a capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no rio Corrente, atendendo a um sonho de todos os valadarenses. Estas e outras obras, em plena crise, em menos de um ano, me autorizam a dizer que temos um grande gestor.\nONDE FOI MAL\n(N\u00e3o opinou)\nONDE FOI BEM\nApesar da ilumina\u00e7\u00e3o da cidade para o Natal, \u00e9 dif\u00edcil avaliarmos os avan\u00e7os. Foi um governo que realizou algumas obras, inclusive com recursos garantidos pela administra\u00e7\u00e3o anterior.\nONDE FOI MAL\nA cidade continua sem manuten\u00e7\u00e3o. Muitos buracos e demora na manuten\u00e7\u00e3o da sinaliza\u00e7\u00e3o de tr\u00e2nsito s\u00e3o alguns dos problemas que a popula\u00e7\u00e3o tem cobrado bastante. A\u00e7\u00f5es importantes como habita\u00e7\u00e3o popular foram completamente paralisadas e n\u00e3o foi constru\u00edda nenhuma casa. Os problemas no transporte p\u00fablico infelizmente continuam e nenhuma solu\u00e7\u00e3o concreta sobre o problema da \u00e1gua do rio Doce foi encaminhada. O novo projeto de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, por exemplo, ainda est\u00e1 s\u00f3 no discurso.\nONDE FOI BEM \nEntendo que em seu primeiro ano de mandato, o prefeito Andr\u00e9 Merlo fez o dever de casa. Considerando as dificuldades estruturais e financeiras herdadas da administra\u00e7\u00e3o anterior, o prefeito foi bem na quest\u00e3o de infraestrutura urbana: cuidou das pra\u00e7as p\u00fablicas, a limpeza p\u00fablica melhorou e realizou obras pontuais tanto na \u00e1rea urbana quanto na zona rural. Destaque para a decora\u00e7\u00e3o de Natal e a programa\u00e7\u00e3o cultural de fim de ano que tamb\u00e9m s\u00e3o importantes para o astral do inconsciente coletivo.\nONDE FOI MAL\nO prefeito foi mal no aumento do n\u00famero de contratados para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica municipal. Destaque para o projeto que fundiu secretarias municipais e no bojo criou mais\u00a0 de 70 cargos gratificados.\nONDE FOI BEM\nO prefeito Andr\u00e9 Merlo teve um primeiro ano de grandes desafios. Recebeu a prefeitura totalmente sem recursos e com m\u00e1quinas sucateadas. Mesmo diante desses desafios, conseguiu retomar obras importantes para a cidade e tamb\u00e9m deu aten\u00e7\u00e3o aos velhos problemas que pareciam esquecidos. Depois do acidente da Samarco e da opera\u00e7\u00e3o Mar de Lama, o valadarense perdeu totalmente a confian\u00e7a, e j\u00e1 come\u00e7amos sentir e perceber a volta da autoestima das pessoas. Com a Univale, que \u00e9 a principal e mais importante entidade da comunidade, pelo seu car\u00e1ter filantr\u00f3pico e educacional, o prefeito Andr\u00e9 tem se mostrado um grande parceiro, buscando de todas as formas contribuir com as demandas e necessidades da institui\u00e7\u00e3o, bem como abrindo as portas para parcerias importantes para ambos, prefeitura e Univale.\nONDE FOI MAL\n(N\u00e3o opinou)\nONDE FOI BEM\nEntendemos que foi bem positivo o primeiro ano da atual Administra\u00e7\u00e3o Municipal. Embora o senhor prefeito tenha recebido o munic\u00edpio com muitos problemas, at\u00e9 ent\u00e3o ele tem cumprido com as promessas feitas em sua campanha eleitoral. N\u00f3s da Avadma \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Valadarense de Defesa do Meio Ambiente -, que temos como princ\u00edpio lutar pela defesa do meio ambiente ecologicamente equilibrado, tivemos o apoio da administra\u00e7\u00e3o durante este primeiro mandato e esperamos que assim continue, pois queremos acompanhar de perto as a\u00e7\u00f5es que envolvam o meio Ambiente, dentre elas as obras de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, para termos a seguran\u00e7a necess\u00e1ria de que somente trar\u00e1 benef\u00edcios para a popula\u00e7\u00e3o.\nONDE FOI MAL\nFaltou uma atitude mais proativa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 capta\u00e7\u00e3o alternativa de \u00e1gua, uma vez que as transgressoras n\u00e3o est\u00e3o fazendo nenhum favor, sendo obriga\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico exigir um pouco mais.\nONDE FOI BEM\nDeu continuidade a projetos importantes iniciados\u00a0 e n\u00e3o conclu\u00eddos no governo anterior, a exemplo da ilumina\u00e7\u00e3o da estrada que vai para o aeroporto (os recursos j\u00e1 estavam garantidos na Cemig); concluiu a legaliza\u00e7\u00e3o junto \u00e0 Caixa Federal e inaugurou unidade habitacional\u00a0 do Programa de Habita\u00e7\u00e3o Minha Casa Minha Vida; deu a ordem de in\u00edcio das obras do Estrad\u00e3o do Penha (os recursos e os projetos j\u00e1 estavam conclu\u00eddos e garantidos); melhorou a limpeza em alguns bairros e elegeu por decreto algumas pra\u00e7as para cuidar.\nONDE FOI MAL\nTem se mostrado um governo sem planejamento, sem foco e que sobrevive pelas apar\u00eancias. Ao final\u00a0 de 12 meses, n\u00e3o se sabe quais suas prioridades. Est\u00e1 sem rumo quanto ao que prometeu no seu programa de governo.\u00a0 No transporte urbano, segue a cartilha da Valadarense e n\u00e3o promoveu nenhum ato sinalizando que pretende cumprir a promessa de uma nova empresa de \u00f4nibus. A qualidade da \u00e1gua, que tanto criticou na campanha pol\u00edtica, hoje quer convencer o povo de que a mesma \u00e1gua \u00e9 de qualidade, numa total incoer\u00eancia. Tem se mostrado um governo truculento, que n\u00e3o discute com a popula\u00e7\u00e3o, que toma decis\u00f5es de cima para baixo, a exemplo da cria\u00e7\u00e3o de novos cargos de confian\u00e7a, com altos sal\u00e1rios, que apresentou como Grupo Gestor da Sa\u00fade, e ao final de 12 meses n\u00e3o mostrou resultado positivo na sa\u00fade, al\u00e9m de n\u00e3o ter melhorado em nada o atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o que necessita do SUS. Ap\u00f3s 12 meses, ainda n\u00e3o conseguiu instalar no hospital municipal o tom\u00f3grafo que tanto cobrou na administra\u00e7\u00e3o passada. Na Educa\u00e7\u00e3o Infantil, estamos assistindo a um verdadeiro retrocesso, as listas de espera aumentaram, reduziram monitores, privilegiaram quem nunca teve sequer um dia de experi\u00eancia em sala de aula, reduziram a per capita dos alunos atendidos em creches conveniadas, reduziram a merenda infantil. Criticaram o governo anterior quanto ao incha\u00e7o na folha de pagamento, de cargos de livre nomea\u00e7\u00e3o e de confian\u00e7a, mas superaram em novas contrata\u00e7\u00f5es\u00a0 e ultrapassaram a gest\u00e3o anterior. Deixou a cidade sem sinaliza\u00e7\u00e3o por v\u00e1rios meses, al\u00e9m de tentar prejudicar v\u00e1rios bairros numa infeliz permuta de \u00e1reas p\u00fablicas, que resultaria num grande preju\u00edzo para os equipamentos p\u00fablicos necess\u00e1rios \u00e0 popula\u00e7\u00e3o destes bairros. \u00a0\u00c9 um governo de muitos para poucos.\nONDE FOI BEM\nEu n\u00e3o votei no prefeito Andr\u00e9 Merlo, mas tor\u00e7o pelo sucesso de sua administra\u00e7\u00e3o, pois ele foi democraticamente eleito pela maioria da popula\u00e7\u00e3o e porque sou cidad\u00e3o valadarense. Sendo assim, o sucesso da atual gest\u00e3o \u00e9 o sucesso do munic\u00edpio. Acredito que o prefeito acerta ao reconhecer e dar continuidade \u00e0s pol\u00edticas elaboradas na gest\u00e3o anterior ou propostas por pessoas de outros campos pol\u00edticos, como o apoio \u00e0 Universidade Federal e \u00e0 inclus\u00e3o do Vale do Rio Doce na Sudene.\nONDE FOI MAL\nAcho que ele ainda est\u00e1 devendo justamente onde estavam as maiores expectativas de seus eleitores: o fim do monop\u00f3lio no transporte coletivo e a manuten\u00e7\u00e3o da cidade, como no caso dos sem\u00e1foros apagados durante meses.\nONDE FOI BEM\nO primeiro ano da administra\u00e7\u00e3o do prefeito Andr\u00e9 Merlo segue a mesma din\u00e2mica de toda gest\u00e3o p\u00fablica, seja no \u00e2mbito federal, estadual e municipal: arruma a casa, muda o mobili\u00e1rio de lugar, limpa aqui e acol\u00e1, e enquanto limpa, assim, como uma dona de casa, vai falando que algu\u00e9m deixou tudo desarrumado e sujo. Tanto que a primeira a\u00e7\u00e3o administrativa de impacto foi o mutir\u00e3o da limpeza. Isso \u00e9 ruim? N\u00e3o, \u00e9 \u00f3timo e necess\u00e1rio. De fato, a zeladoria da cidade, h\u00e1 muitos anos, \u00e9 um ponto cr\u00edtico. E qual \u00e9 o m\u00e9rito da atual administra\u00e7\u00e3o? N\u00e3o ter se limitado ao mutir\u00e3o. J\u00e1 pude ver in loco como \u00e9 a din\u00e2mica de trabalho na ouvidoria, o radar desses problemas, por meio do ouvidor Jos\u00e9 Bosco Costa. \u00c9 claro que a zeladoria ainda patina, afinal, temos uma infraestrutura urbana antiga e incompat\u00edvel com o crescimento da cidade. Grata surpresa \u00e9 a gest\u00e3o da cultura. Historicamente sem dinheiro, a SMCEL tem usado a criatividade e atuado com boa vontade para mover a engrenagem das pol\u00edticas p\u00fablicas do setor.\nONDE FOI MAL\nFalta-nos acessibilidade nas vias p\u00fablicas, como a desobstru\u00e7\u00e3o dos passeios e uma reengenharia do tr\u00e2nsito, al\u00e9m de melhoria no transporte p\u00fablico. Tudo isso custa dinheiro, que anda escasso, e torna esses problemas de solu\u00e7\u00e3o dif\u00edcil. Falta ainda a implanta\u00e7\u00e3o da Lei Municipal de Incentivo \u00e0 Cultura, que embora seja implantada por meio de ren\u00fancia fiscal, por incr\u00edvel que pare\u00e7a, move n\u00e3o apenas a cultura, como tamb\u00e9m a economia. Em outras \u00e1reas, \u00e9 claro que existem defici\u00eancias, dif\u00edceis de serem apontadas por quem n\u00e3o as conhece, mas ainda faltam tr\u00eas anos para as melhorias, principalmente nas \u00e1reas de educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade.\n* Tamb\u00e9m foram convidados a opinar, mas n\u00e3o enviaram respostas: deputada federal Brunny Gomes, vereador Coronel Wagner,\u00a0 (ent\u00e3o) presidente do PSDB e vice-prefeito Luciano da Silva, presidente do Simpro, Cl\u00e9dio Matos, presidente do Sindicom\u00e9rcio, Herc\u00edlio Diniz, presidente da Fiemg-Regional Rio Doce, Roz\u00e2ni Azevedo.\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0", "link": "https://oolhar.com.br/primeiro-ano-do-prefeito-andre-merlo-o-que-dizem-as-liderancas-em-valadares/", "dataPublicacao": "05-01-2018"},
{"titulo": "ATINGIDOS COBRAM DANOS SOCIAIS E AMBIENTAIS PROVOCADOS PELAS EMPRESAS SAMARCO, BHP BILLINTON E VALE", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "O Olhar", "link": "https://oolhar.com.br", "descricao": "O Olhar", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nNa manh\u00e3 deste s\u00e1bado (17), um grupo de pessoas atingidas pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, pertencente \u00e0 Samarco/Vale/BHP Billinton, ocupou parte dos trilhos da ferrovia da Vale, em Pedra Corrida, distrito de Periquito. Elas protestaram contra a n\u00e3o repara\u00e7\u00e3o dos danos provocados pelos rejeitos de min\u00e9rios despejados no rio Doce.\nNo pequeno distrito de Pedra Corrida vivem milhares de atingidos, ribeirinhos, pescadores, agricultores, lavadeiras, comerciantes e outros, que ainda convivem com os danos sociais, ambientais e econ\u00f4micos, dois anos e quatro meses ap\u00f3s a ocorr\u00eancia do maior crime socioambiental do Brasil.\n\u201cAinda existem pescadores que n\u00e3o tiveram seus direitos reconhecidos, as propostas de indeniza\u00e7\u00f5es s\u00e3o injustas e foram definidas a partir de uma matriz de danos imposta pela Renova, em um processo sem transpar\u00eancia e sem participa\u00e7\u00e3o dos atingidos. A popula\u00e7\u00e3o recebe em casa \u00e1gua do rio Doce, \u00e0 qual n\u00e3o confia, pois muitas vezes apresenta cheira e sabor ruim. Al\u00e9m disso, em per\u00edodos chuvosos n\u00e3o \u00e9 incomum sair \u00e1gua barrenta das torneiras. Queremos chamar aten\u00e7\u00e3o para essa \u00e1gua, pois vamos tratar desse assunto no FAMA (F\u00f3rum Alternativo Mundial da \u00c1gua), que est\u00e1 acontecendo em Bras\u00edlia, e vamos participar para denunciar que a \u00e1gua de qualidade \u00e9 um direito e estamos sendo privados dele\u201d, afirma uma moradora local, militante do Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB).\nOs atingidos querem o reconhecimento dos direitos, indeniza\u00e7\u00f5es justas, reconstru\u00e7\u00e3o de matriz de danos com a participa\u00e7\u00e3o dos atingidos, constru\u00e7\u00e3o de um sistema de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua alternativo ao rio Doce, a partir do rio Corrente, e o financiamento de uma pesquisa sobre contamina\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o por metais, que dever\u00e1 ser realizada por entidade independente, escolhida pela comunidade. O tema da sa\u00fade preocupa os moradores, j\u00e1 que \u00e9 comum queixas de problemas de pele, queda de cabelo e dores no est\u00f4mago.\n\u00a0", "link": "https://oolhar.com.br/atingidos-pelo-rompimento-da-barragem-fecham-linha-ferrea-da-vale-neste-sabado/", "dataPublicacao": "18-03-2018"}
]