[
{"link": "http://organon.ufes.br/noticia/178/seminario-de-pesquisa-as-transformacoes-do-ativismo-contemporaneo/", "descricao": "Semin\u00e1rio de Pesquisa: As transforma\u00e7\u00f5es do ativismo contempor\u00e2neo", "dataPublicacao": "2019-09-26", "titulo": "Semin\u00e1rio de Pesquisa: As transforma\u00e7\u00f5es do ativismo contempor\u00e2neo", "conteudo": null, "dataCriacao": "2019-09-26", "dataAtualizacao": "2019-09-26", "fonte": {"nome": "Organon UFES", "link": "http://organon.ufes.br", "descricao": "N\u00facleo de Estudo, Pesquisa e Extens\u00e3o em Mobiliza\u00e7\u00f5es Sociais", "tipoFonte": {"id": 2, "nome": "Ci\u00eancia"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://organon.ufes.br/noticia/176/organon-apresenta-na-franca-pesquisa-sobre-o-desastre-de-mineracao-no-rio-doce/", "descricao": "Organon apresenta na Fran\u00e7a pesquisa sobre o desastre de minera\u00e7\u00e3o no Rio Doce ", "dataPublicacao": "2019-09-20", "titulo": "Organon apresenta na Fran\u00e7a pesquisa sobre o desastre de minera\u00e7\u00e3o no Rio Doce ", "conteudo": null, "dataCriacao": "2019-09-20", "dataAtualizacao": "2019-09-20", "fonte": {"nome": "Organon UFES", "link": "http://organon.ufes.br", "descricao": "N\u00facleo de Estudo, Pesquisa e Extens\u00e3o em Mobiliza\u00e7\u00f5es Sociais", "tipoFonte": {"id": 2, "nome": "Ci\u00eancia"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://organon.ufes.br/noticia/174/grupo-de-estudos/", "descricao": "Grupo de Estudos", "dataPublicacao": "2019-05-21", "titulo": "Grupo de Estudos", "conteudo": null, "dataCriacao": "2019-05-21", "dataAtualizacao": "2019-05-21", "fonte": {"nome": "Organon UFES", "link": "http://organon.ufes.br", "descricao": "N\u00facleo de Estudo, Pesquisa e Extens\u00e3o em Mobiliza\u00e7\u00f5es Sociais", "tipoFonte": {"id": 2, "nome": "Ci\u00eancia"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://organon.ufes.br/noticia/173/anpocs-st19-juristas-instituicoes-judiciais-e-disputas-sobre-o-direito-coordenacao-frederico-normanha-ribeiro-de-almeida-unicamp-cristiana-losekann-ufes/", "descricao": "ANPOCS: ST19 - Juristas, institui\u00e7\u00f5es judiciais e disputas sobre o direito Coordena\u00e7\u00e3o: Frederico Normanha Ribeiro de Almeida (UNICAMP), Cristiana Losekann (UFES)", "dataPublicacao": "2019-04-29", "titulo": "ANPOCS: ST19 - Juristas, institui\u00e7\u00f5es judiciais e disputas sobre o direito Coordena\u00e7\u00e3o: Frederico Normanha Ribeiro de Almeida (UNICAMP), Cristiana Losekann (UFES)", "conteudo": null, "dataCriacao": "2019-04-29", "dataAtualizacao": "2019-04-29", "fonte": {"nome": "Organon UFES", "link": "http://organon.ufes.br", "descricao": "N\u00facleo de Estudo, Pesquisa e Extens\u00e3o em Mobiliza\u00e7\u00f5es Sociais", "tipoFonte": {"id": 2, "nome": "Ci\u00eancia"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://organon.ufes.br/noticia/170/nota-sobre-o-desastre-crime-da-vale-em-brumadinho-minas-gerais/", "descricao": "Nota sobre o desastre-crime da Vale em Brumadinho, Minas Gerais.", "dataPublicacao": "2019-01-30", "titulo": "Nota sobre o desastre-crime da Vale em Brumadinho, Minas Gerais.", "conteudo": null, "dataCriacao": "2019-01-30", "dataAtualizacao": "2019-01-30", "fonte": {"nome": "Organon UFES", "link": "http://organon.ufes.br", "descricao": "N\u00facleo de Estudo, Pesquisa e Extens\u00e3o em Mobiliza\u00e7\u00f5es Sociais", "tipoFonte": {"id": 2, "nome": "Ci\u00eancia"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://organon.ufes.br/noticia/171/note-on-vale-s-crime-disaster-in-brumadinho-minas-gerais-brazil/", "descricao": "Note on Vale's crime-disaster in Brumadinho, Minas Gerais - Brazil", "dataPublicacao": "2019-01-30", "titulo": "Note on Vale's crime-disaster in Brumadinho, Minas Gerais - Brazil", "conteudo": null, "dataCriacao": "2019-01-30", "dataAtualizacao": "2019-01-30", "fonte": {"nome": "Organon UFES", "link": "http://organon.ufes.br", "descricao": "N\u00facleo de Estudo, Pesquisa e Extens\u00e3o em Mobiliza\u00e7\u00f5es Sociais", "tipoFonte": {"id": 2, "nome": "Ci\u00eancia"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://organon.ufes.br/noticia/172/note-sur-la-catastrophe-criminelle-de-vale-a-brumadinho-minas-gerais-bresil/", "descricao": "Note sur la catastrophe criminelle de Vale \u00e0 Brumadinho, Minas Gerais - Br\u00e9sil", "dataPublicacao": "2019-01-30", "titulo": "Note sur la catastrophe criminelle de Vale \u00e0 Brumadinho, Minas Gerais - Br\u00e9sil", "conteudo": null, "dataCriacao": "2019-01-30", "dataAtualizacao": "2019-01-30", "fonte": {"nome": "Organon UFES", "link": "http://organon.ufes.br", "descricao": "N\u00facleo de Estudo, Pesquisa e Extens\u00e3o em Mobiliza\u00e7\u00f5es Sociais", "tipoFonte": {"id": 2, "nome": "Ci\u00eancia"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://organon.ufes.br/noticia/168/evento-junho-2013-5/", "descricao": "Evento Junho 2013 +5", "dataPublicacao": "2018-06-15", "titulo": "Evento Junho 2013 +5", "conteudo": null, "dataCriacao": "2018-06-15", "dataAtualizacao": "2018-06-15", "fonte": {"nome": "Organon UFES", "link": "http://organon.ufes.br", "descricao": "N\u00facleo de Estudo, Pesquisa e Extens\u00e3o em Mobiliza\u00e7\u00f5es Sociais", "tipoFonte": {"id": 2, "nome": "Ci\u00eancia"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://organon.ufes.br/noticia/163/chamadas-publicas-para-contratacao-de-assistencia-tecnica-baixo-guandu-colatina-foz-norte-e-sul/", "descricao": "Chamadas p\u00fablicas para contrata\u00e7\u00e3o de assist\u00eancia t\u00e9cnica - Baixo Guandu; Colatina; Foz norte e sul", "dataPublicacao": "2017-05-16", "titulo": "Chamadas p\u00fablicas para contrata\u00e7\u00e3o de assist\u00eancia t\u00e9cnica - Baixo Guandu; Colatina; Foz norte e sul", "conteudo": null, "dataCriacao": "2017-05-16", "dataAtualizacao": "2017-05-16", "fonte": {"nome": "Organon UFES", "link": "http://organon.ufes.br", "descricao": "N\u00facleo de Estudo, Pesquisa e Extens\u00e3o em Mobiliza\u00e7\u00f5es Sociais", "tipoFonte": {"id": 2, "nome": "Ci\u00eancia"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://organon.ufes.br/noticia/160/oficina-para-construcao-de-um-mapa-mental-coletivo-do-desastre-crime-da-samarco-vale-bhp/", "descricao": "Oficina para constru\u00e7\u00e3o de um Mapa mental coletivo do desastre-crime da Samarco/Vale/BHP", "dataPublicacao": "2017-04-29", "titulo": "Oficina para constru\u00e7\u00e3o de um Mapa mental coletivo do desastre-crime da Samarco/Vale/BHP", "conteudo": null, "dataCriacao": "2017-04-29", "dataAtualizacao": "2017-04-29", "fonte": {"nome": "Organon UFES", "link": "http://organon.ufes.br", "descricao": "N\u00facleo de Estudo, Pesquisa e Extens\u00e3o em Mobiliza\u00e7\u00f5es Sociais", "tipoFonte": {"id": 2, "nome": "Ci\u00eancia"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://organon.ufes.br/noticia/159/os-desejos-das-comunidades-afetadas-pelo-desastre-da-samarco-vale-e-bhp/", "descricao": "Os desejos das comunidades afetadas pelo desastre da Samarco, Vale e BHP", "dataPublicacao": "2017-04-24", "titulo": "Os desejos das comunidades afetadas pelo desastre da Samarco, Vale e BHP", "conteudo": null, "dataCriacao": "2017-04-24", "dataAtualizacao": "2017-04-24", "fonte": {"nome": "Organon UFES", "link": "http://organon.ufes.br", "descricao": "N\u00facleo de Estudo, Pesquisa e Extens\u00e3o em Mobiliza\u00e7\u00f5es Sociais", "tipoFonte": {"id": 2, "nome": "Ci\u00eancia"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://organon.ufes.br/noticia/23/quinta-reuniao-de-estudos-articulacoes-e-debate-sobre-tematicas-da-juventude-do-grupo-de-estudos-sobre-juventude-gejuv/", "descricao": "Quinta reuni\u00e3o de estudos, articula\u00e7\u00f5es e debate sobre tem\u00e1ticas da juventude do Grupo de Estudos Sobre Juventude (GEJuv)", "dataPublicacao": "2014-12-15", "titulo": "Quinta reuni\u00e3o de estudos, articula\u00e7\u00f5es e debate sobre tem\u00e1ticas da juventude do Grupo de Estudos Sobre Juventude (GEJuv)", "conteudo": null, "dataCriacao": "2014-12-15", "dataAtualizacao": "2014-12-15", "fonte": {"nome": "Organon UFES", "link": "http://organon.ufes.br", "descricao": "N\u00facleo de Estudo, Pesquisa e Extens\u00e3o em Mobiliza\u00e7\u00f5es Sociais", "tipoFonte": {"id": 2, "nome": "Ci\u00eancia"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://organon.ufes.br/noticia/15/justica-mantem-liminar-que-suspende-financiamentos-do-bndes-a-fibria-celulose/", "descricao": "Justi\u00e7a mant\u00e9m liminar que suspende financiamentos do BNDES \u00e0 Fibria Celulose", "dataPublicacao": "2014-11-05", "titulo": "Justi\u00e7a mant\u00e9m liminar que suspende financiamentos do BNDES \u00e0 Fibria Celulose", "conteudo": null, "dataCriacao": "2014-11-05", "dataAtualizacao": "2014-11-05", "fonte": {"nome": "Organon UFES", "link": "http://organon.ufes.br", "descricao": "N\u00facleo de Estudo, Pesquisa e Extens\u00e3o em Mobiliza\u00e7\u00f5es Sociais", "tipoFonte": {"id": 2, "nome": "Ci\u00eancia"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://organon.ufes.br/noticia/13/oficina-3-avaliando-estrategias-de-acao-coletiva/", "descricao": "Oficina 3: Avaliando Estrat\u00e9gias de A\u00e7\u00e3o Coletiva", "dataPublicacao": "2014-10-14", "titulo": "Oficina 3: Avaliando Estrat\u00e9gias de A\u00e7\u00e3o Coletiva", "conteudo": null, "dataCriacao": "2014-10-14", "dataAtualizacao": "2014-10-14", "fonte": {"nome": "Organon UFES", "link": "http://organon.ufes.br", "descricao": "N\u00facleo de Estudo, Pesquisa e Extens\u00e3o em Mobiliza\u00e7\u00f5es Sociais", "tipoFonte": {"id": 2, "nome": "Ci\u00eancia"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://organon.ufes.br/noticia/47/selecao-para-bolsista-voluntario-de-graduacao/", "descricao": "SELE\u00c7\u00c3O PARA BOLSISTA VOLUNT\u00c1RIO DE GRADUA\u00c7\u00c3O", "dataPublicacao": "2015-09-01", "titulo": "SELE\u00c7\u00c3O PARA BOLSISTA VOLUNT\u00c1RIO DE GRADUA\u00c7\u00c3O", "conteudo": null, "dataCriacao": "2015-09-01", "dataAtualizacao": "2015-09-01", "fonte": {"nome": "Organon UFES", "link": "http://organon.ufes.br", "descricao": "N\u00facleo de Estudo, Pesquisa e Extens\u00e3o em Mobiliza\u00e7\u00f5es Sociais", "tipoFonte": {"id": 2, "nome": "Ci\u00eancia"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://organon.ufes.br/noticia/36/convite-para-o-evento-de-lancamento-do-ibrat-es-instituto-brasileiro-de-transmasculinidade/", "descricao": "Convite para o evento de lan\u00e7amento do IBRAT-ES (Instituto Brasileiro de Transmasculinidade)", "dataPublicacao": "2015-06-09", "titulo": "Convite para o evento de lan\u00e7amento do IBRAT-ES (Instituto Brasileiro de Transmasculinidade)", "conteudo": null, "dataCriacao": "2015-06-09", "dataAtualizacao": "2015-06-09", "fonte": {"nome": "Organon UFES", "link": "http://organon.ufes.br", "descricao": "N\u00facleo de Estudo, Pesquisa e Extens\u00e3o em Mobiliza\u00e7\u00f5es Sociais", "tipoFonte": {"id": 2, "nome": "Ci\u00eancia"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []}
]