[
{"link": "http://organon.ufes.br/noticia/23/quinta-reuniao-de-estudos-articulacoes-e-debate-sobre-tematicas-da-juventude-do-grupo-de-estudos-sobre-juventude-gejuv/", "descricao": "Quinta reuni\u00e3o de estudos, articula\u00e7\u00f5es e debate sobre tem\u00e1ticas da juventude do Grupo de Estudos Sobre Juventude (GEJuv)", "dataPublicacao": "2014-12-15", "titulo": "Quinta reuni\u00e3o de estudos, articula\u00e7\u00f5es e debate sobre tem\u00e1ticas da juventude do Grupo de Estudos Sobre Juventude (GEJuv)", "conteudo": null, "dataCriacao": "2014-12-15", "dataAtualizacao": "2014-12-15", "fonte": {"nome": "Organon UFES", "link": "http://organon.ufes.br", "descricao": "N\u00facleo de Estudo, Pesquisa e Extens\u00e3o em Mobiliza\u00e7\u00f5es Sociais", "tipoFonte": {"id": 2, "nome": "Ci\u00eancia"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://organon.ufes.br/noticia/15/justica-mantem-liminar-que-suspende-financiamentos-do-bndes-a-fibria-celulose/", "descricao": "Justi\u00e7a mant\u00e9m liminar que suspende financiamentos do BNDES \u00e0 Fibria Celulose", "dataPublicacao": "2014-11-05", "titulo": "Justi\u00e7a mant\u00e9m liminar que suspende financiamentos do BNDES \u00e0 Fibria Celulose", "conteudo": null, "dataCriacao": "2014-11-05", "dataAtualizacao": "2014-11-05", "fonte": {"nome": "Organon UFES", "link": "http://organon.ufes.br", "descricao": "N\u00facleo de Estudo, Pesquisa e Extens\u00e3o em Mobiliza\u00e7\u00f5es Sociais", "tipoFonte": {"id": 2, "nome": "Ci\u00eancia"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://organon.ufes.br/noticia/13/oficina-3-avaliando-estrategias-de-acao-coletiva/", "descricao": "Oficina 3: Avaliando Estrat\u00e9gias de A\u00e7\u00e3o Coletiva", "dataPublicacao": "2014-10-14", "titulo": "Oficina 3: Avaliando Estrat\u00e9gias de A\u00e7\u00e3o Coletiva", "conteudo": null, "dataCriacao": "2014-10-14", "dataAtualizacao": "2014-10-14", "fonte": {"nome": "Organon UFES", "link": "http://organon.ufes.br", "descricao": "N\u00facleo de Estudo, Pesquisa e Extens\u00e3o em Mobiliza\u00e7\u00f5es Sociais", "tipoFonte": {"id": 2, "nome": "Ci\u00eancia"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []}
]