[
{"link": "http://organon.ufes.br/noticia/47/selecao-para-bolsista-voluntario-de-graduacao/", "descricao": "SELE\u00c7\u00c3O PARA BOLSISTA VOLUNT\u00c1RIO DE GRADUA\u00c7\u00c3O", "dataPublicacao": "2015-09-01", "titulo": "SELE\u00c7\u00c3O PARA BOLSISTA VOLUNT\u00c1RIO DE GRADUA\u00c7\u00c3O", "conteudo": null, "dataCriacao": "2015-09-01", "dataAtualizacao": "2015-09-01", "fonte": {"nome": "Organon UFES", "link": "http://organon.ufes.br", "descricao": "N\u00facleo de Estudo, Pesquisa e Extens\u00e3o em Mobiliza\u00e7\u00f5es Sociais", "tipoFonte": {"id": 2, "nome": "Ci\u00eancia"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://organon.ufes.br/noticia/36/convite-para-o-evento-de-lancamento-do-ibrat-es-instituto-brasileiro-de-transmasculinidade/", "descricao": "Convite para o evento de lan\u00e7amento do IBRAT-ES (Instituto Brasileiro de Transmasculinidade)", "dataPublicacao": "2015-06-09", "titulo": "Convite para o evento de lan\u00e7amento do IBRAT-ES (Instituto Brasileiro de Transmasculinidade)", "conteudo": null, "dataCriacao": "2015-06-09", "dataAtualizacao": "2015-06-09", "fonte": {"nome": "Organon UFES", "link": "http://organon.ufes.br", "descricao": "N\u00facleo de Estudo, Pesquisa e Extens\u00e3o em Mobiliza\u00e7\u00f5es Sociais", "tipoFonte": {"id": 2, "nome": "Ci\u00eancia"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []}
]