[
{"titulo": "Mais duas v\u00edtimas do rompimento da barragem de Brumadinho s\u00e3o identificadas", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Portal Plox", "link": "https://plox.com.br", "descricao": "Portal Plox", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nNa tarde deste s\u00e1bado, a Pol\u00edcia Civil confirmou a identidade de duas novas v\u00edtimas do rompimento da barragem da Vale, em Brumadinho. Trata-se de Jo\u00e3o Tomaz de Oliveira, de 46 anos, e Noel Borges de Oliveira, de 50 anos.\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\nJo\u00e3o trabalhava como motorista de caminh\u00e3o-pipa, ele era funcion\u00e1rio terceirizado. J\u00e1 Noel, que tamb\u00e9m era terceirizado, era encarregado de obras.\u00a0\n\u00a0\nOs dois homens deram entrada no Instituto M\u00e9dico-Legal (IML) no dia 4 de dezembro, e foram identificados pela per\u00edcia por meio de exames de DNA.\u00a0", "link": "https://plox.com.br/noticia/28/12/2019/mais-duas-vitimas-do-rompimento-da-barragem-de-brumadinho-sao-identificadas", "dataPublicacao": "28-12-2019"},
{"titulo": "Barragem transborda em Minas Gerais; n\u00e3o h\u00e1 feridos ", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Portal Plox", "link": "https://plox.com.br", "descricao": "Portal Plox", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nFoi confirmada na noite deste domingo (22), \u00a0pela Ag\u00eancia Nacional de Minera\u00e7\u00e3o (ANM), a informa\u00e7\u00e3o de que uma barragem transbordou em Congonhas, na Regi\u00e3o Central de Minas Gerais.\nSegundo a Defesa Civil, os sedimentos liberados pela barragem chegaram a um trecho da BR-040 e atingiram a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, prejudicando o abastecimento, deixando cerca de dois mil moradores sem \u00e1gua pot\u00e1vel.\nO incidente teria como causa as fortes chuvas na regi\u00e3o.\nSegundo a ag\u00eancia, n\u00e3o houve rompimento da estrutura, que tem volume de 16,6 mil metros c\u00fabicos de sedimentos de minera\u00e7\u00e3o.\nIdentificada como Barragem de Josino, a constru\u00e7\u00e3o \u00e9 da empresa Ferro + Minera\u00e7\u00e3o S.A. Em nota publicada na internet, a ag\u00eancia deu detalhes sobre o caso. \u201cPor volta das 16h, uma tempestade (cerca de 97 mil\u00edmetros em uma hora e meia de chuva) fez com que os materiais das barragem vazassem sobre a crista e pelo extravasor, lan\u00e7ando sedimentos de minera\u00e7\u00e3o a jusante.\nA barragem n\u00e3o se rompeu\u201d, informou a ag\u00eancia.\u00a0\nAinda segundo informa\u00e7\u00f5es repassada pela ANM, a empresa Ferro + Minera\u00e7\u00e3o S.A apresentou a Declara\u00e7\u00e3o de Condi\u00e7\u00e3o de Estabilidade, enviada ao \u00f3rg\u00e3o em setembro deste ano.\nA estrutura \u00e9 classificada como de baixo risco e dano potencial associado m\u00e9dio, pela Pol\u00edtica Nacional de Seguran\u00e7a de Barragens.\nAinda segundo estes estudos, os danos causados atingiram outras cidades.\nDo total de barragens em torno da cidade, 13 pertencem a Companhia Sider\u00fargica Nacional (CSN). A Vale tem cinco barragens, o mesmo n\u00famero possu\u00eddo pela Gerdau e a Ferrous do Brasil tem uma barragem.", "link": "https://plox.com.br/noticia/23/12/2019/barragem-transborda-em-minas-gerais-nao-ha-feridos", "dataPublicacao": "23-12-2019"},
{"titulo": "Funda\u00e7\u00e3o Renova divulga resultado parcial do Edital Doce MG ", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Portal Plox", "link": "https://plox.com.br", "descricao": "Portal Plox", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA Funda\u00e7\u00e3o Renova divulgou, nessa sexta-feira (17), a lista dos classificados para a fase de an\u00e1lise documental do Edital Doce MG no site https://www.fundacaorenova.org/paineis/edital-doce-mg/. Os aprovados ser\u00e3o contatados individualmente. Em caso de desclassifica\u00e7\u00e3o, nesta etapa, as propostas que constam na lista de espera poder\u00e3o ser acionadas.", "link": "https://plox.com.br/noticia/19/01/2020/fundacao-renova-divulga-resultado-parcial-do-edital-doce-mg", "dataPublicacao": "19-01-2020"},
{"titulo": "BR-381 ser\u00e1 paralisada nesta sexta-feira (17) e s\u00e1bado (18); saiba locais e hor\u00e1rios", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Portal Plox", "link": "https://plox.com.br", "descricao": "Portal Plox", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes (DNIT) segue com as obras de duplica\u00e7\u00e3o da BR-381, no trecho que liga o Vale do A\u00e7o \u00e0 Belo Horizonte, em Minas Gerais.\nO Departamento alerta aos usu\u00e1rios que ocorrer\u00e1 a detona\u00e7\u00e3o de rochas e a rodovia federal ser\u00e1 totalmente interditada, nesta sexta-feira (17), \u00e0s 16h. A interdi\u00e7\u00e3o acontece na altura do km 422, em frente ao restaurante Amig\u00e3o, com previs\u00e3o de paralisa\u00e7\u00e3o do tr\u00e2nsito, nos dois sentidos, de aproximadamente 10 minutos.\u00a0\n\u00a0\nJ\u00e1 neste s\u00e1bado (18), a a\u00e7\u00e3o acontecer\u00e1 \u00e0s 14h, na altura do km 294, pr\u00f3ximo a barragem S\u00e1 Carvalho, com previs\u00e3o de paralisa\u00e7\u00e3o do tr\u00e2nsito, nos dois sentidos, de aproximadamente 40 minutos.\nSegundo o DNIT, as equipes do DNIT estar\u00e3o presentes nos locais para a orienta\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego.\nO \u00f3rg\u00e3o ressalta ainda que todas as detona\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas com equipe capacitada e os trabalhos s\u00e3o executados de forma orientada e seguindo todos os padr\u00f5es de seguran\u00e7a.\n\u00a0\nAcidentes\nAlguns acidentes foram registradas durante as paradas para obras na pista. Muitos motoristas param na rodovia, por\u00e9m, alguns ve\u00edculos que seguem atr\u00e1s n\u00e3o conseguem frear, ocorrendo acidentes.\nNo in\u00edcio deste m\u00eas, um acidente com essas caracter\u00edsticas aconteceu, com um ve\u00edculo que transportava pacientes para Ant\u00f4nio Dias e uma carreta, deixando seis feridos na BR-381, em Tim\u00f3teo-MG.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nSegundo relatos de testemunhas aos bombeiros, que estiveram no local, dois ve\u00edculos pararam na rodovia devido obras na mesma, e logo atr\u00e1s tamb\u00e9m parou um Fiat Dobl\u00f4, que transportava seis pacientes para Ant\u00f4nio Dias-MG, ap\u00f3s atendimento m\u00e9dico na cidade de Ipatinga-MG.\n\u00a0\n\u00a0\nO Dobl\u00f4 foi atingido na traseira por uma carreta que vinha no mesmo sentido e n\u00e3o conseguiu frear, ocasionando o engavetamento com os demais ve\u00edculos.", "link": "https://plox.com.br/noticia/17/07/2020/br-381-sera-paralisada-nesta-sexta-feira-17-e-sabado-18-saiba-locais-e-horarios", "dataPublicacao": "17-07-2020"},
{"titulo": "Corpo de empres\u00e1rio \u00e9 encontrado em barragem na regi\u00e3o do Vale do A\u00e7o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Portal Plox", "link": "https://plox.com.br", "descricao": "Portal Plox", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "", "link": "https://plox.com.br/noticia/22/01/2020/corpo-de-empresario-e-encontrado-em-barragem-na-regiao-do-vale-do-aco", "dataPublicacao": "22-01-2020"},
{"titulo": "ANM prorroga estado de alerta para barragens em MG", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Portal Plox", "link": "https://plox.com.br", "descricao": "Portal Plox", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nNa \u00faltima sexta-feira (31), a Ag\u00eancia Nacional de Minera\u00e7\u00e3o (ANM) estendeu o prazo para que as empresa de minera\u00e7\u00e3o que tenham barragens em Minas Gerais permane\u00e7am em estado de alerta. De acordo com a ANM, o novo prazo vai at\u00e9 a pr\u00f3xima segunda-feira (10).\nO prazo, que havia sido prorrogado para a \u00faltima sexta-feira (31), voltou a ser alterado, devido a uma revis\u00e3o da previs\u00e3o do tempo no estado, onde segundo o Centro de Previs\u00e3o de Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos (Cptec) e o Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (Inpe), informaram que deve ocorrer chuvas mais intensas em algumas regi\u00f5es do estado nessa semana.\n\u00a0\nAs chuvas devem ocorrer na regi\u00e3o metropolitana de Belo Horizonte e no sudeste do estado, pr\u00f3ximo a Zona da Mata e Leste de Minas.\nSegundo a ANM, equipes de seguran\u00e7a de barragens devem permanecer em alerta com o monitoramento di\u00e1rio das condi\u00e7\u00f5es das estruturas, al\u00e9m de manter aten\u00e7\u00e3o especial \u00e0s tomadas d\u2019\u00e1gua dos vertedouros, para garantir a capacidade de acordo com o projeto.\nEm caso de qualquer situa\u00e7\u00e3o de anormalidade, o Plano de A\u00e7\u00e3o de Emerg\u00eancia para Barragens de Minera\u00e7\u00e3o (PAEBM) dever\u00e1 ser acionado e o Sistema Integrado de Gest\u00e3o de Seguran\u00e7a de Barragens (SIGBM) tem que ser imediatamente informado.", "link": "https://plox.com.br/noticia/03/02/2020/anm-prorroga-estado-de-alerta-para-barragens-em-mg", "dataPublicacao": "03-02-2020"},
{"titulo": "Monitoramento da \u00e1gua e a\u00e7\u00f5es preventivas na bacia do rio Doce", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Portal Plox", "link": "https://plox.com.br", "descricao": "Portal Plox", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nCom as fortes chuvas na regi\u00e3o do Vale do A\u00e7o e todo o Colar Metropolitano, o n\u00edvel do Rio Doce se elevou bastante e precisou ser acompanhado de perto. A Funda\u00e7\u00e3o Renova, que trata da situa\u00e7\u00e3o das pessoas atingidas com o desastre da barragem de Fund\u00e3o, tamb\u00e9m monitora o rio e seu volume de \u00e1gua.\nO Programa de Monitoramento Quali Quantitativo Sistem\u00e1tico (PMQQS) \u00a0acompanha a evolu\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de qualidade da \u00e1gua em 92 pontos, de Mariana (MG) \u00e0 foz, em Linhares (ES). Entre esses pontos, est\u00e3o 22 esta\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas que transmitem dados di\u00e1rios, inclusive subsidiando o planejamento preventivo dos sistemas de abastecimento da bacia. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o armazenadas em um banco de dados e compartilhadas com os \u00f3rg\u00e3os ambientais.\nNo \u00faltimo, fim de semana, o alerta sobre turbidez foi identificado em duas das 22 esta\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas que fazem o monitoramento da \u00e1gua da bacia do rio Doce. Atualmente, o n\u00edvel de turbidez est\u00e1 dentro da normalidade para o per\u00edodo chuvoso.\nEm Gesteira, subdistrito de Barra Longa (MG), a Funda\u00e7\u00e3o Renova vem realizando a\u00e7\u00f5es de manuten\u00e7\u00e3o na Escola Municipal Gustavo Capanema, constru\u00edda no per\u00edodo emergencial, logo ap\u00f3s o rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana (MG).\nNo reservat\u00f3rio da Usina Hidrel\u00e9trica Risoleta Neves (Candonga), devido ao grande volume de \u00e1gua decorrente das chuvas, foi identificada uma ligeira inclina\u00e7\u00e3o na primeira de tr\u00eas barreiras met\u00e1licas constru\u00eddas para conter o rejeito que ainda poderia chegar ao reservat\u00f3rio da hidrel\u00e9trica . Apesar de an\u00e1lise t\u00e9cnica indicar baixo risco, por precau\u00e7\u00e3o e prezando pela seguran\u00e7a, a Funda\u00e7\u00e3o Renova isolou a \u00e1rea e os acessos \u00e0s margens do reservat\u00f3rio, seguindo o plano de evacua\u00e7\u00e3o e emerg\u00eancia elaborado para a \u00e1rea.\nEm Governador Valadares, a Funda\u00e7\u00e3o Renova disponibilizou apoio t\u00e9cnico ao Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo de \u00c1gua e Esgoto (SAAE) e est\u00e3o sendo adotadas medidas para evitar o desabastecimento de \u00e1gua no munic\u00edpio e que incluem a disponibiliza\u00e7\u00e3o de bombas de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nas Esta\u00e7\u00f5es de Tratamento Central e do bairro Santa Rita. \u00a0O cronograma da obra da adutora n\u00e3o sofrer\u00e1 altera\u00e7\u00e3o em decorr\u00eancia do per\u00edodo chuvoso. \u00a0\nEm Galileia, a nova Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento constru\u00edda pela Funda\u00e7\u00e3o Renova j\u00e1 est\u00e1 em funcionamento e em fase de opera\u00e7\u00e3o assistida junto com o Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo de \u00c1gua e Esgoto da cidade. A Funda\u00e7\u00e3o Renova continua monitorando o n\u00edvel da \u00e1gua do rio Doce, no munic\u00edpio.\nEm Linhares, a Funda\u00e7\u00e3o Renova informa que elevou a altura da ensecadeira do rio Pequeno na madrugada do \u00faltimo domingo (26). A ensecadeira \u00e9 uma estrutura provis\u00f3ria que impede o contato das \u00e1guas do rio Doce com a lagoa Juparan\u00e3. Por precau\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m foi realizada a constru\u00e7\u00e3o de uma estrutura tempor\u00e1ria para impedir o contato das \u00e1guas do rio doce com a da lagoa Nova. A Funda\u00e7\u00e3o Renova tamb\u00e9m vem atuando junto \u00e0 Defesa Civil Municipal no monitoramento do n\u00edvel dos rios.", "link": "https://plox.com.br/noticia/29/01/2020/monitoramento-da-agua-e-acoes-preventivas-na-bacia-do-rio-doce", "dataPublicacao": "29-01-2020"},
{"titulo": "N\u00edvel do Rio Piracicaba sobe e preocupa autoridades do Vale do A\u00e7o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Portal Plox", "link": "https://plox.com.br", "descricao": "Portal Plox", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO n\u00edvel do Rio Piracicaba, que passa pelo Vale do A\u00e7o em Minas Gerais, est\u00e1 subindo rapidamente e preocupando autoridades e a popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o.\nEm Tim\u00f3teo, um barranco desmoronou no bairro Alvorada. A Prefeitura informa que tr\u00eas fam\u00edlias do distrito de Cachoeira do Vale foram realocadas, por quest\u00e3o de seguran\u00e7a e que a administra\u00e7\u00e3o est\u00e1 monitorando a situa\u00e7\u00e3o da barragem M\u00e1rio de Carvalho, em Ant\u00f4nio Dias, onde pode ocorrer abertura todas as comportas.\n\u00a0\nJ\u00e1 em Coronel Fabriciano, o bairro Dom Helv\u00e9cio, mais conhecido como \u201cPrainha\u201d, teve um aumento significativo da \u00e1gua do rio, que invadiu parte de uma das ruas do bairro e, de acordo com o governo municipal, algumas fam\u00edlias foram realocadas.\nEm nota, a Prefeitura da Coronel Fabriciano afirma que \u201ciniciou o processo de evacua\u00e7\u00e3o de algumas fam\u00edlias no bairro Dom Helv\u00e9cio, conhecido como Prainha, devido o aumento do n\u00edvel do Rio Piracicaba. Segundo a Defesa Civil o n\u00edvel est\u00e1 acima do normal e a previs\u00e3o \u00e9 que suba nas pr\u00f3ximas horas. Os moradores est\u00e3o sendo encaminhados para a Escola Municipal Vereador Nicanor Ata\u00edde no bairro mangueiras, e est\u00e3o recebendo todo suporte e orienta\u00e7\u00e3o do Governo Municipal\u201d.\n\u00a0\n\u00a0\nEm Ipatinga, segundo o governo municipal, choveu cerca de 110 mm durante a noite de sexta-feira (24) e s\u00e1bado (25) e existem apenas ocorr\u00eancias de pequenos deslizamentos de terra, devido as chuvas, mas sem danos maiores, como alagamentos e desabrigados.\nAt\u00e9 o momento, nenhuma das cidades do Vale do A\u00e7o registrou ocorr\u00eancia de desaparecidos ou mortos por conta das chuvas.\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0", "link": "https://plox.com.br/noticia/25/01/2020/nivel-do-rio-piracicaba-sobe-e-preocupa-autoridades-do-vale-do-aco", "dataPublicacao": "25-01-2020"},
{"titulo": "Ipatinga dever\u00e1 receber R$ 7 milh\u00f5es para reforma de escolas municipais ", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Portal Plox", "link": "https://plox.com.br", "descricao": "Portal Plox", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "", "link": "https://plox.com.br/noticia/07/03/2020/ipatinga-devera-receber-r-7-milhoes-para-reforma-de-escolas-municipais", "dataPublicacao": "07-03-2020"},
{"titulo": "BDMG autoriza in\u00edcio das obras de saneamento em bairros de Ipatinga", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Portal Plox", "link": "https://plox.com.br", "descricao": "Portal Plox", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nDe acordo com a Prefeitura Municipal de Ipatinga (PMI), obras de saneamento aguardadas h\u00e1 anos pela popula\u00e7\u00e3o, a amplia\u00e7\u00e3o do sistema de coleta e tratamento de esgoto dos bairros Horto, Vila Celeste e Ch\u00e1caras Madalena tiveram, nesta segunda-feira (09), sinal verde do Banco de Desenvolvimento de Minas Gerais para serem iniciadas nos pr\u00f3ximos dias. De acordo com a administra\u00e7\u00e3o municipal, ser\u00e3o investidos mais de R$ 6 milh\u00f5es nestas obras, recursos oriundos da Funda\u00e7\u00e3o Renova, como compensa\u00e7\u00e3o por danos provocados pelo acidente ambiental ocorrido em Mariana, em novembro de 2015, em cidades da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Doce.\n\u00a0\nO Banco \u00e9 o respons\u00e1vel por realizar a gest\u00e3o dos recursos destinados pela Renova aos munic\u00edpios atingidos pelos efeitos do rompimento da barragem da Samarco, como medida compensat\u00f3ria e sem a aprova\u00e7\u00e3o dele n\u00e3o se consegue iniciar nenhuma obra com os recursos da Funda\u00e7\u00e3o.\n\u201cS\u00e3o recursos dif\u00edceis de serem liberados. De todos os 40 munic\u00edpios de Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo situados na calha do Rio Doce, somos um dos primeiros, sen\u00e3o o primeiro, a conseguir autoriza\u00e7\u00e3o para utilizar um recurso desta magnitude. Tivemos, al\u00e9m de submeter os projetos executivos ao BDMG, colocar tamb\u00e9m nosso processo licitat\u00f3rio sob an\u00e1lise do banco. Nesta segunda-feira, 9, finalmente recebemos o documento autorizando a assinatura da ordem de servi\u00e7o para in\u00edcio das obras. O processo licitat\u00f3rio j\u00e1 devidamente homologado e o contrato com a empresa assinado. Agora, com esta libera\u00e7\u00e3o do BDMG, vamos dar a ordem de servi\u00e7os, tanto para o Vila Celeste quanto para o Horto, nos pr\u00f3ximos dias\u201d, destacou o prefeito Nardyello Rocha.\u00a0\nObras\u00a0\nEm rela\u00e7\u00e3o ao bairro Horto, a diretora do Departamento de Meio Ambiente da Secretaria de Servi\u00e7os Urbanos e Meio Ambiente (Sesuma), N\u00fabia La\u00eds Fernandes, explica que h\u00e1 anos os moradores e comerciantes s\u00e3o assolados por um problema cr\u00f4nico causado pelo lan\u00e7amento do esgoto junto \u00e0 rede de escoamento pluvial. \u201cOs impactos ambientais e na qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o s\u00e3o grandes. Isso porque, al\u00e9m de conviver diariamente com o mau-cheiro exalado pelas bocas de lobo, proveniente do esgoto dom\u00e9stico, em per\u00edodos chuvosos h\u00e1 tamb\u00e9m o transbordamento de todo o efluente coletado\u201d, detalhou.\u00a0\n\u00a0\n\u201cDiante dessa situa\u00e7\u00e3o \u2013 como explica o prefeito \u2013, se fez necess\u00e1ria a troca de toda a rede, porque o bairro cresceu muito, principalmente no que diz respeito \u00e0s constru\u00e7\u00f5es verticais. \u00c9 \u00f3bvio que isso trouxe diversos problemas sanit\u00e1rios\u201d, observou.\u00a0\nNo local, a Prefeitura de Ipatinga ir\u00e1 investir na instala\u00e7\u00e3o de rede coletora de esgoto. Ser\u00e3o atendidas as ruas Jacarand\u00e1, Jequitib\u00e1, Ficus, Eucaliptos, Cedro, Cavi\u00fana e Palmeiras, al\u00e9m da avenida Castelo Branco. Entre as ruas Jequitib\u00e1 e Palmeiras haver\u00e1 uma Esta\u00e7\u00e3o Elevat\u00f3ria para receber e bombear o esgotamento sanit\u00e1rio at\u00e9 a ETE \u2013 Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto - do Amaro Lanari.\nApesar da gravidade do problema no Horto, \u00e9 nos bairros Vila Celeste e Ch\u00e1caras Madalena onde ser\u00e1 investida a maior parte do recurso. Em ruas onde h\u00e1 registros de problemas hist\u00f3ricos de lan\u00e7amento de esgoto diretamente no ribeir\u00e3o Ipanema, como Pelicano, Tucanu\u00e7u, Sensitiva e S\u00e1lvia, a constru\u00e7\u00e3o de interceptores possibilitar\u00e1 a solu\u00e7\u00e3o para o dano ambiental.\u00a0\n\"Infelizmente, esse lan\u00e7amento de esgoto em diversos trechos do ribeir\u00e3o Ipanema perdura h\u00e1 anos, mas agora vamos colocar um fim nisso. Mais de R$ 4,5 milh\u00f5es ser\u00e3o investidos em uma estrutura de gabi\u00e3o para conter os processos erosivos e proteger a rede de interceptores que ser\u00e1 feita. Essa \u00e9 uma obra esperada por muito tempo pela comunidade da regi\u00e3o da Vila Celeste e por isso sinto-me privilegiado de poder viabiliz\u00e1-la em nosso governo\u201d, concluiu Nardyello.\u00a0", "link": "https://plox.com.br/noticia/09/03/2020/bdmg-autoriza-inicio-das-obras-de-saneamento-em-bairros-de-ipatinga", "dataPublicacao": "09-03-2020"},
{"titulo": "Pandemia traz mais um baque na arrecada\u00e7\u00e3o de Minas para Zema enfrentar", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Portal Plox", "link": "https://plox.com.br", "descricao": "Portal Plox", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "", "link": "https://plox.com.br/noticia/03/05/2020/pandemia-traz-mais-um-baque-na-arrecadacao-de-minas-para-zema-enfrentar", "dataPublicacao": "03-05-2020"},
{"titulo": "Funda\u00e7\u00e3o Renova anuncia R$ 227,5 milh\u00f5es para hospital e estradas em Minas", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Portal Plox", "link": "https://plox.com.br", "descricao": "Portal Plox", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "", "link": "https://plox.com.br/noticia/25/05/2020/fundacao-renova-anuncia-r-2275-milhoes-para-hospital-e-estradas-em-minas", "dataPublicacao": "25-05-2020"},
{"titulo": "Funda\u00e7\u00e3o Renova destina R$ 128 milh\u00f5es para asfaltamento da MG-760", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Portal Plox", "link": "https://plox.com.br", "descricao": "Portal Plox", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA Funda\u00e7\u00e3o Renova aprovou o repasse de R$ 600 milh\u00f5es para obras nos setores de sa\u00fade e infraestrutura em munic\u00edpios da bacia do rio Doce atingidos pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o.\nDe acordo com a Funda\u00e7\u00e3o Renova, ser\u00e1 repassado ao governo de Minas Gerais, um valor de R$ 140 milh\u00f5es, sendo R$ 12 milh\u00f5es para a estrutura\u00e7\u00e3o do trecho da MG-900 para acesso ao Parque Estadual do Rio Doce (Bispo), importante destino tur\u00edstico da regi\u00e3o, e R$ 128 milh\u00f5es para a estrutura\u00e7\u00e3o do trecho rodovi\u00e1rio da MG-760, entre a BR-262 e S\u00e3o Jos\u00e9 do Goiabal\u2013Cava Grande, que conecta o vale do Rio Doce \u00e0 Zona da Mata mineira.\u00a0\n\u00a0\nAl\u00e9m de Minas Gerais, ser\u00e3o investidos recursos de em trechos de rodovias do Esp\u00edrito Santo, totalizando 153 km. No estado capixaba, ser\u00e3o destinados R$ 365 milh\u00f5es para a execu\u00e7\u00e3o de tr\u00eas trechos rodovi\u00e1rios na foz do rio Doce: ES-010, entre Vila do Riacho e Reg\u00eancia; ES-440, entre a BR-101 e Reg\u00eancia; e ES-248, entre a ES-358 e Povoa\u00e7\u00e3o.\u00a0\nSegundo a Funda\u00e7\u00e3o, a gera\u00e7\u00e3o de empregos e renda no Distrito Industrial de Rio Doce beneficiar\u00e1 tamb\u00e9m os munic\u00edpios vizinhos de Ponte Nova, Dom Silv\u00e9rio, Barra Longa, Santa Cruz do Escalvado e Sem Peixe.", "link": "https://plox.com.br/noticia/26/05/2020/fundacao-renova-destina-r-128-milhoes-para-asfaltamento-da-mg-760", "dataPublicacao": "26-05-2020"},
{"titulo": "A\u00e7ude se rompe, mobiliza bombeiros e deixa moradores apreensivos em MG", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Portal Plox", "link": "https://plox.com.br", "descricao": "Portal Plox", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nNa madrugada deste domingo (31), um a\u00e7ude se rompeu na cidade de Perdizes, regi\u00e3o do Tri\u00e2ngulo Mineiro. Segundo o Corpo de Bombeiros Arax\u00e1, o a\u00e7ude fica em uma lavoura de batatas na cidade. De acordo com primeiros relatos, ningu\u00e9m ficou ferido no incidente que ocorreu em uma unidade de uma empresa aliment\u00edcia.\nDe acordo com os militares, os bombeiros foram acionados por volta das 2h da manh\u00e3. Ainda segundo os bombeiros, o bols\u00e3o que se rompeu teria a capacidade para 1 milh\u00e3o de metros c\u00fabicos de \u00e1gua.\u00a0\nInforma\u00e7\u00f5es d\u00e3o conta de que a \u00e1gua que estava nesse bols\u00e3o escorreu para uma das barragens que existem na fazenda da companhia. O temor era de que, com o peso extra na barragem, o reservat\u00f3rio poderia n\u00e3o suportar e se romper, oferecendo perigo aos moradores da regi\u00e3o.\u00a0\nOs danos causados pelo rompimento do a\u00e7ude na barragem ainda ser\u00e3o avaliados. Os vertedores da barragem foi aberta para aliviar a press\u00e3o. Moradores de uma cidade da regi\u00e3o precisaram ser retirados \u00e0s pressas de suas casas devido ao risco de rompimento.\u00a0", "link": "https://plox.com.br/noticia/31/05/2020/rompimento-de-acude-mobiliza-bombeiros-em-minas-gerais", "dataPublicacao": "31-05-2020"},
{"titulo": "BR-381 ser\u00e1 totalmente interditada em trecho na regi\u00e3o do Vale do A\u00e7o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Portal Plox", "link": "https://plox.com.br", "descricao": "Portal Plox", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes (DNIT) alerta aos motoristas que ir\u00e3o transitar pela rodovia que, devido \u00e0 detona\u00e7\u00e3o de rochas, a BR-381-MG ser\u00e1 totalmente interditada, nesta ter\u00e7a-feira (23), \u00e0s 16 horas, na altura do km 295 (pr\u00f3ximo a Barragem S\u00e1 Carvalho), munic\u00edpio de Ant\u00f4nio Dias-MG.\nOs servi\u00e7os ser\u00e3o realizados no lote 3.1 das obras de duplica\u00e7\u00e3o da BR-381-MG. A previs\u00e3o de paralisa\u00e7\u00e3o do tr\u00e2nsito nos dois sentidos \u00e9 de aproximadamente 40 minutos.\u00a0\nAs equipes do DNIT estar\u00e3o presentes para orienta\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego.", "link": "https://plox.com.br/noticia/22/06/2020/br-381-sera-totalmente-interditada-em-trecho-na-regiao-do-vale-do-aco", "dataPublicacao": "22-06-2020"},
{"titulo": "Governo de MG anuncia a entrega de 500 respiradores", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Portal Plox", "link": "https://plox.com.br", "descricao": "Portal Plox", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "", "link": "https://plox.com.br/noticia/17/06/2020/governo-de-mg-anuncia-entrega-de-500-respiradores", "dataPublicacao": "17-06-2020"},
{"titulo": "Vale adota emerg\u00eancia em barragens de Nova Lima e Ouro Preto", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Portal Plox", "link": "https://plox.com.br", "descricao": "Portal Plox", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA mineradora Vale come\u00e7ou hoje (9), de forma preventiva, o protocolo de emerg\u00eancia em n\u00edvel 1 das barragens 6 e 7A, da Mina de \u00c1guas Claras, em Nova Lima (MG), e da barragem \u00c1rea IX, da Mina de F\u00e1brica, em Ouro Preto (MG).\n\nT\u00e2nia Rego -\u00a0Ag\u00eancia Brasil\nSegundo a empresa, as barragens est\u00e3o inativas e o protocolo n\u00e3o requer a evacua\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em local pr\u00f3ximo.\n\u201cRecentemente, ao identificar tr\u00eas estruturas inativas e com caracter\u00edsticas de barragens, a Vale comunicou e cadastrou essas estruturas nos \u00f3rg\u00e3os competentes. A partir de inspe\u00e7\u00f5es mais recentes, n\u00e3o foram identificadas anomalias que possam comprometer a seguran\u00e7a das estruturas\u201d, informou a mineradora.\nA empresa destacou que trabalha na investiga\u00e7\u00e3o das estruturas para verificar mais detalhes sobre as suas caracter\u00edsticas e condi\u00e7\u00f5es. \u201cA decis\u00e3o de elevar o n\u00edvel de emerg\u00eancia \u00e9 uma medida preventiva at\u00e9 que sejam conclu\u00eddas as an\u00e1lises t\u00e9cnicas das estruturas\u201d, diz \u00a0em nota.\nDe acordo com a Vale, o acionamento do n\u00edvel 1 das barragens n\u00e3o impacta o plano de produ\u00e7\u00e3o de 2020, conforme apresentado no Relat\u00f3rio Produ\u00e7\u00e3o e Vendas no primeiro trimestre de 2020.", "link": "https://plox.com.br/noticia/09/06/2020/vale-adota-emergencia-em-barragens-de-nova-lima-e-ouro-preto", "dataPublicacao": "09-06-2020"},
{"titulo": "Romeu Zema solicita prorroga\u00e7\u00e3o do estado de calamidade p\u00fablica por conta do coronav\u00edrus", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Portal Plox", "link": "https://plox.com.br", "descricao": "Portal Plox", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "", "link": "https://plox.com.br/noticia/09/07/2020/romeu-zema-solicita-prorrogacao-do-estado-de-calamidade-publica-por-conta-do", "dataPublicacao": "09-07-2020"}
]