[
{"titulo": "Risco de rompimento de barragem for\u00e7a PM a retirar moradores de Florestal", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Portal Minas", "link": "https://www.portalminas.com/", "descricao": "Portal Minas", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA Pol\u00edcia Militar de Minas Gerais, junto ao Corpo de Bombeiros e assistentes sociais de Florestal, cidade da Regi\u00e3o Metropolitana de Belo Horizonte, evacuou cerca de 40 pessoas que moram no distrito de Gameleira nesta segunda-feira (17). O motivo? Risco de rompimento de uma barragem de \u00e1gua localizada em uma fazenda nas proximidades. O povoado est\u00e1 distante 75 quil\u00f4metros de carro de BH, 40 de Betim e apenas 24 de Par\u00e1 de Minas.\nDe acordo com a Pol\u00edcia Militar, a represa est\u00e1 localizada na Fazenda Onori e um engenheiro contratado pela prefeitura atestou o risco de rompimento da estrutura. A represa apresenta abatimento do solo, eros\u00e3o do terreno e vazamento de \u00e1gua, que indicam que o colapso pode ocorrer em breve.\nA fazenda abriga outras tr\u00eas represas, todas em risco, mas a situa\u00e7\u00e3o mais grave \u00e9 dessa vistoriada pelo engenheiro. Al\u00e9m disso, de acordo com a corpora\u00e7\u00e3o, agentes da Pol\u00edcia Militar de Meio Ambiente de Florestal v\u00e3o retornar ao local para verificar se a documenta\u00e7\u00e3o da estrutura est\u00e1 em dia.\nOs moradores evacuados foram levados para casa de parentes e para uma pousada localizada nas proximidades do distrito de Gameleira.\nSegundo as autoridades, o propriet\u00e1rio da barragem se comprometeu a esvaziar as quatro estruturas de maneira segura e contratar engenheiros competentes para realizar reparos nas represas.", "link": "https://www.portalminas.com/news/risco-de-rompimento-de-barragem-forca-pm-a-retirar-moradores-de-florestal?uid=261909", "dataPublicacao": "18-2-2020"},
{"titulo": "Vale corta pagamento de aux\u00edlio a fam\u00edlias atingidas por barragem", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Portal Minas", "link": "https://www.portalminas.com/", "descricao": "Portal Minas", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\n\n\n\n\nA mineradora Vale alterou o pagamento do aux\u00edlio-emergencial de algumas fam\u00edlias de S\u00e3o Joaquim de Bicas, na regi\u00e3o metropolitana de BH. Os moradores dizem tamb\u00e9m que a empresa cortou o fornecimento de \u00e1gua mineral.\n", "link": "https://www.portalminas.com/news/vale-corta-pagamento-de-auxilio-a-familias-atingidas-por-barragem?uid=282014", "dataPublicacao": "13-5-2020"},
{"titulo": "BARRAGEM DE DOM JOAQUIM-MG 2020,EM PLENA QUARENTENA", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Portal Minas", "link": "https://www.portalminas.com/", "descricao": "Portal Minas", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\n\n\n\n\n#F\u00e9EmDeus\n", "link": "https://www.portalminas.com/news/barragem-de-dom-joaquim-mg-2020-em-plena-quarentena?uid=281595", "dataPublicacao": "11-5-2020"},
{"titulo": "Barragem de Pai Pedro MG", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Portal Minas", "link": "https://www.portalminas.com/", "descricao": "Portal Minas", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\n\n\n\n\n\n", "link": "https://www.portalminas.com/news/barragem-de-pai-pedro-mg?uid=275409", "dataPublicacao": "17-4-2020"},
{"titulo": "V\u00edtimas da barragem de Mariana (MG) n\u00e3o recebem indeniza\u00e7\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Portal Minas", "link": "https://www.portalminas.com/", "descricao": "Portal Minas", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\n\n\n\n\nQuase cinco anos ap\u00f3s o rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana, a 148 km de Belo Horizonte, muitas v\u00edtimas ainda n\u00e3o receberam o aux\u00edlio financeiro. A Funda\u00e7\u00e3o Renova, respons\u00e1vel pelos reparos, ainda n\u00e3o terminou os cadastros.\n", "link": "https://www.portalminas.com/news/vitimas-da-barragem-de-mariana-mg-nao-recebem-indenizacao?uid=286139", "dataPublicacao": "30-5-2020"},
{"titulo": "Barragem de Aimor\u00e9s MG", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Portal Minas", "link": "https://www.portalminas.com/", "descricao": "Portal Minas", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\n\n\n\n\nLudmila\n", "link": "https://www.portalminas.com/news/barragem-de-aimores-mg?uid=283268", "dataPublicacao": "18-5-2020"},
{"titulo": "Barragem da Vale em Nova Lima sobe para n\u00edvel 2 do Plano de Emerg\u00eancia devido ao volume de chuvas", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Portal Minas", "link": "https://www.portalminas.com/", "descricao": "Portal Minas", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA Vale informou que acionou, nesta ter\u00e7a-feira, o n\u00edvel 2 do Plano de A\u00e7\u00e3o de Emerg\u00eancia de Barragens de Minera\u00e7\u00e3o (PAEBM) da barragem Capit\u00e3o do Mato, da mina de mesmo nome, em Nova Lima, na regi\u00e3o metropolitana de Belo Horizonte. De acordo com a mineradora, a medida foi tomada devido ao volume de chuvas, que \u00e9 superior \u00e0 m\u00e9dia hist\u00f3rica registrada na regi\u00e3o.\nPor causa da quantidade de chuva que caiu nos \u00faltimos dias, alguns instrumentos da estrutura apontaram altera\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias no n\u00edvel de \u00e1gua. No entanto, segundo a Vale, neste momento, os n\u00edveis j\u00e1 voltaram ao normal.\u00a0\nMesmo assim, a mineradora declarou que a barragem \u201cpermanecer\u00e1 preventivamente em n\u00edvel 2 at\u00e9 a conclus\u00e3o da an\u00e1lise t\u00e9cnica do hist\u00f3rico e das condi\u00e7\u00f5es atuais da estrutura. Esses estudos, chamados \u2018As-Is\u2019, est\u00e3o em andamento e novas discuss\u00f5es t\u00e9cnicas acontecer\u00e3o em breve com a empresa de auditoria independente para reavalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o\u201d.\nOs moradores da Zona de Autossalvamento (ZAS) j\u00e1 haviam sido realocados em novembro do ano passado em raz\u00e3o de obras de refor\u00e7o na barragem Vargem Grande.\nCapit\u00e3o do Mato \u00e9 uma barragem de conten\u00e7\u00e3o de sedimentos, constru\u00edda em etapa \u00fanica, com aterro convencional. De acordo com a Vale, al\u00e9m de inspe\u00e7\u00f5es rotineiras de campo, a barragem \u00e9 monitorada permanentemente por uma s\u00e9rie de instrumentos, como piez\u00f4metros, radares, esta\u00e7\u00f5es rob\u00f3ticas, c\u00e2meras de v\u00eddeo, e pelo Centro de Monitoramento Geot\u00e9cnico.", "link": "https://www.portalminas.com/news/barragem-da-vale-em-nova-lima-sobe-para-nivel-2-do-plano-de-emergencia-devido-ao-volume-de-chuvas?uid=260659", "dataPublicacao": "12-2-2020"},
{"titulo": "Barragem do Riacho do Machado Simplesmente Espetacular.", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Portal Minas", "link": "https://www.portalminas.com/", "descricao": "Portal Minas", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\n\n\n\n\n\n", "link": "https://www.portalminas.com/news/barragem-do-riacho-do-machado-simplesmente-espetacular?uid=287745", "dataPublicacao": "5-6-2020"},
{"titulo": "CIDADE ALERTA -  Barragem transborda e estrada fica interditada", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Portal Minas", "link": "https://www.portalminas.com/", "descricao": "Portal Minas", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\n\n\n\n\n\n", "link": "https://www.portalminas.com/news/cidade-alerta-barragem-transborda-e-estrada-fica-interditada?uid=260952", "dataPublicacao": "14-2-2020"},
{"titulo": "BALAN\u00c7O GERAL -  Mineradora informa que n\u00edvel de emerg\u00eancia de barragem subiu", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Portal Minas", "link": "https://www.portalminas.com/", "descricao": "Portal Minas", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\n\n\n\n\n\n", "link": "https://www.portalminas.com/news/balanco-geral-mineradora-informa-que-nivel-de-emergencia-de-barragem-subiu?uid=260914", "dataPublicacao": "14-2-2020"},
{"titulo": "Fam\u00edlias ser\u00e3o retiradas de casa por risco de barragem em Ouro Preto (MG)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Portal Minas", "link": "https://www.portalminas.com/", "descricao": "Portal Minas", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\n\n\n\n\n28 fam\u00edlias ser\u00e3o retiradas de casa, no distrito de Ant\u00f4nio Pereira, em Ouro Preto. A medida busca proteger os moradores que moram pr\u00f3ximo a uma barragem da Vale que est\u00e1 em estado de risco de rompimento.\n", "link": "https://www.portalminas.com/news/familias-serao-retiradas-de-casa-por-risco-de-barragem-em-ouro-preto-mg?uid=260975", "dataPublicacao": "14-2-2020"},
{"titulo": "Bombeiro civil reclama da falta de apoio da Vale ap\u00f3s rompimento de barragem", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Portal Minas", "link": "https://www.portalminas.com/", "descricao": "Portal Minas", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\n\n\n\n\nUm bombeiro civil terceirizado da Vale reclama que a empresa n\u00e3o presta apoio ap\u00f3s rompimento de barragem de Brumadinho. Ele foi o primeiro a chegar na \u00e1rea mais afetada pela lama. Hoje, Fernando tem crises de p\u00e2nico e vive a poder de rem\u00e9dios.\n", "link": "https://www.portalminas.com/news/bombeiro-civil-reclama-da-falta-de-apoio-da-vale-apos-rompimento-de-barragem?uid=260976", "dataPublicacao": "14-2-2020"}
]