[
{"titulo": "V\u00cdDEO \u2013 Protesto em Linhaes pelos 4 anos da trag\u00e9dia do Rio Doce", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "Uma manifesta\u00e7\u00e3o reuniu \u00a0pelo 500 pessoas na manh\u00e3 de hoje (5) em Linhares. Os participantes percorreram as principais vias do centro.\n\u00a0 Os manifestantes protestaram pelos 4 anos do rompimento da barragem Fund\u00e3o, em Mariana (MG), em 5 de novembro de 2015. O movimento aconteceu em v\u00e1rios munic\u00edpios do Vale do Rio Doce, impactados pela trag\u00e9dia, que matou 23 pessoas e desabrigou milhares. (Continua ap\u00f3s o anuncio).\n\u00a0 \n\u00a0 Pelo menos 56,6 milh\u00f5es de m\u00b3de de material (lama) vazaram da barragem. (Continua ap\u00f3s o an\u00fancio).\n\u00a0 \n\u00a0 O in\u00edcio foi o Cais do Porto, em Linhares. Depois,\u00a0 seguiram por algumas vias do Centro at\u00e9 as obras da Funda\u00e7\u00e3o Renova no Rio Pequeno, na Rodovia 248, que liga Linhares a Rio Bananal. No local, v\u00e1rios manifestantes com faixas e cartazes protestaram. At\u00e9 essa publica\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi poss\u00edvel entrar em contato com a Funda\u00e7\u00e3o Renova.", "link": "https://radargeral.com/geral/video-protesto-em-linhaes-pelos-4-anos-da-tragedia-do-rio-doce/", "dataPublicacao": "05-11-2019"},
{"titulo": "BOA NOT\u00cdCIA \u2013 Para Patrim\u00f4nio da Lagoa, Reg\u00eancia, Povoa\u00e7\u00e3o e Barra do Riacho no ES", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\u00a0 A\u00e7\u00f5es foram criadas para empreendedores de Patrim\u00f4nio da Lagoa, Reg\u00eancia e Povoa\u00e7\u00e3o; mapeamento come\u00e7a em Barra do Riacho (Continua).", "link": "https://radargeral.com/economia/boa-noticia-para-patrimonio-da-lagoa-regencia-povoacao-e-barra-do-riacho-no-es/", "dataPublicacao": "17-06-2020"},
{"titulo": "R$ 365 MILH\u00d5ES \u2013 para obras em rodovias na Foz do Rio Doce no ES pela Funda\u00e7\u00e3o Renova", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "", "link": "https://radargeral.com/economia/r-365-milhoes-para-obras-em-rodovias-na-foz-do-rio-doce-no-es-pela-fundacao-renova/", "dataPublicacao": "26-05-2020"},
{"titulo": "POVOA\u00c7\u00c3O E REG\u00caNCIA \u2013  Pesquisa ajuda a criar plano de atendimento para empreendedores em vilas de Linhares", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\u00a0 \n\u00a0 \u00a0Os comerciantes das vilas de Reg\u00eancia e Povoa\u00e7\u00e3o, em Linhares (ES), foram convidados a participarem de uma pesquisa on-line para mapear as atividades dos empreendedores nessas regi\u00f5es, diante do atual cen\u00e1rio de isolamento social devido \u00e0 pandemia do coronav\u00edrus no pa\u00eds.\nA pesquisa, realizada pelo Programa de Economia e Inova\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Renova, tem como objetivo ajudar a implementar ferramentas necess\u00e1rias para que os comerciantes consigam minimizar os efeitos da pandemia da doen\u00e7a nos neg\u00f3cios locais.\u00a0 (Continua).\n\u00a0 O question\u00e1rio da pesquisa est\u00e1 dispon\u00edvel para preenchimento dos interessados at\u00e9 o dia 12 de maio e pode ser acessado \nAp\u00f3s a coleta das informa\u00e7\u00f5es, a Funda\u00e7\u00e3o Renova vai trabalhar na cria\u00e7\u00e3o de um plano de atendimento aos empreendedores locais, em que ser\u00e3o apresentadas a\u00e7\u00f5es que possam melhorar e facilitar a realiza\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os neste per\u00edodo de crise.\u00a0 (Continua).\n\u00a0\u201cA proposta visa implementar a\u00e7\u00f5es para os comerciantes a fim de fortalecer o processo de corresponsabilidade na implementa\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es de atendimento aos neg\u00f3cios impactados\u201d, diz o analista do Programa de Economia e Inova\u00e7\u00e3o Kadio Serge Aristide.\nSobre a Funda\u00e7\u00e3o Renova\nA Funda\u00e7\u00e3o Renova \u00e9 uma entidade de direito privado, sem fins lucrativos, constitu\u00edda com o exclusivo prop\u00f3sito de gerir e executar os programas e a\u00e7\u00f5es de repara\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o dos danos causados pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o.\nA Funda\u00e7\u00e3o foi estabelecida por meio de um Termo de Transa\u00e7\u00e3o e de Ajustamento de Conduta (TTAC), assinado entre Samarco, suas acionistas Vale e BHP, os governos federal e dos estados de Minas Gerais e do Esp\u00edrito Santo, al\u00e9m de uma s\u00e9rie de autarquias, funda\u00e7\u00f5es e institutos (como Ibama, Instituto Chico Mendes, Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, Instituto Estadual de Florestas, Funai, Secretarias de Meio Ambiente, dentre outros), em mar\u00e7o de 2016.", "link": "https://radargeral.com/geral/povoacao-e-regencia-pesquisa-ajuda-a-criar-plano-de-atendimento-para-empreendedores-em-vilas-de-linhares/", "dataPublicacao": "08-05-2020"},
{"titulo": "LINHARES (ES) \u2013 Cooperativismo e associativismo geram oportunidades em meio \u00e0 crise", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "O cooperativismo e associativismo no pa\u00eds t\u00eam crescido a cada ano no Brasil, gerando oportunidades em diversos setores da economia, principalmente em momentos de crises.\nSegundo o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), a empregabilidade brasileira, no per\u00edodo de 2014 a 2018, cresceu 5%. Nesse mesmo per\u00edodo, os dados do Anu\u00e1rio do Cooperativismo Brasileiro de 2019 apontam um crescimento de cerca de 18% de postos de trabalho.\nNo pa\u00eds, de acordo com o Anu\u00e1rio, cerca de 50 milh\u00f5es de brasileiros t\u00eam no cooperativismo, seja direta ou indiretamente, uma fonte de trabalho e de renda. No Esp\u00edrito Santo, s\u00e3o cerca de 444,1 mil associados a 149 cooperativas registradas.\nO retorno das cooperativas brasileiras \u00e0 sociedade em 2018 chegou a R$ 16 bilh\u00f5es, entre tributos e impostos e pagamento de sal\u00e1rios e outros benef\u00edcios garantidos aos colaboradores. J\u00e1 o associativismo, segundo o IBGE, tem participa\u00e7\u00e3o oficial de 1,4% na forma\u00e7\u00e3o do Produto Interno Bruto (PIB) nacional, o que representa uma contribui\u00e7\u00e3o de R$ 32 bilh\u00f5es.\nPor acreditar nesse potencial, a Funda\u00e7\u00e3o Renova desenvolveu o projeto de desenvolvimento e fortalecimento de Empreendimentos de Base Solid\u00e1ria (EBS), cooperativismo e associativismo, nos munic\u00edpios impactados pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana (MG).\nEm Linhares (ES), entidades que atuam em atividades de aquicultura, artesanato, pesca e turismo est\u00e3o sendo beneficiadas com o projeto que visa promover, avaliar, implantar, desenvolver, acompanhar e fortalecer EBS, associa\u00e7\u00f5es e cooperativas, nos diversos segmentos da economia.\u00a0S\u00e3o elas: Associa\u00e7\u00e3o de Artesanato de Povoa\u00e7\u00e3o do Rio Doce (AAPRD), Associa\u00e7\u00e3o dos Pescadores e Assemelhados de Povoa\u00e7\u00e3o (APAP), Associa\u00e7\u00e3o de Turismo de Povoa\u00e7\u00e3o \u2013 Condutores Sumar\u00e9, os tr\u00eas na comunidade de Povoa\u00e7\u00e3o, e a Associa\u00e7\u00e3o dos Piscicultores do Guaxe (APIGUA), na comunidade do Guaxe.\nO projeto da Funda\u00e7\u00e3o Renova, em parceria com a DVF Consultoria, foi iniciado em mar\u00e7o de 2019 e tem dura\u00e7\u00e3o de dois anos. Ser\u00e3o realizadas 1.760 horas de consultoria, sendo 160 horas/m\u00eas.\u00a0Neste momento de pandemia da Covid-19, o trabalho com essas entidades \u00e9 realizado por meio de consultorias on-line.\n\u00a0 \u201cOs grupos recebem todo o acompanhamento da consultoria para desenvolverem ainda mais seus neg\u00f3cios nos territ\u00f3rios impactados. E uma alternativa encontrada para a continuidade das atividades nesse per\u00edodo de pandemia do coronav\u00edrus foi o atendimento remoto, por meio de consultorias on-line\u201d, diz o analista do programa de Economia e Inova\u00e7\u00e3o Kadio Serge Aristide.\nAo final do trabalho, cada entidade apresentar\u00e1 um plano de neg\u00f3cios, que consiste em um retrato do mercado como base para estruturar os objetivos e identificar os caminhos que devem ser seguidos pelo empreendedor, a fim de diminuir riscos e incertezas da atividade.\n\u00a0 \u201cA elabora\u00e7\u00e3o do plano de neg\u00f3cio e a formaliza\u00e7\u00e3o como associa\u00e7\u00f5es, no caso de n\u00e3o formalizados, s\u00e3o as a\u00e7\u00f5es que os grupos mais anseiam, para que possam aprender a enxergar novas oportunidades e aproveit\u00e1-las para realizarem parcerias e neg\u00f3cios\u201d, afirma a consultora Nayana Martins, da DVF Consultoria.\nA Funda\u00e7\u00e3o Renova \u00e9 uma entidade de direito privado, sem fins lucrativos, constitu\u00edda com o exclusivo\nprop\u00f3sito de gerir e executar os programas e a\u00e7\u00f5es de repara\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o dos danos causados pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o.\nA Funda\u00e7\u00e3o foi estabelecida por meio de um Termo de Transa\u00e7\u00e3o e de Ajustamento de Conduta (TTAC), assinado entre Samarco, suas acionistas Vale e BHP, os governos federal e dos estados de Minas Gerais e do Esp\u00edrito Santo, al\u00e9m de uma s\u00e9rie de autarquias, funda\u00e7\u00f5es e institutos (como Ibama, Instituto Chico Mendes, Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, Instituto Estadual de Florestas, Funai, Secretarias de Meio Ambiente, dentre outros), em mar\u00e7o de 2016.", "link": "https://radargeral.com/economia/linhares-es-cooperativismo-e-associativismo-geram-oportunidades-em-meio-a-crise/", "dataPublicacao": "17-05-2020"},
{"titulo": "NOT\u00cdCIA BOA \u2013 Programa de Restaura\u00e7\u00e3o Florestal da Bacia do Rio Doce recebe mais de 800 inscri\u00e7\u00f5es", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "", "link": "https://radargeral.com/geral/noticia-boa-programa-de-restauracao-florestal-da-bacia-do-rio-doce-recebe-mais-de-800-inscricoes/", "dataPublicacao": "05-06-2020"},
{"titulo": "BOA NOT\u00cdCIA \u2013 Munic\u00edpios do ES recebem investimentos da Funda\u00e7\u00e3o Renova  em projetos de turismo, cultura, esporte e lazer", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "", "link": "https://radargeral.com/geral/boa-noticia-municipios-do-es-recebem-investimentos-em-projetos-de-turismo-cultura-esporte-e-lazer/", "dataPublicacao": "23-06-2020"},
{"titulo": "Obras de rebaixamento dos enrocamentos na ensecadeira s\u00e3o executadas em Linhares", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\u00a0 As obras de rebaixamento dos enrocamentos pr\u00f3ximos \u00e0 ensecadeira de prote\u00e7\u00e3o do rio Pequeno, em Linhares (ES), ser\u00e3o iniciadas no dia 12 de maio. As interven\u00e7\u00f5es devem durar cerca de 20 dias. O objetivo da interven\u00e7\u00e3o \u00e9 contribuir para o melhor escoamento da \u00e1gua existente no local. (Continua).\n\u00a0 Enrocamento \u00e9 uma estrutura composta por pedras e outros materiais que foram lan\u00e7ados durante a constru\u00e7\u00e3o da ensecadeira de prote\u00e7\u00e3o. Esse conjunto atua na conten\u00e7\u00e3o do fluxo de \u00e1gua que passa pelo local.\nEm acordo com a Aecom, que atua como perito judicial da 12\u00aa Vara Federal de Belo Horizonte (MG), o rebaixamento dever\u00e1 ser feito nos enrocamentos que est\u00e3o localizados acima (a montante) e abaixo (a jusante) da atual ensecadeira de prote\u00e7\u00e3o. Assim, os enrocamentos que est\u00e3o pr\u00f3ximos \u00e0 cota 7 metros de altura ser\u00e3o rebaixados at\u00e9 a cota 6 metros.\u00a0 (Continua).\n \n\u00a0Medidas preventivas de sa\u00fade e seguran\u00e7a\nA atividade obedecer\u00e1 a medidas preventivas para garantir a seguran\u00e7a e a preserva\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e bem-estar de colaboradores e da sociedade, em meio ao avan\u00e7o do novo coronav\u00edrus.\nAo todo, ser\u00e3o envolvidos 10 trabalhadores locais e de \u00e1reas essenciais \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das atividades. Com base nas orienta\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), n\u00e3o ser\u00e3o escalados os colaboradores pertencentes aos grupos de risco.\nSer\u00e3o adotadas a\u00e7\u00f5es como f\u00e1cil acesso a \u00e1lcool gel e a pontos de higieniza\u00e7\u00e3o com sab\u00e3o; uso obrigat\u00f3rio de m\u00e1scaras, \u00f3culos protetores e dist\u00e2ncia m\u00ednima de 1,5 metro entre os trabalhadores; refei\u00e7\u00f5es servidas em marmitex, com talheres descart\u00e1veis, e ocupa\u00e7\u00e3o reduzida nos transportes dos trabalhadores, a fim de garantir mais espa\u00e7o entre os passageiros. (Continua).\n \n\u00a0Sobre a ensecadeira\nA ensecadeira \u00e9 uma estrutura provis\u00f3ria constru\u00edda para impedir o contato das \u00e1guas do rio Doce com a lagoa Juparan\u00e3. Em caso de aumento do n\u00edvel do rio, a ensecadeira poder\u00e1 ser alteada (elevada).\u00a0A estrutura foi constru\u00edda, na cota de 6 metros de altura, em cumprimento \u00e0 decis\u00e3o judicial proferida pela 12\u00aa Vara Federal de Belo Horizonte (MG).\nO n\u00edvel de \u00e1gua do rio Pequeno acima da ensecadeira de prote\u00e7\u00e3o, na segunda-feira (11), estava em 7,45 metros. J\u00e1 o n\u00edvel do rio, localizado abaixo da ensecadeira, encontrava-se em 5,51 metros.\nA Funda\u00e7\u00e3o Renova segue com os trabalhos de monitoramento dos n\u00edveis de \u00e1gua do rio Doce.\nSobre a Funda\u00e7\u00e3o Renova\nA Funda\u00e7\u00e3o Renova \u00e9 uma entidade de direito privado, sem fins lucrativos, constitu\u00edda com o exclusivo prop\u00f3sito de gerir e executar os programas e a\u00e7\u00f5es de repara\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o dos danos causados pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o.\nA Funda\u00e7\u00e3o foi estabelecida por meio de um Termo de Transa\u00e7\u00e3o e de Ajustamento de Conduta (TTAC), assinado entre Samarco, suas acionistas Vale e BHP, os governos federal e dos estados de Minas Gerais e do Esp\u00edrito Santo, al\u00e9m de uma s\u00e9rie de autarquias, funda\u00e7\u00f5es e institutos (como Ibama, Instituto Chico Mendes, Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, Instituto Estadual de Florestas, Funai, Secretarias de Meio Ambiente, dentre outros), em mar\u00e7o de 2016.", "link": "https://radargeral.com/geral/obras-de-rebaixamento-dos-enrocamentos-na-ensecadeira-sao-executadas-em-linhares/", "dataPublicacao": "13-05-2020"},
{"titulo": "Manifesta\u00e7\u00e3o parou centro de Linhares pelos 4 anos da trag\u00e9dia do Rio Doce", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\u00a0Uma manifesta\u00e7\u00e3o reuniu \u00a0pelo menos 100 pessoas na manh\u00e3 de hoje (5) em Linhares. Os participantes percorreram as principais vias do centro.\n\u00a0 Os manifestantes protestaram pelos 4 anos do rompimento da barragem Fund\u00e3o, em Mariana (MG), em 5 de novembro de 2015. O movimento aconteceu em v\u00e1rios munic\u00edpios do Vale do Rio Doce, impactados pela trag\u00e9dia, que matou 23 pessoas e desabrigou milhares. Pelo menos 56,6 milh\u00f5es de m\u00b3de de material (lama) vazaram da barragem. (Continua ap\u00f3s o an\u00fancio).\n\u00a0 \n\u00a0 Uma das organizadoras do movimento em Linhares, explicou que \u201co objetivo foi o de conscientizar a popula\u00e7\u00e3o dos danos causados pela Samarco e exigir maiores reparos nas quest\u00f5es ambientais e sociais para o meio ambiente e fam\u00edlias atingidas\u201d, disse. (Continua ap\u00f3s o an\u00fancio).\n\u00a0 \n\u00a0 Segundo ela, ainda, ontem ocorreu uma reuni\u00e3o na Col\u00f4nia de Pescadores Z3, em Linhares, onde\u00a0 foram definidas as estrat\u00e9gias para a manifesta\u00e7\u00e3o. At\u00e9 essa publica\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi poss\u00edvel entrar em contato com a Funda\u00e7\u00e3o Renova.", "link": "https://radargeral.com/policia/manifestacao-parou-centro-de-linhares-pelos-4-anos-da-tragedia-do-rio-doce/", "dataPublicacao": "05-11-2019"},
{"titulo": "NOT\u00cdCIA BOA \u2013 Edital para institui\u00e7\u00f5es interessadas em dar assist\u00eancia a produtores rurais \u00e9 reaberto", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO edital Ater Sustentabilidade Capixaba \u2013 Retomada das Atividades Agropecu\u00e1rias foi reaberto e revisado para contribuir com a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento rural sustent\u00e1vel das propriedades impactadas pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana (MG).\n\u00a0 Institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas, organiza\u00e7\u00f5es sem fins lucrativos e cooperativas de trabalho ter\u00e3o a oportunidade de participarem com o envio de propostas at\u00e9 22 de maio. J\u00e1 as entidades que estavam inscritas dever\u00e3o fazer a revis\u00e3o de suas propostas.\nO edital Ater Sustentabilidade Capixaba faz parte do Programa de Retomada das Atividades Agropecu\u00e1rias da Funda\u00e7\u00e3o Renova e atende \u00e0 cl\u00e1usula 125c do Termo de Transa\u00e7\u00e3o e de Ajuste de Conduta (TTAC). Segue as diretrizes e os princ\u00edpios estabelecidos pela lei federal 12.188/2010, que institui a Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural (PNATER).\n\u00a0 \n\u00a0 As a\u00e7\u00f5es de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural (Ater) d\u00e3o suporte ao processo de retomada das atividades agropecu\u00e1rias e \u00e0 readequa\u00e7\u00e3o ambiental nas propriedades rurais impactadas, bem como \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis de produ\u00e7\u00e3o e formas de conserva\u00e7\u00e3o de solo e \u00e1gua.\nNo Esp\u00edrito Santo, o edital est\u00e1 dividido em dois lotes para atender \u00e0s comunidades rurais atingidas. O lote 12 corresponde aos munic\u00edpios de Baixo Guandu, Colatina e Maril\u00e2ndia; e o 13, ao munic\u00edpio de Linhares.\n\u201cAs institui\u00e7\u00f5es dar\u00e3o suporte aos produtores rurais no processo de retomada das atividades agropecu\u00e1rias, aliando o conhecimento t\u00e9cnico que possuem ao tradicionalmente utilizado pelas fam\u00edlias rurais atingidas\u201d, diz Raliston Becali, engenheiro de Opera\u00e7\u00f5es Agroflorestais do Uso Sustent\u00e1vel da Terra (UST) da Funda\u00e7\u00e3o Renova.\nAs inscri\u00e7\u00f5es das entidades para o edital Ater Sustentabilidade Capixaba podem ser realizadas por meio dos links:\nLote 12\nLote 13\nO envio das propostas referentes aos lotes 12 e 13 vai at\u00e9 22 de maio, e as organiza\u00e7\u00f5es selecionadas ser\u00e3o divulgadas em 30 de junho de 2020.\nPara participar, a entidade de Ater precisa estar cadastrada ou em processo de cadastramento no Sistema de Gest\u00e3o da Anater (Ag\u00eancia Nacional de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e2o Rural/SGA) e/ou no Sistema Informatizado de Ater (SIATER) no momento da assinatura do contrato. Ser\u00e3o priorizadas as entidades localizadas na bacia do rio Doce e que tenham experi\u00eancia comprovada de atua\u00e7\u00e3o local.\nAs d\u00favidas sobre o edital, como apresenta\u00e7\u00e3o de propostas e minuta contratual, podem ser enviadas, at\u00e9 15 de maio de 2020, para o e-mail \nA Funda\u00e7\u00e3o Renova acredita que os produtores s\u00e3o os protagonistas do processo de recupera\u00e7\u00e3o de suas propriedades rurais e na constru\u00e7\u00e3o coletiva para o estabelecimento de estrat\u00e9gias que otimizem o uso dos recursos naturais e contribuam para a reinclus\u00e3o produtiva e econ\u00f4mica de seus estabelecimentos impactados.\nCRONOGRAMA\n30/4/20 \u2013 Reabertura e publica\u00e7\u00e3o do edital retificado\n15/5/20 \u2013 Envio de d\u00favidas\n18/5/20 \u2013 Esclarecimento das d\u00favidas\n22/5/20 \u2013 Encerramento do cadastramento das propostas\n30/6/20 \u2013 Divulga\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es selecionadas\nSobre a Funda\u00e7\u00e3o Renova\nA Funda\u00e7\u00e3o Renova \u00e9 uma entidade de direito privado, sem fins lucrativos, constitu\u00edda com o exclusivo prop\u00f3sito de gerir e executar os programas e a\u00e7\u00f5es de repara\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o dos danos causados pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o.\nA Funda\u00e7\u00e3o foi estabelecida por meio de um Termo de Transa\u00e7\u00e3o e de Ajustamento de Conduta (TTAC), assinado entre Samarco, suas acionistas Vale e BHP, os governos federal e dos estados de Minas Gerais e do Esp\u00edrito Santo, al\u00e9m de uma s\u00e9rie de autarquias, funda\u00e7\u00f5es e institutos (como Ibama, Instituto Chico Mendes, Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, Instituto Estadual de Florestas, Funai, Secretarias de Meio Ambiente, dentre outros), em mar\u00e7o de 2016.", "link": "https://radargeral.com/economia/noticia-boa-edital-para-instituicoes-interessadas-em-dar-assistencia-a-produtores-rurais-e-reaberto/", "dataPublicacao": "18-05-2020"},
{"titulo": "BAIXO GUAND\u00da \u2013 Ser\u00e1 o pr\u00f3ximo munic\u00edpio a ser visitado no  \u201cDia do Fornecedor Itinerante\u201d da Funda\u00e7\u00e3o Renova atingidos do Esp\u00edrito Santo", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "A partir do dia 4 de fevereiro, fornecedores locais de munic\u00edpios do Esp\u00edrito Santo impactados pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o em Mariana (MG), poder\u00e3o participar do Dia do Fornecedor Itinerante.\nOs interessados ter\u00e3o a chance de se tornar novos fornecedores da Funda\u00e7\u00e3o Renova a partir de um cadastramento para participa\u00e7\u00e3o nos processos concorrenciais que, por meio do Programa de Est\u00edmulo \u00e0 Contrata\u00e7\u00e3o Local, promove oportunidades para empres\u00e1rios e empreendedores locais. (Continua).\n\u00a0 \u201cA iniciativa da a\u00e7\u00e3o potencializa a contrata\u00e7\u00e3o de empres\u00e1rios locais e movimenta a economia, pois ampliamos as oportunidades na regi\u00e3o\u201d, afirma o coordenador da Cadeia de Suprimentos da Funda\u00e7\u00e3o Renova, Arthur Mavignier. (Continua).\n\u00a0Para dar mais transpar\u00eancia aos processos, a Funda\u00e7\u00e3o Renova disponibiliza um canal em seu \n\u00a0A pol\u00edtica de contrata\u00e7\u00e3o local da Funda\u00e7\u00e3o Renova faz parte do compromisso firmado no Termo de Transa\u00e7\u00e3o e de Ajustamento de Conduta (TTAC) de recuperar a economia dos munic\u00edpios atingidos pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o.\nServi\u00e7o- Dia do Fornecedor Itinerante\nBaixo Guandu\u00a0\nData: 04/02/2020\nHor\u00e1rio: 14h \u00e0s 18h\nLocal: CIA \u2013 Centro de Informa\u00e7\u00e3o e Atendimento \u2013 Av. 10 de abril, 760, Centro.\nColatina\u00a0\nData: 05/02/2020\nHor\u00e1rio: 19h30 \u00e0s 21h\nLocal: CIA \u2013 Centro de Informa\u00e7\u00e3o e Atendimento \u2013 Avenida Get\u00falio Vargas, 500, Ed. Colatina Shopping, T\u00e9rreo, Sala 17, Centro\nMaril\u00e2ndia\nData: 06/02/2020\nHor\u00e1rio: 08h as 12h\nLocal: Audit\u00f3rio do CEFAS \u2013 Rua Izaudino Camata, n\u00ba 150, Centro\nSobre a Funda\u00e7\u00e3o Renova\nA Funda\u00e7\u00e3o Renova \u00e9 uma entidade de direito privado, sem fins lucrativos, constitu\u00edda com o exclusivo prop\u00f3sito de gerir e executar os programas e a\u00e7\u00f5es de repara\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o dos danos causados pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o.\n", "link": "https://radargeral.com/geral/baixo-guandu-sera-o-proximo-municipio-a-ser-visitado-no-dia-do-fornecedor-itinerante-da-fundacao-renova-atingidos-do-espirito-santo/", "dataPublicacao": "31-01-2020"},
{"titulo": "CARNAVAL PROGRAMA\u00c7\u00c3O \u2013  Reg\u00eancia e Povoa\u00e7\u00e3o (ES) t\u00eam programa\u00e7\u00e3o especial de Carnaval", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\u00a0 \n\u00a0 Os dias de folia de Carnaval prometem agitar as vilas de Reg\u00eancia e Povoa\u00e7\u00e3o, em Linhares (ES), com uma programa\u00e7\u00e3o diversificada para todos os p\u00fablicos nos dois balne\u00e1rios.\nOs foli\u00f5es poder\u00e3o curtir, nos cinco dias de festa, de 21 a 25 de fevereiro, shows, apresenta\u00e7\u00f5es culturais e bloquinhos de rua. (Continua).\n\u00a0 A sele\u00e7\u00e3o das atra\u00e7\u00f5es ficou por conta de associa\u00e7\u00f5es locais e da Prefeitura de Linhares, em parceria com a Funda\u00e7\u00e3o Renova.\nA expectativa da organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 que cerca de 11 mil pessoas circulem pelas vilas em todos os dias de folia. Reg\u00eancia deve receber cerca de 5 mil pessoas e Povoa\u00e7\u00e3o, 6 mil. (Continua).\n\u00a0 Para Regiane Assis, analista do Programa de Apoio ao Turismo, Cultura, Esporte e Lazer da Funda\u00e7\u00e3o Renova, as atra\u00e7\u00f5es v\u00e3o contribuir para o aumento de turistas na regi\u00e3o. \u201cA programa\u00e7\u00e3o organizada para contemplar v\u00e1rios p\u00fablicos deve aumentar o fluxo de turistas nos balne\u00e1rios e assim, contribuir tamb\u00e9m como o fomento \u00e0 economia\u201d.\n\u00a0\n\u00a0\n18h \u2013 Cia Aer\u00f3bica Igor Santana\n21h \u2013 Trio Fubica\n0h \u2013 Larissa Sales\n\u00a0\n8h \u2013 Torneio de Futev\u00f4lei\n15h \u2013 Cia de Aer\u00f3bica Igor Santana\n17h \u2013 Trio Fubica (Matin\u00ea)\n20h \u2013 Magno Dharas\n22h \u2013 Trio Fubica\n0h30 \u2013 Etchuko\n\u00a0\n15h \u2013 Cia de Aer\u00f3bica Igor Santana\n17h \u2013 Trio Fubica (Matin\u00ea)\n20h \u2013 Arrocha o N\u00f3\n22h \u2013 Trio Fubica\n0h30 \u2013 SwingA\u00ea\n\u00a0\n15h \u2013 Cia de Aer\u00f3bica Igor Santana\n17h \u2013 Trio Fubica (Matin\u00ea)\n20h \u2013 Quebra & Samba\n22h \u2013 Trio Fubica\n0h30 \u2013 Dayane Rosa\n\u00a0\n16h \u2013 Trio Fubica (Matin\u00ea)\n19h \u2013 Cia de Aer\u00f3bica Igor Santana\n21h \u2013 Trio Fubica\n0h \u2013 Bahianiz\u00f4\n\u00a0\nSexta-feira \u2013 21/2\n18h \u2013\u00a0Soltura de Filhote de Tartaruga \u2013 Praia\n19h \u2013\u00a0Bloco de Rua \u2013 ruas da vila\n21h \u2013 Fanfarra\n23h \u2013\u00a0Carretinha \u2013 ruas da vila\n23h30 \u2013 Cia de dan\u00e7a Elias Vieira \u2013 palco principal\n0h \u2013\u00a0\u00a0\u00a0Banda Swing Bom \u2013 palco principal\n\u00a0\n10h \u2013\u00a0Carretinha \u2013 praia\n16h \u2013 Fanfarra \u2013 ruas da vila\n18h \u2013 Soltura de Filhote de Tartaruga \u2013 praia\n18h \u2013 Cia de dan\u00e7a Elias Vieira \u2013 palco principal\n19h \u2013\u00a0Bloco de Rua \u2013 ruas da vila\n20h \u2013 Bloco das Chicotosas \u2013 concentra\u00e7\u00e3o na pra\u00e7a\n21h30 \u2013 Banda Neon \u2013 palco principal\n23h30 \u2013 Cia de dan\u00e7a Elias Vieira \u2013 palco principal\n0h30 \u2013 Selakuatro \u2013 palco principal\n\u00a0\n10h \u2013\u00a0Carretinha \u2013 praia\n16h \u2013\u00a0Fanfarra \u2013 ruas da vila\n18h \u2013 Soltura de Filhote de Tartaruga \u2013 praia\n18h \u2013\u00a0Matin\u00ea com Banda Circo M\u00e1gico \u2013 palco principal\n19h \u2013\u00a0Bloco de Rua \u2013 ruas da vila\n20h \u2013 Bloco das Chicotosas \u2013 concentra\u00e7\u00e3o na pra\u00e7a\n21h \u2013\u00a0Ax\u00e9 Raiz \u2013 palco principal\n23h \u2013\u00a0Cia de dan\u00e7a Elias Vieira \u2013 palco principal\n0h \u2013\u00a0\u00a0\u00a0Andrea Nery (ax\u00e9 \u2013 back vocal do Araketu) \u2013 palco principal\n\u00a0\n12h \u2013\u00a0Carretinha \u2013 praia\n18h \u2013 Soltura de Filhote de Tartaruga \u2013 praia\n16h \u2013\u00a0Fanfarra \u2013 ruas da vila\n19h \u2013 Bloco de Rua \u2013 ruas da vila\n21h \u2013\u00a0Dig Black \u2013 palco principal\n23h \u2013 Cia de dan\u00e7a Elias Vieira \u2013 palco principal\n0h \u2013\u00a0\u00a0\u00a0Claudinho \u2013 palco principal\n\u00a0\n12h \u2013 Carretinha \u2013 praia\n18h \u2013 Soltura de Filhote de Tartaruga \u2013 praia\n17h \u2013 Cia de dan\u00e7a Elias Vieira \u2013 palco principal\n18h \u2013\u00a0Bloco das Chicotosas \u2013 concentra\u00e7\u00e3o na pra\u00e7a\n19h \u2013\u00a0Fanfarra \u2013 palco principal\n21h \u2013\u00a0Cia de dan\u00e7a Elias Vieira \u2013 palco principal\n22h \u2013 Rocha o n\u00f3\u00a0\u2013 palco principal\n\u00a0\n\u00a0\nA Funda\u00e7\u00e3o Renova \u00e9 uma entidade de direito privado, sem fins lucrativos, constitu\u00edda com o exclusivo prop\u00f3sito de gerir e executar os programas e a\u00e7\u00f5es de repara\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o dos danos causados pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o.\nA Funda\u00e7\u00e3o foi estabelecida por meio de um Termo de Transa\u00e7\u00e3o e de Ajustamento de Conduta (TTAC), assinado entre Samarco, suas acionistas Vale e BHP, os governos federal e dos estados de Minas Gerais e do Esp\u00edrito Santo, al\u00e9m de uma s\u00e9rie de autarquias, funda\u00e7\u00f5es e institutos (como Ibama, Instituto Chico Mendes, Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, Instituto Estadual de Florestas, Funai, Secretarias de Meio Ambiente, dentre outros), em mar\u00e7o de 2016.", "link": "https://radargeral.com/geral/carnaval-programacao-regencia-e-povoacao-es-tem-programacao-especial-de-carnaval/", "dataPublicacao": "14-02-2020"},
{"titulo": "CULTURA DO RIO DOCE \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Renova estende prazo para inscri\u00e7\u00e3o do \u201cEdital Doce ES\u201d; veja as datas", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "A Funda\u00e7\u00e3o Renova estendeu o prazo de inscri\u00e7\u00e3o do Edital Doce ES. Os interessados ter\u00e3o at\u00e9 o dia 28 de fevereiro para apresentarem projetos que promovam o fomento ao Turismo, Cultura, Esporte e Lazer, em munic\u00edpios capixabas impactados pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana (MG). (Continua).\n\u00a0 \n\u00a0 O edital visa selecionar e apoiar, com recurso financeiro da Funda\u00e7\u00e3o Renova, projetos de pessoas f\u00edsicas, microempreendedores, coletivos e grupos informais, organiza\u00e7\u00f5es sem fins lucrativos e empresas atuantes nos munic\u00edpios de Aracruz, Baixo Guandu, Colatina, Concei\u00e7\u00e3o da Barra, Fund\u00e3o, Linhares, Maril\u00e2ndia, S\u00e3o Mateus, Serra e Sooretama.\nO investimento total nos projetos \u00e9 de at\u00e9 R$ 4,5 milh\u00f5es, que ser\u00e3o alocados de forma a respeitar a estimativa de valores e \u00e1reas por munic\u00edpios previstos. (Continua).\n\u00a0 \n\u00a0 Cada proponente poder\u00e1 apresentar at\u00e9 tr\u00eas propostas, independentemente do eixo escolhido, de acordo com o regulamento. Os resultados ser\u00e3o divulgados a partir de junho. (Continua).\n\u00a0 \n\u00a0 O edital completo, com anexos e outras informa\u00e7\u00f5es, estar\u00e1 dispon\u00edvel no site da Funda\u00e7\u00e3o (\n\u00a0\n\u00a0\n2/3 \u2013 In\u00edcio do per\u00edodo de an\u00e1lise t\u00e9cnica\n20/4 \u2013 Fim do per\u00edodo de an\u00e1lise t\u00e9cnica\n24/4 \u2013 Divulga\u00e7\u00e3o das propostas\u00a0classificadas\n27/4 \u2013 In\u00edcio do per\u00edodo para envio da documenta\u00e7\u00e3o das propostas\u00a0classificadas\n5/6 \u2013 Fim do per\u00edodo para envio da documenta\u00e7\u00e3o das propostas\u00a0classificadas\n12/6 \u2013 Fim do per\u00edodo de an\u00e1lise documental\n18/6 \u2013 Divulga\u00e7\u00e3o dos projetos aprovados\n8/7 \u2013 In\u00edcio da formaliza\u00e7\u00e3o dos contratos\n\u00a0\nA Funda\u00e7\u00e3o Renova \u00e9 uma entidade de direito privado, sem fins lucrativos, constitu\u00edda com o exclusivo prop\u00f3sito de gerir e executar os programas e a\u00e7\u00f5es de repara\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o dos danos causados pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o.\nA Funda\u00e7\u00e3o foi estabelecida por meio de um Termo de Transa\u00e7\u00e3o e de Ajustamento de Conduta (TTAC), assinado entre Samarco, suas acionistas Vale e BHP, os governos federal e dos estados de Minas Gerais e do Esp\u00edrito Santo, al\u00e9m de uma s\u00e9rie de autarquias, funda\u00e7\u00f5es e institutos (como Ibama, Instituto Chico Mendes, Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, Instituto Estadual de Florestas, Funai, Secretarias de Meio Ambiente, dentre outros), em mar\u00e7o de 2016. Foto: Funda\u00e7\u00e3o Renova.", "link": "https://radargeral.com/geral/cultura-do-rio-doce-fundacao-renova-estende-prazo-para-inscricao-do-edital-doce-es-veja-as-datas/", "dataPublicacao": "19-02-2020"},
{"titulo": "V\u00cdDEO \u2013 Ensecadeira no rio Pequeno \u00e9 elevada em Linhares por causa de aumento de  n\u00edvel do Rio Doce (ES)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\u00a0 \n\u00a0 Assim, de forma preventiva, far\u00e1 a eleva\u00e7\u00e3o da ensecadeira no rio Pequeno, em Linhares nesta segunda-feira (02) at\u00e9 a cota 9 metros de altura.\nAtualmente, o n\u00edvel do rio Pequeno acima da ensecadeira de prote\u00e7\u00e3o est\u00e1 em 7,80 metros. J\u00e1 o n\u00edvel do rio, localizado abaixo da ensecadeira, encontra-se em 7,12 metros. (Continua).\n\u00a0 \n\u00a0 A Funda\u00e7\u00e3o Renova segue com os trabalhos de monitoramento dos n\u00edveis de \u00e1gua do rio Doce.\nSobre a estrutura\nA ensecadeira \u00e9 uma estrutura provis\u00f3ria constru\u00edda para impedir o contato das \u00e1guas do rio Doce com a lagoa Juparan\u00e3. Em caso de aumento do n\u00edvel do rio, a ensecadeira poder\u00e1 ser alteada (elevada). A estrutura foi constru\u00edda, na cota de 6 metros de altura, em cumprimento \u00e0 decis\u00e3o judicial proferida pela 12\u00aa Vara Federal de Belo Horizonte (MG). (Continua).\n\u00a0 \n\u00a0 \u00a0Sobre a Funda\u00e7\u00e3o Renova\nA Funda\u00e7\u00e3o Renova \u00e9 uma entidade de direito privado, sem fins lucrativos, constitu\u00edda com o exclusivo prop\u00f3sito de gerir e executar os programas e a\u00e7\u00f5es de repara\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o dos danos causados pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o.\nA Funda\u00e7\u00e3o foi estabelecida por meio de um Termo de Transa\u00e7\u00e3o e de Ajustamento de Conduta (TTAC), assinado entre Samarco, suas acionistas Vale e BHP, os governos federal e dos estados de Minas Gerais e do Esp\u00edrito Santo, al\u00e9m de uma s\u00e9rie de autarquias, funda\u00e7\u00f5es e institutos (como Ibama, Instituto Chico Mendes, Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, Instituto Estadual de Florestas, Funai, Secretarias de Meio Ambiente, dentre outros), em mar\u00e7o de 2016.", "link": "https://radargeral.com/geral/video-ensecadeira-no-rio-pequeno-e-elevada-em-linhares-por-causa-de-aumento-de-nivel-do-rio-doce-es/", "dataPublicacao": "03-03-2020"},
{"titulo": "BOA NOT\u00cdCIA  \u2013 Edital Doce ES divulga resultado da primeira fase de classifica\u00e7\u00e3o de projetos", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "O resultado da primeira fase de classifica\u00e7\u00e3o de propostas para o Edital Doce ES, que abrange as \u00e1reas de cultura, turismo, esporte e lazer, foi divulgado na sexta-feira (24).\n\u00a0Foram selecionados 88 projetos de dez munic\u00edpios capixabas, com o objetivo de melhorar a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas impactadas no Esp\u00edrito Santo pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana (MG). A lista est\u00e1 publicada no site da Funda\u00e7\u00e3o Renova (\n\u00a0Ap\u00f3s a an\u00e1lise t\u00e9cnica, finalizada na \u00faltima segunda-feira (20), foram selecionados projetos dos munic\u00edpios de Aracruz, Baixo Guandu, Colatina, Concei\u00e7\u00e3o da Barra, Fund\u00e3o, Linhares, Maril\u00e2ndia, S\u00e3o Mateus, Serra e Sooretama. Os proponentes classificados ser\u00e3o contatados individualmente via plataforma Prosas e por e-mail para iniciar o processo da Fase 2 \u2013 Habilita\u00e7\u00e3o.\nOs crit\u00e9rios avaliados nesta primeira fase levaram em conta a localidade de execu\u00e7\u00e3o do projeto, a adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s tem\u00e1ticas, ao contexto e ao p\u00fablico beneficiado, o tipo de proponente, a capacidade, e a viabilidade do projeto, bem como a relev\u00e2ncia da proposta para o territ\u00f3rio e poss\u00edveis legados que deixar\u00e3o.\n\u201cA comiss\u00e3o avaliadora analisou tecnicamente as propostas que se adequaram ao edital, com projetos voltados para a coletividade e melhoria da qualidade de vida nos territ\u00f3rios\u201d, diz a analista do programa de Turismo, Cultura, Esporte e Lazer da Funda\u00e7\u00e3o Renova, \u00c9rika Carvalho.\nA pr\u00f3xima etapa far\u00e1 a an\u00e1lise documental dos projetos e ter\u00e1 car\u00e1ter eliminat\u00f3rio. De acordo com o cronograma, o prazo de envio da documenta\u00e7\u00e3o dos proponentes ser\u00e1 encerrado na primeira semana de junho.\u00a0Todo o processo ser\u00e1 feito de forma on-line.\nO investimento total do Edital Doce ES ser\u00e1 de at\u00e9 R$ 4,5 milh\u00f5es, alocados de forma a respeitar a estimativa de valores por munic\u00edpios previstos. Os projetos de pessoas f\u00edsicas, microempreendedores, coletivos e grupos informais, organiza\u00e7\u00f5es sem fins lucrativos e empresas atuantes nos munic\u00edpios dever\u00e3o executar as iniciativas em at\u00e9 12 meses.\nA fim de que o recurso destinado ao Edital Doce ES seja utilizado em sua potencialidade m\u00e1xima, houve uma retifica\u00e7\u00e3o da minuta para que os valores fossem remanejados entre as \u00e1reas (Cultura, Esporte e Lazer e Turismo), sempre respeitando o valor global de cada munic\u00edpio.\nA avalia\u00e7\u00e3o dos projetos \u00e9 realizada conforme os crit\u00e9rios definidos na Matriz de Avalia\u00e7\u00e3o, divulgada junto com o edital. Os participantes devem ficar atentos ao cronograma para acompanharem as etapas do processo e divulga\u00e7\u00e3o dos resultados no site da Funda\u00e7\u00e3o Renova.\nCronograma do edital\n24/4 \u2013 Divulga\u00e7\u00e3o das propostas\u00a0classificadas\u00a0na an\u00e1lise t\u00e9cnica e dos projetos que ficaram na lista de espera\n27/4 \u2013 In\u00edcio do per\u00edodo para envio da documenta\u00e7\u00e3o das propostas\u00a0classificadas\u00a0na an\u00e1lise t\u00e9cnica e para os projetos que est\u00e3o na lista de espera\n5/6 \u2013 Fim do per\u00edodo para envio da documenta\u00e7\u00e3o das propostas\u00a0classificadas\u00a0na an\u00e1lise t\u00e9cnica e para os projetos que est\u00e3o na lista de espera\n12/6 \u2013 Fim da an\u00e1lise documental\n18/6 \u2013 Divulga\u00e7\u00e3o dos projetos aprovados no Edital Doce ES\nSobre a Funda\u00e7\u00e3o Renova\nA Funda\u00e7\u00e3o Renova \u00e9 uma entidade de direito privado, sem fins lucrativos, constitu\u00edda com o exclusivo prop\u00f3sito de gerir e executar os programas e a\u00e7\u00f5es de repara\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o dos danos causados pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o.\n\u00a0A Funda\u00e7\u00e3o foi estabelecida por meio de um Termo de Transa\u00e7\u00e3o e de Ajustamento de Conduta (TTAC), assinado entre Samarco, suas acionistas Vale e BHP, os governos federal e dos estados de Minas Gerais e do Esp\u00edrito Santo, al\u00e9m de uma s\u00e9rie de autarquias, funda\u00e7\u00f5es e institutos (como Ibama, Instituto Chico Mendes, Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, Instituto Estadual de Florestas, Funai, Secretarias de Meio Ambiente, dentre outros), em mar\u00e7o de 2016.", "link": "https://radargeral.com/geral/boa-noticia-edital-doce-es-divulga-resultado-da-primeira-fase-de-classificacao-de-projetos/", "dataPublicacao": "30-04-2020"},
{"titulo": "NOT\u00cdCIA IMPORTANTE PARA LINHARES, COLATINA (ES) E OUTROS MUNIC\u00cdPIOS MINEIROS E CAPIXABAS  \u2013  Fundo Desenvolve Rio Doce reduz ainda mais os juros e oferece condi\u00e7\u00f5es especiais", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\u00a0Os gestores do fundo de capital de giro Desenvolve Rio Doce decidiram adotar a\u00e7\u00f5es emergenciais para contribuir com a economia de munic\u00edpios da bacia do rio Doce em virtude da grave crise econ\u00f4mica que atingiu o pa\u00eds em fun\u00e7\u00e3o do covid-19. (Continua).\n\u00a0 \n\u00a0 Al\u00e9m de reduzir ainda mais a taxa, para juros a partir de 0,45 % a.m., o Imposto sobre Opera\u00e7\u00e3o Financeira (IOF) e a Tarifa de An\u00e1lise e Abertura de Cr\u00e9dito (TAAC) passam a ser inclu\u00eddas no financiamento. E, para os contratos j\u00e1 existentes, ser\u00e3o adotadas a\u00e7\u00f5es e solu\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para ajudar a superar essa fase. As medidas valem at\u00e9 30 de junho deste ano. (Continua).\n\u00a0 \n\u00a0 Criado pela Funda\u00e7\u00e3o Renova e gerido pelo Banco de Desenvolvimento de Minas Gerais (BDMG) e pelo Banco de Desenvolvimento do Esp\u00edrito Santo (Bandes), o fundo \u00e9 direcionado a micro e pequenas empresas localizadas nos munic\u00edpios mineiros e capixabas atingidos pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana (MG). (Continua).\n\u00a0 As empresas devem ter faturamento anual de at\u00e9 R$ 30 milh\u00f5es e sede em um dos munic\u00edpios da \u00e1rea de abrang\u00eancia da Funda\u00e7\u00e3o Renova. Em Minas Gerais s\u00e3o 35 munic\u00edpios: Mariana, Barra Longa, Rio Doce, Santa Cruz do Escalvado, Sem-Peixe, Rio Casca, S\u00e3o Pedro dos Ferros, S\u00e3o Domingos do Prata, S\u00e3o Jos\u00e9 do Goiabal, Raul Soares, Dion\u00edsio, C\u00f3rrego Novo, Pingo d\u2019\u00c1gua, Marli\u00e9ria, Bom Jesus do Galho, Tim\u00f3teo, Caratinga, Ipatinga, Santana do Para\u00edso, Ipaba, Belo Oriente, Bugre, Iapu, Naque, Periquito, Sobr\u00e1lia, Fernandes Tourinho, Alpercata, Governador Valadares, Tumiritinga, Galileia, Conselheiro Pena, Resplendor, Itueta e Aimor\u00e9s. (Continua).\n\u00a0 \n\u00a0 No Esp\u00edrito Santo participam os munic\u00edpios de Linhares, Colatina, Baixo Guandu e Maril\u00e2ndia.\nAs empresas podem solicitar empr\u00e9stimos com valores entre R$ 10 mil e R$ 200 mil, com pagamento de 12 a 48 meses e at\u00e9 seis meses de car\u00eancia para a primeira presta\u00e7\u00e3o. (Continua).\n\u00a0 \u201cCom essas a\u00e7\u00f5es emergenciais, possibilitamos que as micro e pequenas empresas desses munic\u00edpios tenham mais condi\u00e7\u00f5es de enfrentar esse momento de dificuldade econ\u00f4mica no pa\u00eds, com a facilita\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito ou renegocia\u00e7\u00e3o dos contratos vigentes, para que n\u00e3o paralisem seus neg\u00f3cios, mantenham postos de trabalho e contribuam para economia local\u201d, diz o especialista da \u00e1rea de Economia e Inova\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Renova, Roberto Ruggeri.\n\u00a0\u201cEstamos tornando ainda mais acess\u00edvel e \u00e1gil a disponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos neste momento de desafios. O BDMG, como banco de desenvolvimento, tem atuado na frente antic\u00edclica deste cen\u00e1rio para minimizar os impactos econ\u00f4micos e sociais desta pandemia\u201d, afirma Sergio Gusm\u00e3o, presidente do BDMG.\n\u00a0Para a Diretora Operacional do banco de desenvolvimento capixaba, Maria Emilia Vieira da Silva, esse pode ser o momento ideal para o reequil\u00edbrio financeiro das empresas. \u201cCom a redu\u00e7\u00e3o da taxa de juros, o cr\u00e9dito fica ainda mais vantajoso para quem procura os financiamentos e as empresas podem, por exemplo, adquirir insumos, honrar pagamentos de fornecedores e, principalmente, manter seus funcion\u00e1rios. Essa \u00e9 uma das menores taxas do mercado\u201d, explica.\n\u00a0O Fundo Desenvolve Rio Doce \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de Economia e Inova\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Renova, em parceria com o BDMG e o Bandes, estabelecida em cumprimento ao Termo de Transa\u00e7\u00e3o e de Ajustamento de Conduta (TTAC).\n\u00a0\nTodas as condi\u00e7\u00f5es especiais para as empresas solicitantes podem ser consultadas nos bancos.\n\u00a0Em Minas Gerais, as solicita\u00e7\u00f5es podem ser feitas pelo site do BDMG (\n\u00a0No Esp\u00edrito Santo, as empresas devem procurar os consultores do banco, presentes nas ag\u00eancias Nossocr\u00e9dito dos munic\u00edpios citados acima. Depois, a pr\u00f3xima etapa \u00e9 o cadastro. Com a documenta\u00e7\u00e3o correta, o processo segue para an\u00e1lise e aprova\u00e7\u00e3o. Mais informa\u00e7\u00f5es podem ser acessadas no site\u00a0\n\u00a0 \n\u00a0A Funda\u00e7\u00e3o Renova \u00e9 uma entidade de direito privado, sem fins lucrativos, constitu\u00edda com o exclusivo prop\u00f3sito de gerir e executar os programas e a\u00e7\u00f5es de repara\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o dos danos causados pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o.\n\u00a0 A Funda\u00e7\u00e3o foi estabelecida por meio de um Termo de Transa\u00e7\u00e3o e de Ajustamento de Conduta (TTAC), assinado entre Samarco, suas acionistas Vale e BHP, os governos federal e dos estados de Minas Gerais e do Esp\u00edrito Santo, al\u00e9m de uma s\u00e9rie de autarquias, funda\u00e7\u00f5es e institutos (como Ibama, Instituto Chico Mendes, Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, Instituto Estadual de Florestas, Funai, Secretarias de Meio Ambiente, dentre outros), em mar\u00e7o de 2016.\n\u00a0", "link": "https://radargeral.com/geral/noticia-importante-para-linhares-colatina-es-e-outros-municipios-mineiros-e-capixabas-fundo-desenvolve-rio-doce-reduz-ainda-mais-os-juros-e-oferece-condicoes-especiais/", "dataPublicacao": "11-04-2020"},
{"titulo": "Futuro do Rio Doce vai selecionar jovens talentos de forma remota de Mariana (MG) a Linhares (ES)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\u00a0Medida atende \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a; iniciativa recebeu mais de 1.000 inscri\u00e7\u00f5es de 24 munic\u00edpios. (Continua).\n\u00a0 \n\u00a0 A segunda edi\u00e7\u00e3o do projeto O Futuro do Rio Doce Somos N\u00f3s, fruto da parceria entre a Funda\u00e7\u00e3o Renova e o Instituto Elos, para o desenvolvimento de jovens talentos da bacia do rio Doce, iniciou a sele\u00e7\u00e3o dos candidatos a dist\u00e2ncia devido ao avan\u00e7o do coronav\u00edrus. A decis\u00e3o acompanha as orienta\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e da OMS (Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade). (Continua).\n\u00a0 \n\u00a0 O processo agora contar\u00e1 com duas etapas on-line, durante todo o m\u00eas de abril. Ao todo, o projeto recebeu mais de 1.000 inscri\u00e7\u00f5es de 24 munic\u00edpios, de Mariana (MG) at\u00e9 Linhares (ES). (Continua).\n\u00a0 \n\u00a0 O projeto ir\u00e1 selecionar 150 jovens talentos que desejam construir uma rede de transformadores ao longo da bacia do rio Doce, por meio de uma forma\u00e7\u00e3o vivencial em ativismo e empreendedorismo social, com dura\u00e7\u00e3o de 18 meses. Para mais informa\u00e7\u00f5es, acesse o site do projeto: \n\u00a0Sobre a Funda\u00e7\u00e3o Renova\n\u00a0 \n\u00a0 A Funda\u00e7\u00e3o Renova \u00e9 uma entidade de direito privado, sem fins lucrativos, constitu\u00edda com o exclusivo prop\u00f3sito de gerir e executar os programas e a\u00e7\u00f5es de repara\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o dos danos causados pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o.\n\u00a0A Funda\u00e7\u00e3o foi estabelecida por meio de um Termo de Transa\u00e7\u00e3o e de Ajustamento de Conduta (TTAC), assinado entre Samarco, suas acionistas Vale e BHP, os governos federal e dos estados de Minas Gerais e do Esp\u00edrito Santo, al\u00e9m de uma s\u00e9rie de autarquias, funda\u00e7\u00f5es e institutos (como Ibama, Instituto Chico Mendes, Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, Instituto Estadual de Florestas, Funai, Secretarias de Meio Ambiente, dentre outros), em mar\u00e7o de 2016.", "link": "https://radargeral.com/geral/futuro-do-rio-doce-vai-selecionar-jovens-talentos-de-forma-remota-de-mariana-mg-a-linhares-es/", "dataPublicacao": "17-04-2020"},
{"titulo": "Em Povoa\u00e7\u00e3o, \u201d A joia do Norte Capixaba\u201d, prossegue hoje programa\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nAx\u00e9, samba, pagode, sertanejo, funk e m\u00fasica gospel prometem agitar o local at\u00e9 5 de janeiro de 2020. (Continua)\n\u00a0O evento \u00e9 organizado pelas Associa\u00e7\u00f5es Comunit\u00e1rias de Povoa\u00e7\u00e3o em parceria com a Prefeitura de Linhares e a Funda\u00e7\u00e3o Renova. (Continua).\n\u00a0A analista do Programa de Apoio ao Turismo, Cultura, Esporte e Lazer da Funda\u00e7\u00e3o Renova, Rafaela Cavalcanti, ressalta a import\u00e2ncia da estrutura\u00e7\u00e3o de projetos junto com as comunidades. (Continua).\n \n\u00a0\u201cA programa\u00e7\u00e3o diversificada definida juntamente com a comunidade contribui para promover a integra\u00e7\u00e3o cultural, atrair o turista para conhecer a vila de Povoa\u00e7\u00e3o e fomentar \u00e0 economia local\u201d, destaca. (Continua).\n29/12/2019\n19h-Diezo (Evang\u00e9lico)\n22h- Novo Som (Evang\u00e9lico)\n19h-Elcio Playnejo\n30/12/2019\n0h-Oz Bambaz\n31/12/2019\n20h- Dig Black\n22h30- Carretinha\n00h30- Sambolada\n03/01/2020\n20h- Carretinha\n23h30- Renan Almeida\n04/01/2020\n12h-Carretinha\n19h-Bloco de rua\n21h30-Mila Pagod\u00e3o e Sertanejo\n0h- S\u00f3 de pancada\n05/01/2020\n12h-Carretinha\n\nSobre a Funda\u00e7\u00e3o Renova\nA Funda\u00e7\u00e3o Renova \u00e9 uma entidade de direito privado, sem fins lucrativos, constitu\u00edda com o exclusivo prop\u00f3sito de gerir e executar os programas e a\u00e7\u00f5es de repara\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o dos danos causados pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o.\nA Funda\u00e7\u00e3o foi estabelecida por meio de um Termo de Transa\u00e7\u00e3o e de Ajustamento de Conduta (TTAC), assinado entre Samarco, suas acionistas Vale e BHP, os governos federal e dos estados de Minas Gerais e do Esp\u00edrito Santo, al\u00e9m de uma s\u00e9rie de autarquias, funda\u00e7\u00f5es e institutos (como Ibama, Instituto Chico Mendes, Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, Instituto Estadual de Florestas, Funai, Secretarias de Meio Ambiente, dentre outros), em mar\u00e7o de 2016.", "link": "https://radargeral.com/geral/em-povoacao-prossegue-hoje-programacao-de-verao/", "dataPublicacao": "29-12-2019"},
{"titulo": "EDITAIS DE CULTURA DA FUNDA\u00c7\u00c3O RENOVA \u2013 fique atento as oficinas com datas marcadas nos munic\u00edpios", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "A Funda\u00e7\u00e3o Renova realiza, entre os dias 27 e 30 deste m\u00eas, oficinas que visam esclarecer d\u00favidas relacionadas \u00e0 inscri\u00e7\u00e3o de projetos do Edital Doce ES. Os interessados devem se inscrever atrav\u00e9s do link que pode ser acessado\u00a0\nO Edital Doce ES \u00e9 voltado para projetos que promovam o fomento ao Turismo, Cultura, Esporte e Lazer em munic\u00edpios capixabas impactados pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o em Mariana (MG). S\u00e3o eles Aracruz, Baixo Guandu, Colatina, Concei\u00e7\u00e3o da Barra, Fund\u00e3o, Linhares, Maril\u00e2ndia, S\u00e3o Mateus, Serra e Sooretama. Ser\u00e3o destinados at\u00e9 R$ 4,5 milh\u00f5es aos projetos contemplados. (Continua).\n \n\u00a0Inscri\u00e7\u00f5es\nAs inscri\u00e7\u00f5es para o Edital Doce ES s\u00e3o gratuitas e est\u00e3o abertas no\u00a0\n\u00a0Para a analista do Programa de Apoio ao Turismo, Cultura, Esporte e Lazer da Funda\u00e7\u00e3o Renova, Rafaela Cavalcanti, a iniciativa do edital vai contemplar mais iniciativas voltadas para as comunidades. (Continua).\n\u00a0\u201cO Edital vai possibilitar a democratiza\u00e7\u00e3o do acesso aos recursos destinados aos projetos comunit\u00e1rios de valoriza\u00e7\u00e3o da cultura, promo\u00e7\u00e3o do esporte e lazer e incremento ao turismo que beneficiem as popula\u00e7\u00f5es impactadas\u201d, disse.\nAl\u00e9m das oficinas, as d\u00favidas relacionadas ao edital tamb\u00e9m poder\u00e3o ser enviadas at\u00e9 7 de fevereiro de 2020 para o e-mail\u00a0\nConfira os dias e locais da realiza\u00e7\u00e3o das Oficinas do Edital Doce ES:\n27/01 \u2013 S\u00e3o Mateus\nHor\u00e1rio: 14h\nLocal: Sede da Prefeitura Municipal \u2013 R. Alberto Sart\u00f3rio, n\u00ba 404, bairro Carapina.\n28/01- Linhares\nHor\u00e1rio: 14h\nLocal:\u00a0Universidade Aberta do Brasil (UAB)\u00a0\u2013 Av. Presidente Costa e Silva, 155, Novo Horizonte.\n29/01- Aracruz\nHor\u00e1rio: 19h\nLocal: Associa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria de Barra do Riacho (ACBR) \u2013 Rua Zilda Azeredo Cordeiro, 60, Barra do Riacho.\n30/01- Baixo Guandu\nHor\u00e1rio:18h\nLocal: C\u00e2mara Municipal \u2013 Av. Carlos Medeiros, 231, Centro.\n\u00a0\nSobre a Funda\u00e7\u00e3o Renova\n\nA Funda\u00e7\u00e3o Renova \u00e9 uma entidade de direito privado, sem fins lucrativos, constitu\u00edda com o exclusivo prop\u00f3sito de gerir e executar os programas e a\u00e7\u00f5es de repara\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o dos danos causados pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o.\n", "link": "https://radargeral.com/geral/editais-de-cultura-da-fundacao-renova-fique-atento-as-oficinas-com-datas-marcadas-nos-municipios/", "dataPublicacao": "24-01-2020"},
{"titulo": "NOT\u00cdCIA BOA \u2013 Edital Doce ES destinar\u00e1 recursos para projetos de cultura, lazer, esporte e turismo para dez munic\u00edpios", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO objetivo do edital \u00e9 selecionar e apoiar, com recurso financeiro da Funda\u00e7\u00e3o Renova, projetos de pessoas f\u00edsicas, microempreendedores, coletivos e grupos informais, organiza\u00e7\u00f5es sem fins lucrativos e empresas atuantes nos munic\u00edpios de Aracruz, Baixo Guandu, Colatina, Concei\u00e7\u00e3o da Barra, Fund\u00e3o, Linhares, Maril\u00e2ndia, S\u00e3o Mateus, Serra e Sooretama. Os projetos dever\u00e3o ter prazo de execu\u00e7\u00e3o de at\u00e9 12 meses. (Continua).\n\u00a0O investimento total nos projetos \u00e9 de at\u00e9 R$ 4,5 milh\u00f5es, que ser\u00e3o alocados de forma a respeitar a estimativa de valores e \u00e1reas por munic\u00edpios previstos.\nAs inscri\u00e7\u00f5es para o edital s\u00e3o gratuitas e dever\u00e3o ser realizadas no per\u00edodo de 8 de janeiro a 22 de fevereiro de 2020. Cada proponente poder\u00e1 apresentar at\u00e9 tr\u00eas propostas, independente do eixo escolhido, de acordo com as regras do Edital Doce ES. Os resultados dever\u00e3o ser divulgados a partir de junho de 2020. (Continua).\nPara a analista do Programa de Apoio ao Turismo, Cultura, Esporte e Lazer da Funda\u00e7\u00e3o Renova, Rafaela Cavalcanti, a iniciativa do edital auxilia no processo de parcerias para os projetos das comunidades. \u201cPor meio dos editais, as parcerias poder\u00e3o atender de forma mais abrangente os munic\u00edpios impactados e, assim, contemplar mais iniciativas para as comunidades\u201d, diz. (Continua).\n\u00a0\nSobre a Funda\u00e7\u00e3o Renova\n\u00a0", "link": "https://radargeral.com/geral/noticia-boa-edital-doce-es-destinara-recursos-para-projetos-de-cultura-lazer-esporte-e-turismo-para-dez-municipios/", "dataPublicacao": "06-01-2020"},
{"titulo": "Funda\u00e7\u00e3o Renova  faz Termo de Acordo com camaroeiros da foz do rio Doce no ES", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\u00a0\n\u00a0 \n\u00a0O acordo define a indeniza\u00e7\u00e3o \u00e0s embarca\u00e7\u00f5es camaroeiras da Enseada do Su\u00e1 e aos seus propriet\u00e1rios, mestres e tripulantes, denominados de camaroeiros, que pescavam na foz do rio Doce. O in\u00edcio dos atendimentos aos camaroeiros, feitos pelo Programa de Indeniza\u00e7\u00e3o Mediada (PIM), dever\u00e1 ocorrer no prazo de at\u00e9 45 dias, a contar da assinatura do acordo. \n \n\u00a0O \u00a0Grupo de Trabalho, institu\u00eddo em 11 de abril de 2018 para buscar solu\u00e7\u00e3o consensual sobre as medidas de repara\u00e7\u00e3o integral dos camaroeiros da Enseada do Su\u00e1, foi formado por representantes dos pescadores de camar\u00e3o, apoiados pelo Sindicato dos Pescadores do Esp\u00edrito Santo (Sendipesm-ES), Defensoria P\u00fablica Estadual (DPES), Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o (DPU), Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF), Funda\u00e7\u00e3o Renova, Movimento de Atingidos por Barragens (MAB), Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o e Biodiversidade (ICMBio), Instituto Brasileiro de Meio Ambiente e Recursos Renov\u00e1veis (Ibama) e Minist\u00e9rio da Agricultura Pesca e Abastecimento (Mapa). (Continua).\n \n\u00a0Sobre a Funda\u00e7\u00e3o Renova- A Funda\u00e7\u00e3o Renova \u00e9 uma entidade de direito privado, sem fins lucrativos, constitu\u00edda com o exclusivo prop\u00f3sito de gerir e executar os programas e a\u00e7\u00f5es de repara\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o dos danos causados pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o com transpar\u00eancia, legitimidade e senso de urg\u00eancia. (Continua).\n \n\u00a0A Funda\u00e7\u00e3o foi estabelecida por meio de um Termo de Transa\u00e7\u00e3o e Ajustamento de Conduta (TTAC), assinado entre Samarco, suas acionistas Vale e BHP, os governos federal e dos estados de Minas Gerais e do Esp\u00edrito Santo, al\u00e9m de uma s\u00e9rie de autarquias, funda\u00e7\u00f5es e institutos (como Ibama, Instituto Chico Mendes, Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, Instituto Estadual de Florestas, Funai, Secretarias de Meio Ambiente, dentre outros), em mar\u00e7o de 2016.\u00a0 \u00a0Foto de Capa: Hon\u00f3rio Barbosa.", "link": "https://radargeral.com/geral/fundacao-renova-faz-termo-de-acordo-com-camaroeiros-da-foz-do-rio-doce-no-es/", "dataPublicacao": "18-12-2019"},
{"titulo": "Mar de Reg\u00eancia e  Rio Doce est\u00e3o piores depois de contamina\u00e7\u00e3o da lama da Samarco, revela estudo da UFES-ES", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\u00a0Estudos da UFES-ES revelam que a contamina\u00e7\u00e3o no Rio Doce e no mar de Reg\u00eancia, em Linhares, est\u00e3o piores do que na \u00e9poca da trag\u00e9dia, que completa quatro anos no pr\u00f3ximo dia 5.\n\u00a0Em novembro de 2015, ocorreu o rompimento da barragem de Fund\u00e3o, da Samarco, em Mariana (MG), e a lama de rejeitos de min\u00e9rio atingiu o Rio Doce. V\u00e1rias cidades mineiras e tr\u00eas munic\u00edpios do Estado foram afetados. (Continua ap\u00f3s o an\u00fancio).\n\u00a0 \n\u00a0O ge\u00f3logo Alex Bastos, que coordena uma grande rede de pesquisa que envolve tamb\u00e9m outras universidades, disse que h\u00e1 mais metal na \u00e1gua do que no auge do desastre, quando a lama chegou ao mar de Linhares e atingiu a praia da vila de Reg\u00eancia. (Continua ap\u00f3s o an\u00fancio).\n\u00a0Esse resultado \u00e9 baseado em an\u00e1lises de amostras de \u00e1gua, lama e animais que foram feitas nos \u00faltimos meses. \u201cSe a gente fizer uma m\u00e9dia do que se observa ao longo do tempo, existem per\u00edodos em que o que a gente coletou, cerca de 16 coletas de momentos diferentes, em m\u00e9dia est\u00e1 o dobro do que a gente coletou em novembro de 2015 na Foz do Rio Doce. Ferro e alum\u00ednio\u201d, disse Bastos. (Continua p\u00f3s o an\u00fancio).\n\u00a0Para os pesquisadores, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que esses metais sejam da lama. \u201c\u00c9 dif\u00edcil voc\u00ea ligar a outra fonte. Considerando para esse par\u00e2metro, n\u00f3s temos um dado muito forte que \u00e9 o dado pret\u00e9rito. E a gente inclusive tem dado pret\u00e9rito de dois trabalhos diferentes. O aumento \u00e9 real, n\u00e3o tem como. Aumentou muito e continua aumentando\u201d, completou. Com informa\u00e7\u00f5es do site de A Gazeta. *Foto: internet.", "link": "https://radargeral.com/geral/mar-de-regencia-e-rio-doce-estao-piores-depois-de-contaminacao-da-lama-da-samarco/", "dataPublicacao": "30-10-2019"},
{"titulo": "NOT\u00cdCIA BOA PARA LINHARES: Funda\u00e7\u00e3o Renova vai contratar e comprar servi\u00e7os e produtos locais", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO atendimento acontecer\u00e1 no dia 17 de outubro, das 09h \u00e0s 17h, no Edif\u00edcio Laguna Center, no Centro de Linhares.\nDe acordo com a l\u00edder de Suprimentos da Funda\u00e7\u00e3o Renova, Simone Pimentel, a ideia \u00e9 conhecer os fornecedores dessas localidades e incentiv\u00e1-los a efetivar o cadastro. \u201cEstamos em busca de aumentar a nossa base de cadastro de fornecedores locais.(Continua depois do an\u00fancio).\n\u00a0Essa iniciativa \u00e9 um caminho importante de aproxima\u00e7\u00e3o dos empres\u00e1rios com a Renova para esclarecermos eventuais d\u00favidas sobre o processo\u201d, diz Simone Pimentel.\nPara fazer o cadastro, o representante da empresa deve apresentar os seguintes documentos: contrato social e altera\u00e7\u00f5es contratuais, cart\u00e3o de CNPJ, inscri\u00e7\u00f5es estadual e municipal, endere\u00e7o da empresa, e-mail e contato, extrato simples nacional (o mais recente) e comprovante banc\u00e1rio (c\u00f3pia extrato ou cart\u00e3o em nome da empresa). (Continua depois do an\u00fancio).\n\u00a0Nos processos concorrenciais, os fornecedores s\u00e3o avaliados nos quesitos capacidade t\u00e9cnica, financeira e compliance. Para dar mais transpar\u00eancia aos processos, a Funda\u00e7\u00e3o Renova disponibiliza um canal em seu site (https://www.fundacaorenova.org/fornecedores). Nessa plataforma, o representante das empresas, al\u00e9m de acompanhar ou se candidatar aos procedimentos licitat\u00f3rios, pode acessar dados atualizados sobre as contrata\u00e7\u00f5es executadas e as previstas.\nA Funda\u00e7\u00e3o trabalha para que o processo de compras e contrata\u00e7\u00f5es de produtos e servi\u00e7os ocorra com transpar\u00eancia e \u00e9tica, de forma a permitir entrega com qualidade, rigor t\u00e9cnico na escolha dos fornecedores e melhores condi\u00e7\u00f5es de negocia\u00e7\u00e3o.\nA pol\u00edtica de contrata\u00e7\u00e3o local da Funda\u00e7\u00e3o Renova faz parte do compromisso firmado no Termo de Transa\u00e7\u00e3o de Ajustamento de Conduta (TTAC), de recupera\u00e7\u00e3o da economia dos munic\u00edpios atingidos pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o.\nServi\u00e7o \u2013 Dia do Fornecedor\nDia: 17/10 (quinta-feira)\nHor\u00e1rio: 9h \u00e0s 17h\nLocal: Edif\u00edcio Laguna Center\nAvenida Presidente Get\u00falio Vargas, 1220, sala 419- Centro, Linhares", "link": "https://radargeral.com/economia/noticia-boa-para-linhares-fundacao-renova-vai-contratar-e-comprar-servicos-e-produtos-locais/", "dataPublicacao": "16-10-2019"},
{"titulo": "Retirada do barramento em Linhares \u00e9 conclu\u00edda", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA Funda\u00e7\u00e3o Renova informa que foi conclu\u00edda a retirada do barramento em Linhares, que vai permitir a retomada do curso normal do rio Pequeno, que liga a lagoa Juparan\u00e3 ao rio Doce. (Continua).\n \n\u00a0As interven\u00e7\u00f5es come\u00e7aram no dia 3 de dezembro e foram conclu\u00eddas no \u00faltimo dia 16.\u00a0 Por medida de precau\u00e7\u00e3o, a Funda\u00e7\u00e3o Renova orientou que as cinco fam\u00edlias que estavam na avenida Beira-Rio deixassem suas casas na sexta-feira (13) por algumas horas at\u00e9 que o risco estivesse mitigado. Assim, elas puderam retornar em seguran\u00e7a para suas resid\u00eancias. (Continua).\n\u00a0Como medida complementar de prote\u00e7\u00e3o, foi realizado um tratamento de ensacarias (com solo e cimento) pr\u00f3ximo \u00e0 primeira casa da avenida Beira-Rio. (Continua).\n \n\u00a0Atualmente, com a retirada do barramento, o n\u00edvel do rio Pequeno est\u00e1 em 6,93 metros e a vaz\u00e3o, em 40 metros c\u00fabicos por segundo. O fluxo de \u00e1gua \u00e9 considerado normal devido ao represamento de \u00e1gua no local, que est\u00e1 acima do n\u00edvel do rio Doce. Essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 tempor\u00e1ria e deve atingir um equil\u00edbrio at\u00e9 o fim de janeiro de 2020. (Continua).\n \n\u00a0O descomissionamento do barramento do rio Pequeno, em Linhares, foi realizado em cumprimento \u00e0 decis\u00e3o judicial proferida pela 12\u00aa Vara Federal de Belo Horizonte (MG), que determinou a remo\u00e7\u00e3o da estrutura em duas etapas, ap\u00f3s an\u00e1lises realizadas por empresas especializadas apontarem riscos estruturais.\u00a0\u00a0\nA remo\u00e7\u00e3o do barramento aconteceu ap\u00f3s a conclus\u00e3o da primeira etapa de instala\u00e7\u00e3o da base da ensecadeira na parte jusante (abaixo) da estrutura, com a aprova\u00e7\u00e3o da Aecom, empresa que atua como perito judicial.\nA ensecadeira \u00e9 uma estrutura provis\u00f3ria que impede o contato das \u00e1guas do rio Doce com a lagoa Juparan\u00e3. Caso o n\u00edvel do rio Doce aumente, a ensecadeira ser\u00e1 alteada (elevada).\nA atua\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Renova para garantir a seguran\u00e7a das obras e das fam\u00edlias em seu entorno \u00e9 realizada por profissionais das \u00e1reas de Infraestrutura, Engenharia, Di\u00e1logo, Sa\u00fade, Prote\u00e7\u00e3o Social, Meio Ambiente, Seguran\u00e7a e Conting\u00eancia.\n\u00a0A Funda\u00e7\u00e3o Renova \u00e9 uma entidade de direito privado, sem fins lucrativos, constitu\u00edda com o exclusivo prop\u00f3sito de gerir e executar os programas e a\u00e7\u00f5es de repara\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o dos danos causados pelo rompimento da Barragem de Fund\u00e3o.\nA Funda\u00e7\u00e3o foi estabelecida por meio de um Termo de Transa\u00e7\u00e3o de Ajustamento de Conduta (TTAC), assinado entre Samarco, suas acionistas Vale e BHP, os governos federal e dos estados de Minas Gerais e do Esp\u00edrito Santo, al\u00e9m de uma s\u00e9rie de autarquias, funda\u00e7\u00f5es e institutos (como Ibama, Instituto Chico Mendes, Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, Instituto Estadual de Florestas, Funai, Secretarias de Meio Ambiente, dentre outros), em mar\u00e7o de 2016.", "link": "https://radargeral.com/geral/retirada-do-barramento-em-linhares-e-concluida/", "dataPublicacao": "28-12-2019"},
{"titulo": "EXCLUSIVO \u2013 Moradores de Patrim\u00f4nio da Lagoa impedem m\u00e1quinas da Funda\u00e7\u00e3o Renova de operar na comunidade", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\u00a0Maquin\u00e1rios que prestam servi\u00e7os a Funda\u00e7\u00e3o Renova, em Patrim\u00f4nio da Lagoa, em Sooretama, foram impedidos de operar pelos moradores e pescadores da comunidade nos servi\u00e7os de esgotamento de \u00e1gua que vinha realizando. (Continua ap\u00f3s o an\u00fancio).\n\u00a0 \n\u00a0 O impedimento ocorre desde a \u00faltima ter\u00e7a-feira (5). \u00a0Patrim\u00f4nio da Lagoa \u00e9 uma das localidades impactadas depois que foi edificado um barramento no Rio Pequeno, em Linhares, para impedir que os rejeitos da lama que atingiram o Rio Doce\u00a0 com o estouro da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana (MG), h\u00e1 4 anos, cheguem a Lagoa Juparan\u00e3, um dos cart\u00f5es postais de Sooretama. (Continua ap\u00f3s o an\u00fancio).\n\u00a0 \n\u00a0Segundo algum dos moradores ouvidos por Radar Geral \u201ca proibi\u00e7\u00e3o \u00e9 por tempo indeterminado at\u00e9 o momento em que a funda\u00e7\u00e3o convocar os impactados da comunidade para pagar as indeniza\u00e7\u00f5es acordadas\u201d, disse um dos l\u00edderes da comunidade que pediu para n\u00e3o ter o nome divulgado. A localidade conta com pelo menos 500 fam\u00edlias e 130 pescadores. (Continua ap\u00f3s o an\u00fancio).\n\u00a0 \n\u00a0 Segundo ele, ainda, em Patrim\u00f4nio da Lagoa \u201cfoi prejudicada, tamb\u00e9m, a pr\u00e1tica esportiva dos moradores, j\u00e1 que o \u00fanico campo de futebol existente foi inundado\u201d. Al\u00e9m disso, acrescentou, pelo menos 4 com\u00e9rcios foram impactados j\u00e1 que os banhistas que iam a localidade para usufruir a praia da Lagoa Juparan\u00e3 praticamente sumiram\u201d. (Continua ap\u00f3s o an\u00fancio).\n\u00a0 \u00a0 \n\u00a0 A reportagem tentou contato com a Funda\u00e7\u00e3o Renova, para ela comentar o assunto, mas at\u00e9 essa postagem n\u00e3o poss\u00edvel. O espa\u00e7o est\u00e1 aberto para manifesta\u00e7\u00f5es.", "link": "https://radargeral.com/economia/exclusivo-moradores-de-patrimonio-da-lagoa-impedem-maquinas-da-fundacao-renova-de-operar-na-comunidade/", "dataPublicacao": "09-11-2019"},
{"titulo": "PAGAMENTO \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Renova inicia pagamento de indeniza\u00e7\u00f5es referentes a 2019", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "Medida se aplica aos territ\u00f3rios de Mariana (MG) \u00e0 foz do rio Doce (ES) impactados pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em 2015.\n\u00a0A partir de janeiro de 2020, a Funda\u00e7\u00e3o Renova, respons\u00e1vel por reparar e compensar os danos causados pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, d\u00e1 in\u00edcio ao pagamento de indeniza\u00e7\u00e3o por lucros cessantes referente ao ano de 2019. A expectativa \u00e9 que 4.500 atingidos, de Mariana (MG) \u00e0 foz (ES), recebam um total de R$ 94 milh\u00f5es at\u00e9 31 de mar\u00e7o do pr\u00f3ximo ano. (An\u00fancio).\n\u00a0Ter\u00e3o direito as pessoas que celebraram acordo no Programa de Indeniza\u00e7\u00e3o Mediada (PIM) para receber indeniza\u00e7\u00e3o por lucro cessante em anos anteriores e cujo impacto em suas atividades econ\u00f4micas se manteve, ainda que parcialmente, em 2019. (Continua).\n\u00a0Os valores de cada caso variam de acordo com as situa\u00e7\u00f5es de impacto na renda e se aplicam a todos os of\u00edcios legais que estejam em situa\u00e7\u00e3o regular. (Continua).\n\u00a0A proposta indenizat\u00f3ria leva em considera\u00e7\u00e3o o acordo celebrado no passado, sendo que, a partir dele, \u00e9 calculado o valor da indeniza\u00e7\u00e3o pelo dano sofrido ao longo de 2019, que pode variar em rela\u00e7\u00e3o aos anos anteriores. Sendo assim, as propostas ser\u00e3o personalizadas e os atingidos receber\u00e3o valores distintos, tributados conforme previsto pela Receita Federal.\nA Funda\u00e7\u00e3o Renova entrar\u00e1 em contato por telefone com os atingidos a partir deste m\u00eas de dezembro para agendamento da reuni\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o da proposta nos Centros de Indeniza\u00e7\u00e3o Mediada (CIMs). No dia da reuni\u00e3o, o atingido dever\u00e1 apresentar o documento de identidade e um comprovante banc\u00e1rio v\u00e1lido e leg\u00edvel.\nCaso aceite a proposta, o Termo de Acordo dever\u00e1 ser assinado. A quantia ser\u00e1 creditada em conta banc\u00e1ria, que dever\u00e1 ser nominal, ou seja, em nome do contemplado. A Funda\u00e7\u00e3o Renova enviar\u00e1 SMS para o n\u00famero de telefone informado no cadastro avisando sobre o pagamento.\nOs prazos para pagamento s\u00e3o os mesmos praticados nos anos anteriores, sendo a data-limite de 2020 o dia 31 de mar\u00e7o.\nDe acordo com Luiz Zumpano, gerente de Programas Socioecon\u00f4micos da Funda\u00e7\u00e3o Renova, todos os trabalhos, inclusive os c\u00e1lculos para o pagamento do Lucro Cessante de 2019, j\u00e1 foram realizados. \u201cNa primeira quinzena de janeiro de 2020, j\u00e1 poderemos apresentar os valores aos atingidos e cumprir o prazo determinado para o encerramento dos pagamentos\u201d, afirma.\nEm 2019, cerca de 3.700 pessoas receberam pagamento por Lucro Cessante correspondente ao ano de 2018.\nSobre a Funda\u00e7\u00e3o Renova\nA Funda\u00e7\u00e3o Renova \u00e9 uma entidade de direito privado, sem fins lucrativos, constitu\u00edda com o exclusivo prop\u00f3sito de gerir e executar, com autonomia t\u00e9cnica, administrativa e financeira, os programas e a\u00e7\u00f5es de repara\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica e socioambiental para recuperar, remediar e reparar os impactos gerados a partir do rompimento da Barragem de Fund\u00e3o, com transpar\u00eancia, legitimidade e senso de urg\u00eancia.\nA Funda\u00e7\u00e3o foi estabelecida por meio de um Termo de Transa\u00e7\u00e3o e Ajustamento de Conduta (TTAC), assinado entre Samarco, suas acionistas Vale e BHP, os governos federal e dos estados de Minas Gerais e do Esp\u00edrito Santo, al\u00e9m de uma s\u00e9rie de autarquias, funda\u00e7\u00f5es e institutos (como Ibama, Instituto Chico Mendes, Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, Instituto Estadual de Florestas, Funai, Secretarias de Meio Ambiente, dentre outros), em mar\u00e7o de 2016. Fot: Ag\u00eancia Grasil.", "link": "https://radargeral.com/economia/pagamento-fundacao-renova-inicia-pagamento-de-indenizacoes-referentes-a-2019/", "dataPublicacao": "20-12-2019"},
{"titulo": "Algumas esp\u00e9cies como lambari, piau e alguns cascudos desapareceram do Rio Doce; 53% delas", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\u00a0 \u00a0Desaparecimentos de esp\u00e9cies como lambari, piau e alguns cascudos\u00a0 do Rio Doce pode estar ligado a barragens constru\u00eddas ao longo dos anos e \u00e0 lama de rejeitos de min\u00e9rio que atingiu o Rio Doce, aponta pesquisa.\n\u00a0A pesquisa realizada pela Rede Rio Doce Mar e detectou\u00a0 \u00a0que 53% dos peixes nativos do Rio Doce n\u00e3o est\u00e3o sendo encontrados. O motivo dessa redu\u00e7\u00e3o ainda est\u00e1 sendo analisado. A aus\u00eancia dessas esp\u00e9cies acontece, principalmente, entre Mascarenhas, em Baixo Guandu, e a foz do rio, em Reg\u00eancia. J\u00e1 as esp\u00e9cies introduzidas no Rio Doce ao longo dos anos est\u00e3o sendo achadas, e isso tem efeito negativo nas esp\u00e9cies nativas, diz a pesquisa. (Continua ap\u00f3s o an\u00fancio).\n\u00a0 Esse \u00e9 o resultado\u00a0 dos primeiros seis meses de uma das pesquisas realizadas pela Rede Rio Doce Mar. Os estudos tiveram in\u00edcio no ano passado para dimensionar os impactos causados na natureza pelo \u201ctsunami\u201d de lama, de 32 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de rejeitos de min\u00e9rio, com o rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana (MG). (Continua ap\u00f3s o an\u00fancio.\n\u00a0 \u201cA situa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais intensa na foz do Rio Doce. Isso tem causado estresse nos organismos, que est\u00e3o apresentando altera\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas, bioqu\u00edmicas, fisiol\u00f3gicas e gen\u00e9ticas\u201d, revela o professor da Universidade Federal do Rio Grande (Furg) e pesquisador da Rede Rio Doce Mar, Adalto Bianchini., em entrevista ao portal A Gazeta. (Continua ap\u00f3s an\u00fancio).\n\u00a0 O coordenador t\u00e9cnico da Rede Rio Doce Mar, Alex Bastos, explica que atrav\u00e9s do Programa de Monitoramento da Biodiversidade Aqu\u00e1tica, s\u00e3o analisadas a fauna e a flora da por\u00e7\u00e3o capixaba do Rio Doce e tamb\u00e9m dos ambientes marinho e costeiro impactados. Os estudos, que come\u00e7aram no final do ano passado, ainda est\u00e3o em andamento e podem durar at\u00e9 cinco anos. Esse programa de monitoramento \u00e9 realizado atrav\u00e9s de um acordo de coopera\u00e7\u00e3o com a Funda\u00e7\u00e3o Renova.", "link": "https://radargeral.com/geral/algumas-especies-como-lambari-piau-e-alguns-cascudos-desapareceram-do-rio-doce/", "dataPublicacao": "03-11-2019"},
{"titulo": "Funda\u00e7\u00e3o Renova se defende de acusa\u00e7\u00f5es e afirma que pagou cerca de R$ 850 milh\u00f5es em indeniza\u00e7\u00f5es e aux\u00edlios para o ES", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "A organiza\u00e7\u00e3o ressaltou que at\u00e9 julho de 2019 foram desembolsados cerca de R$ 6,46 bilh\u00f5es nas a\u00e7\u00f5es integradas de recupera\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o no Esp\u00edrito Santo.\nA Funda\u00e7\u00e3o Renova, respons\u00e1vel por reparar os danos causados pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana (MG), em 2015, se defendeu das den\u00fancias de desvio de\u00a0recursos, superfaturamento de obras, fechamentos de contratos em valores vultosos e contrata\u00e7\u00e3o de ex-funcion\u00e1rios da Samarco.\nEm nota, a organiza\u00e7\u00e3o afirmou que os processos da institui\u00e7\u00e3o s\u00e3o acompanhados e fiscalizados, permanentemente, por auditorias externas independentes e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Funda\u00e7\u00f5es, al\u00e9m do fato de que\u00a0os documentos relacionados \u00e0 atua\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Renova e a presta\u00e7\u00e3o de contas de suas atividades s\u00e3o publicados em seu site.\nNesta segunda-feira (09), a Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) das Licen\u00e7as aprovou\u00a0a proposta do deputado Eucl\u00e9rio Sampaio, de quebrar o sigilo fiscal, banc\u00e1rio, telef\u00f4nico e eletr\u00f4nico da Funda\u00e7\u00e3o, seus diretores e presidente.\u00a0Segundo o deputado e relator da CPI, Eucl\u00e9rio Sampaio, denuncias apontam que que o \u00f3rg\u00e3o est\u00e1 \u201cdesviando recursos, superfaturando obras, firmando contratos em valores vultosos com empresas que t\u00eam em seu quadro societ\u00e1rio ex-funcion\u00e1rios da Samarco/Vale e contratando ex-funcion\u00e1rios da Samarco e diretores em valores exorbitantes\u201d, diz o texto.\nA Funda\u00e7\u00e3o Renova ainda ressaltou que at\u00e9 julho de 2019, foram desembolsados cerca de R$ 6,46 bilh\u00f5es nas a\u00e7\u00f5es integradas de recupera\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o em Minas Gerais e no Esp\u00edrito Santo. \u201cEntre os avan\u00e7os, est\u00e3o os estudos para avaliar o impacto do rompimento da barragem de Fund\u00e3o sobre as \u00e1guas e a biodiversidade do rio Doce e da regi\u00e3o costeira. A \u00e1gua est\u00e1 apta para consumo ap\u00f3s tratamento. Com 92 pontos de monitoramento, o rio Doce \u00e9 o mais monitorado do Brasil. Foram recuperados 113 afluentes e houve plantio emergencial para controle de eros\u00e3o em 800 hectares. Mais de mil nascentes foram recuperadas\u201d.\nAinda de acordo com a nota, no Esp\u00edrito Santo, at\u00e9 o momento, foram desembolsados R$ 7,7 milh\u00f5es, por meio do Fundo Desenvolve Rio Doce. Ainda no Esp\u00edrito Santo, at\u00e9 maio deste ano, foram gerados R$ 8,9 milh\u00f5es em ISS para os munic\u00edpios impactados.\nCerca de R$ 1,76 bilh\u00e3o teriam sigo pagos em indeniza\u00e7\u00f5es e aux\u00edlios financeiros emergenciais para cerca de 300 mil pessoas em MG e ES. No Esp\u00edrito Santo, foram desembolsados, at\u00e9 o momento, cerca de R$ 850 milh\u00f5es em indeniza\u00e7\u00f5es e aux\u00edlios.", "link": "https://radargeral.com/economia/fundacao-renova-se-defende-de-acusacoes-e-afirma-que-pagou-cerca-de-r-850-milhoes-em-indenizacoes-e-auxilios-para-o-es/", "dataPublicacao": "09-09-2019"},
{"titulo": "Empresa de saneamento interditada por lan\u00e7ar esgoto no Rio Doce em Linhares", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "Licen\u00e7a ambiental da empresa tamb\u00e9m foi suspensa. Opera\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o foram realizadas na tarde desta ter\u00e7a-feira (9).\nOs Minist\u00e9rios P\u00fablicos Federal e do Estado do Esp\u00edrito Santo (MPF/ES e MPES) participaram de uma opera\u00e7\u00e3o na tarde desta ter\u00e7a-feira (9), em Linhares, que terminou com a interdi\u00e7\u00e3o da empresa ET&S Tratamento Ambiental e Saneamento Ltda., por tempo indeterminado.\nA empresa, que \u00e9 contratada para tratar dejetos e esgoto de ind\u00fastrias e jog\u00e1-los limpos no Rio Doce, \u00e9 acusada de camuflar esse processo, despejando clandestinamente o esgoto in natura no rio.\nSegundo decis\u00e3o da Justi\u00e7a Estadual no processo 0005927-91.2019.8.08.0030, foi determinada a imediata suspens\u00e3o da licen\u00e7a ambiental deferida pelo Instituto Estadual de Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos (Iema), sob pena de multa di\u00e1ria de R$ 20 mil.\nFiscaliza\u00e7\u00f5es conjuntas tamb\u00e9m j\u00e1 foram realizadas por Iema, Ibama, Ag\u00eancia Estadual de Recursos H\u00eddricos (Agerh) e Pol\u00edcia Militar Ambiental, em que foi flagrado o lan\u00e7amento ilegal diretamente no solo de res\u00edduos sem tratamento, com caracter\u00edsticas compat\u00edveis com os efluentes recebidos pela empresa. T\u00e9cnicos do MP Estadual e da Agerh ainda promoveram a an\u00e1lise preliminar do processo de licenciamento ambiental da empresa, em que verificaram evid\u00eancias de que foram prestadas informa\u00e7\u00f5es inver\u00eddicas no seu bojo por parte da ET&S.\nA regi\u00e3o do Rio Doce compreende \u00e1rea ambiental de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) e a ET&S \u00e9 a \u00fanica empresa localizada nas imedia\u00e7\u00f5es da \u00e1rea da coleta de res\u00edduos. Inclusive, a instala\u00e7\u00e3o da empresa foi autorizada pelo poder p\u00fablico justamente para tratar os efluentes.\nEm 2017, a Pol\u00edcia Federal j\u00e1 havia cumprido, durante a Opera\u00e7\u00e3o Descarte, mandados de busca e apreens\u00e3o de documentos e HD na ET&S e na resid\u00eancia de seus s\u00f3cios, justamente por lan\u00e7ar esgoto sem o devido tratamento no Rio Doce. A den\u00fancia partiu de pescadores e foi confirmada pela PF no decorrer das investiga\u00e7\u00f5es.\nAs coletas de efluentes que foram lan\u00e7ados no rio durante a Opera\u00e7\u00e3o foram submetidas \u00e0 an\u00e1lise laboratorial, e os resultados demonstraram que os lan\u00e7amentos dos efluentes de sistemas de tratamento de esgotos sanit\u00e1rios em corpos h\u00eddricos estavam bem fora dos padr\u00f5es estipulados pela Resolu\u00e7\u00e3o Conama n\u00b0 430/2011.\nIrregularidades. Entre as irregularidades j\u00e1 encontradas durante fiscaliza\u00e7\u00f5es \u00e0 empresa est\u00e3o a execu\u00e7\u00e3o da atividade de decomposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos com equipamento danificado e com fins comerciais, que ficou evidenciado pelo volume de res\u00edduos hospitalares encaminhados por duas grandes ind\u00fastrias com sede em Linhares; o excesso de emiss\u00e3o de fuma\u00e7a, com odor caracter\u00edstico de produto qu\u00edmico, em raz\u00e3o da chamin\u00e9 do termo decompositor estar danificado por corros\u00e3o em raz\u00e3o da falta de manuten\u00e7\u00e3o; a emiss\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o ambiental expedido pela Diretora T\u00e9cnica do Iema, mesmo havendo parecer desfavor\u00e1vel.\nOutros pontos em desacordo com a legisla\u00e7\u00e3o foram: a disposi\u00e7\u00e3o inadequada de res\u00edduos s\u00f3lidos no solo, em que h\u00e1 fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o nativa da Mata Atl\u00e2ntica, em valas possivelmente abertas por m\u00e1quinas retroescavadeira, cobertas com camadas de terra com a finalidade de camufl\u00e1-las; dep\u00f3sito de res\u00edduos em tanques de concreto utilizados para armazenamento e blend de res\u00edduos industriais, o que n\u00e3o \u00e9 autorizado na Licen\u00e7a Ambiental de Regulariza\u00e7\u00e3o da atividade.\nEmpresa\nEm seu site, a ET&S se identifica como uma empresa brasileira de saneamento ambiental, fundada em 2014 e especializada em em processos log\u00edsticos para a coleta, tratamento, disposi\u00e7\u00e3o ambientalmente adequada de efluentes l\u00edquidos em curso d\u2019\u00e1gua e recupera\u00e7\u00e3o e re\u00faso destes efluentes para diversas aplica\u00e7\u00f5es. Segundo a p\u00e1gina, a empresa \u201cutiliza em seus processos equipamentos da mais avan\u00e7ada tecnologia alem\u00e3 e su\u00ed\u00e7a para proporcionar um servi\u00e7o de alto padr\u00e3o de qualidade\u201d.\nCrime\nEm \u00e2mbito federal, a empresa ET&S Tratamento Ambiental e Saneamento Ltda. tamb\u00e9m \u00e9 alvo de uma investiga\u00e7\u00e3o do MPF, que est\u00e1 sob sigilo. De acordo com a decis\u00e3o da Justi\u00e7a Estadual, todas as provas colhidas nesta ter\u00e7a, durante a opera\u00e7\u00e3o, poder\u00e3o ser compartilhada entre os Minist\u00e9rios P\u00fablicos.\nO procurador da Rep\u00fablica em Linhares, Paulo Henrique Trazzi, explica que o pedido de suspens\u00e3o das atividades da empresa foi necess\u00e1rio, uma vez que durante v\u00e1rias vistorias realizadas na empresa ET&S foi observado que os efluentes s\u00e3o lan\u00e7ados no Rio Doce sem o devido tratamento. \u201cIsso demonstra que n\u00e3o foi um caso de descontrole ou incidente, mas sim de a\u00e7\u00e3o de ilegalidade continuada de lan\u00e7amento de esgoto sanit\u00e1rio bruto no Rio. Essa conduta acarreta grande desequil\u00edbrio no ecossistema aqu\u00e1tico, comprometendo a sa\u00fade p\u00fablica em geral. Fora que o Rio Doce j\u00e1 vem sofrendo um destaque ambiental severo desde o rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana (MG)\u201d, destaca.", "link": "https://radargeral.com/saude/empresa-de-saneamento-interditada-por-lancar-esgoto-no-rio-doce-em-linhares/", "dataPublicacao": "09-07-2019"},
{"titulo": "Obras da primeira etapa da retirada do barramento do rio Pequeno j\u00e1 come\u00e7aram", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "A Funda\u00e7\u00e3o Renova informa que iniciou a primeira de duas etapas das obras de descomissionamento do barramento do rio Pequeno, em Linhares. As an\u00e1lises de estabilidade apontaram riscos estruturais no barramento, que podem causar o rompimento e colocar em risco a integridade dos moradores de seu entorno.\nNesta primeira etapa, que come\u00e7ou no dia 26 de setembro e tem previs\u00e3o de dura\u00e7\u00e3o de 32 dias, est\u00e1 sendo constru\u00edda a base para a instala\u00e7\u00e3o de uma ensecadeira na parte jusante (abaixo) do atual barramento. A ensecadeira \u00e9 uma estrutura provis\u00f3ria que impede o contato das \u00e1guas do rio Doce com a lagoa Juparan\u00e3. Caso seja necess\u00e1rio, a ensecadeira ser\u00e1 alteada (elevada).\nAs a\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizadas em cumprimento \u00e0 decis\u00e3o judicial proferida pela 12\u00aa Vara Federal de Minas Gerais, no \u00e2mbito da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica 1012064-42.2019.4.01.3800.\nAp\u00f3s a conclus\u00e3o das obras das ensecadeiras, devidamente atestadas e certificadas pelo perito judicial, ser\u00e1 iniciada a segunda etapa das obras, que consistir\u00e1 no descomissionamento (retirada) do barramento.\nHist\u00f3rico\nUma decis\u00e3o liminar de 2015, emitida logo ap\u00f3s o rompimento da barragem de Fund\u00e3o, determinou a constru\u00e7\u00e3o de um barramento emergencial no rio Pequeno para impedir o contato das \u00e1guas do rio Doce com a lagoa Juparan\u00e3. Apesar de tempor\u00e1rio, o barramento permaneceu instalado por for\u00e7a de uma senten\u00e7a proferida pelo juiz de Linhares, \u00e0 \u00e9poca competente para o julgamento da a\u00e7\u00e3o, o que agravou a ocorr\u00eancia de alagamentos, j\u00e1 habituais na regi\u00e3o.\nA Funda\u00e7\u00e3o Renova informa que, das 33 fam\u00edlias que residiam na avenida Beira-Rio em mar\u00e7o deste ano, 4 permanecem em suas moradias e 29 est\u00e3o em moradia provis\u00f3ria.\nEstudos\nPor solicita\u00e7\u00e3o da empresa de engenharia Themag, contratada pela Renova a pedido da Aecom, auditoria interveniente do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado do Esp\u00edrito Santo, ensecadeiras foram instaladas no canal entre o rio Pequeno e o rio Doce, no dia 11 de junho de 2019, para a realiza\u00e7\u00e3o de sondagem na \u00e1rea entre o barramento e a ensecadeira 2 (embaixo da ponte), visando a an\u00e1lise da parte jusante, localizada abaixo do barramento.\nAp\u00f3s o t\u00e9rmino da sondagem, as ensecadeiras foram abertas no dia 21 de agosto.\nA Themag tamb\u00e9m atestou a exist\u00eancia de problemas na estrutura do barramento, ap\u00f3s a valida\u00e7\u00e3o dos estudos realizados por uma consultoria especializada.\nO estudo tamb\u00e9m aponta que, em caso de rompimento do barramento, casas poderiam ser atingidas e, assim, colocar em risco a seguran\u00e7a das fam\u00edlias que estiverem no local.\nO barramento de Linhares \u00e9 monitorado diariamente, seguindo procedimentos de seguran\u00e7a e conting\u00eancia. Al\u00e9m dos monitoramentos hidrom\u00e9tricos, realizados na regi\u00e3o e em sete pontos da bacia do rio S\u00e3o Jos\u00e9 e na lagoa Juparan\u00e3, \u00e9 realizado um checklist di\u00e1rio da estrutura do barramento e o monitoramento complementar a laser.\nA atua\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Renova para garantir a seguran\u00e7a do barramento e das fam\u00edlias em seu entorno \u00e9 realizada por profissionais das \u00e1reas de Infraestrutura, Engenharia, Di\u00e1logo, Sa\u00fade, Prote\u00e7\u00e3o Social, Meio Ambiente, Seguran\u00e7a e Conting\u00eancia.", "link": "https://radargeral.com/economia/obras-da-primeira-etapa-da-retirada-do-barramento-do-rio-pequeno-ja-comecaram/", "dataPublicacao": "16-10-2019"},
{"titulo": "28 fam\u00edlias devem deixar suas casas em at\u00e9 3 dias na Vila Beira Rio  em Linhares (ES)", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "A Funda\u00e7\u00e3o Renova informou que, em conjunto com a Defesa Civil, ir\u00e1 remover 28 fam\u00edlias residentes na avenida Beira-Rio, em Linhares, no Norte do Estado, a partir desta semana.\nA realoca\u00e7\u00e3o para moradias provis\u00f3rias \u00e9 uma medida de precau\u00e7\u00e3o m\u00e1xima em fun\u00e7\u00e3o dos resultados de estudos realizados por uma consultoria t\u00e9cnica especializada, que apontaram riscos estruturais no barramento constru\u00eddo para proteger a lagoa Juparan\u00e3 da passagem do rejeito pelo rio Doce, em 2015.\nAs fam\u00edlias foram comunicadas, orientadas e ser\u00e3o acolhidas em todas as suas necessidades e demandas. A Funda\u00e7\u00e3o Renova reitera o seu compromisso com a garantia da seguran\u00e7a das fam\u00edlias.\nUma decis\u00e3o judicial de 2015, logo ap\u00f3s o rompimento da barragem de Fund\u00e3o, determinou a constru\u00e7\u00e3o de um barramento emergencial para impedir o contato das \u00e1guas do Rio Doce e da lagoa Juparan\u00e3. Apesar de tempor\u00e1rio, o barramento permaneceu instalado, por for\u00e7a de seguidas determina\u00e7\u00f5es judiciais, o que agravou a ocorr\u00eancia de alagamentos, j\u00e1 habituais na regi\u00e3o. Um canal ligando a lagoa ao rio Pequeno foi constru\u00eddo em 2018 para reduzir o n\u00edvel da \u00e1gua na Juparan\u00e3. Para enfrentar o \u00faltimo per\u00edodo chuvoso, este canal foi ampliado em 22 de setembro de 2018 e, em car\u00e1ter de preven\u00e7\u00e3o, foram removidas temporariamente as 56 fam\u00edlias residentes na avenida Beira-Rio.\nO barramento de Linhares \u00e9 monitorado diariamente, seguindo procedimentos de seguran\u00e7a e conting\u00eancia.\nA atua\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Renova para garantir a seguran\u00e7a de sua estrutura e das fam\u00edlias em seu entorno \u00e9 realizada por profissionais das \u00e1reas de Infraestrutura, Engenharia, Sa\u00fade, Prote\u00e7\u00e3o Social, Meio Ambiente, Seguran\u00e7a e Conting\u00eancia. Al\u00e9m dos monitoramentos hidrom\u00e9tricos realizados na regi\u00e3o e sete pontos da bacia do rio S\u00e3o Jos\u00e9 e Lagoa Juparan\u00e3, \u00e9 realizado checklist di\u00e1rio de monitoramento da estrutura.", "link": "https://radargeral.com/geral/28-familias-devem-deixar-suas-casas-em-ate-3-dias-na-vila-beira-rio-em-linhares-es/", "dataPublicacao": "18-03-2019"},
{"titulo": "Manifestantes do Movimento dos Atingidos por Barragens ocupam ferrovia", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "Organiza\u00e7\u00e3o do evento estima que 450 pessoas participam do protesto.\nManifestantes ocuparam a Estrada de Ferro Vit\u00f3ria Minas na manh\u00e3 desta segunda-feira (1\u00ba), em Central Carapina, na Serra. De acordo com o Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB), 450 pessoas est\u00e3o no local desde 9h30 para reivindicar a contrata\u00e7\u00e3o imediata de uma assessoria t\u00e9cnica para levantamento de dados sobre o rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em 2015.\nDe acordo com Heider Boza, coordenador do MAB, o acordo para a contrata\u00e7\u00e3o foi firmado entre Samarco, Vale e BHP e o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) em agosto de 2018.\u00a0\u201cO que se observa \u00e9 uma letargia do judici\u00e1rio em assegurar o direito e o descaso das empresas na efetiva\u00e7\u00e3o dos acordos realizados\u201d, afirmou Heider.\n\u201cNa aus\u00eancia de t\u00e9cnicos independentes para levantamento de dados e fornecimento de informa\u00e7\u00f5es, o processo de repara\u00e7\u00e3o integral encontra-se prejudicado, aumento a vulnerabilidade social das popula\u00e7\u00f5es atingidas\u201d, explicou o movimento.\nA Funda\u00e7\u00e3o Renova e a Vale foram procuradas pela reportagem, mas ainda n\u00e3o atenderam \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o.", "link": "https://radargeral.com/geral/manifestantes-do-movimento-dos-atingidos-por-barragens-ocupam-ferrovia/", "dataPublicacao": "01-07-2019"},
{"titulo": "Tr\u00eas barragens com risco de rompimento no ES", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "Essas barragens est\u00e3o na Grande Vit\u00f3ria e no Noroeste Capixaba.", "link": "https://radargeral.com/geral/tres-barragens-com-risco-de-rompimento-no-es/", "dataPublicacao": "20-11-2018"},
{"titulo": "Funda\u00e7\u00e3o Renova notificada em Linhares por remo\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "Segundo o MPES n\u00e3o hou aviso pr\u00e9vio para remo\u00e7\u00e3o.\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico estadual notificou a Mineradora Samarco e a Funda\u00e7\u00e3o Renova pela remo\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias que moram \u00e0s m\u00e1rgens do Rio Pequeno, em Linhares. Segundo o \u00f3rg\u00e3o houve por parte da Funda\u00e7\u00e3o renova um descumprimento do acordo firmado em julho do ano passado que prev\u00ea o acompanhamento das repara\u00e7\u00f5es de danos causados pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana.\n\u00a0O MPES exige que a Samarco e a Funda\u00e7\u00e3o renova cumpram com rigor o acordo firmado e que todas as a\u00e7\u00f5es sejam previamente debatidas. Casa haja descumprimento de acordo firmado haver\u00e1 multa de R$ 30 mil.", "link": "https://radargeral.com/geral/fundacao-renova-notificada-em-linhares-por-remocao-de-familias/", "dataPublicacao": "20-03-2019"},
{"titulo": "Reuni\u00e3o termina sem acordo e pescadores prometem amanh\u00e3 (16) fechar de novo ferrovia", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "", "link": "https://radargeral.com/geral/reuniao-termina-sem-acordo-e-pescadores-prometem-amanha-16-fechando-ferrovia/", "dataPublicacao": "15-01-2019"},
{"titulo": "Reg\u00eancia Augusta (ES) sedia amanha (01) o Careba Cultural", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "A programa\u00e7\u00e3o ter\u00e1 in\u00edcio \u00e0s 15h00 com um workshop tem\u00e1tico (roda de conversa) \u201cM\u00fasica Capixaba, Meio Ambiente e Processos Criativos\u201d.", "link": "https://radargeral.com/geral/regencia-augusta-es-sedia-amanha-01-o-careba-cultural/", "dataPublicacao": "30-11-2018"},
{"titulo": "HORA DA MENTIRA ACERTAR AS CONTAS \u2013 Falsos pescadores  receberam R$ 7 milh\u00f5es em indeniza\u00e7\u00f5es ap\u00f3s \u2018Lama da Samarco\u2019", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nAp\u00f3s a trag\u00e9dia de Mariana (MG), com o rompimento da barragem da Samarco em 2015, a Funda\u00e7\u00e3o Renova passou a pagar indeniza\u00e7\u00f5es para os pescadores na bacia do Rio Doce que tiveram suas atividades econ\u00f4micas prejudicadas, por conta da contamina\u00e7\u00e3o do rio.\nNo entanto, uma opera\u00e7\u00e3o deflagrada nesta ter\u00e7a-feira (26) pela Pol\u00edcia Federal, mostra que centenas de pessoas falsificaram documentos para se passarem por pescadores e receber a indeniza\u00e7\u00e3o da funda\u00e7\u00e3o.\nDe acordo com a investiga\u00e7\u00e3o, que teve in\u00edcio em 2018, somente no munic\u00edpio de Baixo Guandu, quase 100 pessoas estavam registradas como pescadores de maneira fraudulenta.\nO preju\u00edzo para o fundo destinado a pessoas impactadas pela trag\u00e9dia \u00e9 de R$ 7 milh\u00f5es. Al\u00e9m de Baixo Guandu, a Pol\u00edcia Federal cumpriu 24 mandados de busca e apreens\u00e3o em Vit\u00f3ria, Vila Velha, Serra e Bras\u00edlia.\nA suspeita \u00e9 que a col\u00f4nia de pescadores do munic\u00edpios, advogados e funcion\u00e1rios do Escrit\u00f3rio Federal de Aquicultura e Pesca no Esp\u00edrito Santo estejam envolvidos nas fraudes. Ningu\u00e9m foi detido, mas um servidor p\u00fablico foi afastado.\nA falsifica\u00e7\u00e3o dos documentos gera preju\u00edzo tamb\u00e9m para a Previd\u00eancia Social, al\u00e9m da pr\u00f3pria Funda\u00e7\u00e3o Renova.\nOPERA\u00c7\u00c3O\nAs investiga\u00e7\u00f5es tiveram in\u00edcio com o recebimento de den\u00fancias relatando que muitas pessoas do munic\u00edpio de Baixo Guandu que n\u00e3o eram pescadoras estavam solicitando registro de pescador profissional com o objetivo de receber da Funda\u00e7\u00e3o Renova indeniza\u00e7\u00f5es devidas em raz\u00e3o dos danos causados ao Rio Doce com o rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em Mariana em Minas Gerais, em novembro de 2015.\nPara obter as indeniza\u00e7\u00f5es foram utilizados protocolos de solicita\u00e7\u00e3o de licen\u00e7a de pescador profissional datados de setembro e outubro de 2015. As provas colhidas at\u00e9 o momento indicam que esses protocolos foram emitidos com data retroativa, anterior ao rompimento da barragem, para permitir que indiv\u00edduos que n\u00e3o eram pescadores \u00e0 \u00e9poca ou que n\u00e3o estavam com os documentos em dia, pudessem fechar acordos extrajudiciais na Funda\u00e7\u00e3o Renova.\nCRIMES INVESTIGADOS\nAs investiga\u00e7\u00f5es apontam para o envolvimento de funcion\u00e1rio do Escrit\u00f3rio Federal de Aquicultura e Pesca no ES, que foi o respons\u00e1vel por dar validade aos protocolos falsos e produzir of\u00edcios e outros documentos oficiais no interesse do grupo investigado; lobistas que agiam fazendo a intermedia\u00e7\u00e3o entre advogados e representantes de col\u00f4nias de pescadores; e representantes de col\u00f4nia de pescadores, que agiam atraindo interessados em receber as indeniza\u00e7\u00f5es e, em troca, recebiam parte dos honor\u00e1rios obtidos com os acordos extrajudiciais.\nOs suspeitos responder\u00e3o pelos crimes de Estelionato contra a Funda\u00e7\u00e3o Renova, falsidade ideol\u00f3gica em documentos p\u00fabicos do Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento \u2013 MAPA, inser\u00e7\u00e3o de dados falsos em sistema de informa\u00e7\u00e3o do MAPA e Corrup\u00e7\u00e3o passiva.", "link": "https://radargeral.com/geral/hora-da-mentira-acertar-as-cotas-falsos-pescadores-receberam-r-7-milhoes-em-indenizacoes-apos-lama-da-samarco/", "dataPublicacao": "26-02-2019"},
{"titulo": "Anvisa atesta seguran\u00e7a do consumo do pescado do Rio Doce", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "A nota t\u00e9cnica cont\u00e9m os par\u00e2metros considerados seguros para o consumo, por representarem risco m\u00ednimo \u00e0 sa\u00fade\nA Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa) deu parecer favor\u00e1vel ao consumo de peixes e crust\u00e1ceos provenientes da Bacia do Rio Doce e da regi\u00e3o costeira. A\u00a0nota t\u00e9cnica n\u00ba 8/2019/SEI/GEARE/GGALI/DIRE2/ANVISA foi divulgada no in\u00edcio da noite desta segunda-feira (3), divulgando os par\u00e2metros considerados seguros para o consumo, por representarem risco m\u00ednimo \u00e0 sa\u00fade.\nDe acordo com a Anvisa, est\u00e3o seguros os limites di\u00e1rios de at\u00e9 200 gramas de peixe para adultos e jovens acima de 10 anos (ou 1,4 kg por semana) e de at\u00e9 50 gramas para crian\u00e7as at\u00e9 10 anos e gestantes (ou 350 gramas semanais).\nA an\u00e1lise partiu de uma solicita\u00e7\u00e3o do Grupo de Trabalho da Pesca e Aquicultura (GT \u2013 Pesca), que integra o Comit\u00ea Interfederativo (CIF). Composto por integrantes do meio acad\u00eamico, do poder p\u00fablico das esferas federal e estaduais, o comit\u00ea acompanha as a\u00e7\u00f5es da Funda\u00e7\u00e3o Renova, respons\u00e1vel por reparar e compensar os danos do rompimento.\nPara subsidiar a an\u00e1lise, o Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade (ICMBio), a Funda\u00e7\u00e3o Renova e a Universidade Federal do Rio Grande (FURG) enviaram dados brutos e analisados de amostras coletadas de Mariana at\u00e9 a foz do Rio Doce e ao longo da regi\u00e3o costeira, de Guarapari (ES) a Abrolhos (BA), incluindo afluentes e trechos n\u00e3o atingidos pelo rejeito da barragem de Fund\u00e3o.\nEntre novembro e dezembro de 2018, a Anvisa recebeu 11 mil resultados analisados, abrangendo 76 esp\u00e9cies diferentes de peixes, quatro de camar\u00f5es e uma de lagosta. As an\u00e1lises investigaram a presen\u00e7a de 12 elementos (entre metais e metaloides) nos pescados da regi\u00e3o afetada: c\u00e1dmio, cromo, cobre, chumbo, ferro, mangan\u00eas, merc\u00fario, ars\u00eanio, alum\u00ednio, n\u00edquel, prata e zinco.\nCom base nos resultados, a Anvisa reconhece que os pescados da regi\u00e3o de estudo apresentam m\u00e9dias maiores de concentra\u00e7\u00e3o de c\u00e1dmio (em peixes de \u00e1gua salgada), merc\u00fario e chumbo, quando comparados com pescados comercializados mundialmente. A ag\u00eancia ressalta, no entanto, que apenas as presen\u00e7as de chumbo e de merc\u00fario merecem aten\u00e7\u00e3o. As concentra\u00e7\u00f5es dos demais metais n\u00e3o representariam risco \u00e0 sa\u00fade humana.\nA nota t\u00e9cnica tamb\u00e9m ressalta a import\u00e2ncia do controle e da fiscaliza\u00e7\u00e3o para assegurar que n\u00e3o haja o consumo de pescados com concentra\u00e7\u00e3o de metais acima daqueles definidos pela legisla\u00e7\u00e3o vigente.\nA recomenda\u00e7\u00e3o da Anvisa n\u00e3o somente oferece maior seguran\u00e7a em termos de sa\u00fade, mas representa tamb\u00e9m um importante passo para a retomada da economia da regi\u00e3o afetada, uma das miss\u00f5es da\u00a0Funda\u00e7\u00e3o Renova, que atua para recompor as condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e ambientais das atividades aqu\u00edcolas e pesqueiras.\nDe acordo com o l\u00edder do programa de Biodiversidade da Funda\u00e7\u00e3o Renova, Bruno Pimenta, este \u00e9 um importante passo para a continuidade dos estudos. \u201cO pescado continua sendo monitorado. Outras an\u00e1lises ser\u00e3o acrescentadas para que ocorra a verifica\u00e7\u00e3o da possibilidade de modificar a quantidade de consumo\u201d, afirma Pimenta.", "link": "https://radargeral.com/economia/anvisa-atesta-seguranca-do-consumo-do-pescado-do-rio-doce/", "dataPublicacao": "04-06-2019"},
{"titulo": "Circula\u00e7\u00e3o de trens \u00e9 interrompida por causa de protesto em Colatina", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "A\u00a0circula\u00e7\u00e3o do trem de passageiros na Estrada de Ferro\u00a0Vit\u00f3ria-Minas\u00a0estar\u00e1\u00a0suspensa nesta quarta-feira (03), em ambos os sentidos.\nA paralisa\u00e7\u00e3o ocorre\u00a0 devido \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o da linha f\u00e9rrea por manifestantes, em protesto que teve in\u00edcio nesta ter\u00e7a-feira (02), em Colatina, no Norte do Estado.\nPor meio de nota a imprensa, a Vale informa que \u201co di\u00e1logo com as comunidades est\u00e1 sendo conduzido pela Funda\u00e7\u00e3o Renova, criada para gerir e executar os programas e a\u00e7\u00f5es de repara\u00e7\u00e3o e indeniza\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas afetadas pelo rompimento da barragem de Fund\u00e3o da Samarco\u201d.\nDe acordo com a empresa, os\u00a0passageiros que tinham viagem programada para esta quarta-feira (03) podem reagendar o bilhete ou pedir o reembolso do valor investido na compra da passagem.\nPara isso, \u00e9 preciso se dirigir, no prazo de at\u00e9 30 dias, a qualquer uma das esta\u00e7\u00f5es localizadas ao longo da Estrada de Ferro Vit\u00f3ria a Minas. Mais informa\u00e7\u00f5es podem ser solicitadas por meio do Al\u00f4 Ferrovias 0800 285 7000.", "link": "https://radargeral.com/geral/circulacao-de-trens-e-interrompida-por-causa-de-protesto-em-colatina/", "dataPublicacao": "03-07-2019"},
{"titulo": "Z\u00e9 do pedal, o aventureiro ambiental lenda viva do Rio Doce", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "O mineiro de Guaraciaba, Jos\u00e9 Geraldo de Souza Castro, 61, realiza, h\u00e1 35 anos, inusitadas aventuras ao redor do mundo.", "link": "https://radargeral.com/geral/ze-do-pedal-o-aventureiro-ambiental-lenda-viva-do-rio-doce/", "dataPublicacao": "06-11-2018"},
{"titulo": "Produtores rurais do ES  afirmam que   Samarco ignora preju\u00edzos com a lama de rejeitos de min\u00e9rio", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Radar Geral", "link": "https://radargeral.com/", "descricao": "Radar Geral", "tipoFonte": {"id": 6, "nome": "Fontes Noticiosas"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "", "link": "https://radargeral.com/economia/produtores-rurais-do-es-afirmam-que-samarco-ignora-prejuizos-com-a-lama-de-rejeitos-de-minerio/", "dataPublicacao": "29-09-2018"}
]