[
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/12956-governo-anuncia-entrega-de-respiradores-e-utis-para-enfrentar-a-covid-19", "dataPublicacao": "16-6-2020", "titulo": "Governo anuncia entrega de respiradores e UTIs para enfrentar a Covid-19", "conteudo": "\nO governador Romeu Zema fez pronunciamento nesta ter\u00e7a-feira (16/6), durante coletiva virtual, na cidade administrativa,\u00a0\u00a0em que anunciou entrega de 420 respiradores adquiridos com ...", "dataCriacao": "16-6-2020", "dataAtualizacao": "16-6-2020", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/12569-governador-anuncia-compra-de-747-ventiladores-pulmonares", "dataPublicacao": "27-4-2020", "titulo": "Governador anuncia compra de 747 ventiladores pulmonares", "conteudo": "\nO governador Romeu Zema anunciou, nesta segunda-feira (27/4), a compra de 747 ventiladores pulmonares. O\u00a0Governo de Minas Gerais,\u00a0por meio da\u00a0Advocacia-Geral do Estado (AGE-MG), em ...", "dataCriacao": "27-4-2020", "dataAtualizacao": "27-4-2020", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/12501-romeu-zema-se-reune-com-deputados-e-anuncia-retomada-das-obras-do-hospital-regional-de-governador-valadares", "dataPublicacao": "16-4-2020", "titulo": "Romeu Zema se re\u00fane com deputados e anuncia retomada das obras do Hospital Regional de Governador Valadares", "conteudo": "\nO governador Romeu Zema anunciou, nesta quarta-feira (15/4), em videoconfer\u00eancia com dez deputados federais e estaduais, a retomada das obras do Hospital Regional de Governador Valadares, na ...", "dataCriacao": "16-4-2020", "dataAtualizacao": "16-4-2020", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/12235-secretario-de-estado-de-saude-participa-de-evento-com-prefeitos-em-conselheiro-lafaiete", "dataPublicacao": "09-3-2020", "titulo": "Secret\u00e1rio de Estado de Sa\u00fade participa de evento com prefeitos em Conselheiro Lafaiete", "conteudo": "\nNa \u00faltima sexta-feira (06/03), o secret\u00e1rio de Estado de Sa\u00fade, Carlos Eduardo Amaral, participou de palestra da Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da ...", "dataCriacao": "09-3-2020", "dataAtualizacao": "09-3-2020", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/11998-governo-de-minas-completa-um-ano-de-apoio-as-vitimas-e-de-acoes-de-reparacao-apos-rompimento-de-barragem-da-vale-em-brumadinho", "dataPublicacao": "20-1-2020", "titulo": "Governo de Minas completa um ano de apoio \u00e0s v\u00edtimas e de a\u00e7\u00f5es de repara\u00e7\u00e3o ap\u00f3s rompimento de barragem da Vale em Brumadinho", "conteudo": "\nO desastre da mineradora Vale, em Brumadinho, completa um ano no pr\u00f3ximo s\u00e1bado, dia 25 de janeiro. Desde o ocorrido, o Governo de Minas tem atuado para localizar e identificar ...", "dataCriacao": "20-1-2020", "dataAtualizacao": "20-1-2020", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/11747-saude-discute-acoes-para-enfrentamento-de-rompimento-de-barragens-em-seminario", "dataPublicacao": "04-11-2019", "titulo": "Sa\u00fade discute a\u00e7\u00f5es para enfrentamento de rompimento de barragens em semin\u00e1rio", "conteudo": "\nA Secretaria de Estado de Sa\u00fade de Minas Gerais (SES-MG), por meio da Superintend\u00eancia de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (VISA-MG), promoveu nesta segunda-feira (04/11), no ...", "dataCriacao": "04-11-2019", "dataAtualizacao": "04-11-2019", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/11338-governo-de-minas-articula-acoes-pela-recuperacao-de-brumadinho-e-apoio-as-vitimas", "dataPublicacao": "25-7-2019", "titulo": "Governo de Minas articula a\u00e7\u00f5es pela recupera\u00e7\u00e3o de Brumadinho e apoio \u00e0s v\u00edtimas", "conteudo": "\nSeis meses ap\u00f3s o rompimento da barragem I da Mina do C\u00f3rrego do Feij\u00e3o, em Brumadinho, o Governo de Minas Gerais continua atuando em uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es ...", "dataCriacao": "25-7-2019", "dataAtualizacao": "25-7-2019", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/11302-regional-de-saude-de-coronel-fabriciano-participa-da-26-reuniao-da-camara-tecnica-da-saude", "dataPublicacao": "03-7-2019", "titulo": "Regional de Sa\u00fade de Coronel Fabriciano participa da 26\u00aa Reuni\u00e3o da C\u00e2mara T\u00e9cnica da Sa\u00fade", "conteudo": "\nA Regional de Sa\u00fade de Coronel Fabriciano, atrav\u00e9s do seu superintendente, Ernany Oliveira Duque J\u00fanior, participou nesta quarta-feira (03/07), no audit\u00f3rio do Hotel ...", "dataCriacao": "03-7-2019", "dataAtualizacao": "03-7-2019", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "https://saude.mg.gov.br/index.php?option=com_gmg&controller=document&id=18749-deliberacao-cib-sus-mg-n-2-503-de-20-de-junho-de-2017&task=download", "dataPublicacao": "27-6-2017", "titulo": "DELIBERA\u00c7\u00c3O CIB-SUS/MG N\u00ba 2.503, DE 20 DE JUNHO DE 2017.", "conteudo": "", "dataCriacao": "27-6-2017", "dataAtualizacao": "27-6-2017", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "https://saude.mg.gov.br/index.php?option=com_gmg&controller=document&id=18743-resolucao-ses-mg-n-5-779-de-20-de-junho-de-2017&task=download", "dataPublicacao": "27-6-2017", "titulo": "RESOLU\u00c7\u00c3O SES/MG N\u00ba 5.779, DE 20 DE JUNHO DE 2017.", "conteudo": "", "dataCriacao": "27-6-2017", "dataAtualizacao": "27-6-2017", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/page/1768-desastre-mariana", "dataPublicacao": "20-1-2020", "titulo": "Desastre Rio Doce", "conteudo": "\n\r\nNo dia 5 de novembro de 2015, aproximadamente \u00e0s 15h30, aconteceu o rompimento da barragem de Fund\u00e3o, situada no Complexo Industrial de Germano, no munic\u00edpio de Mariana, Minas ...", "dataCriacao": "20-1-2020", "dataAtualizacao": "20-1-2020", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/13012-secretario-reforca-ampliacao-da-assistencia-para-o-enfrentamento-da-pandemia", "dataPublicacao": "23-6-2020", "titulo": "Secret\u00e1rio refor\u00e7a amplia\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia para o enfrentamento da pandemia", "conteudo": "\nDurante coletiva virtual realizada nesta ter\u00e7a-feira (23/6), na Cidade Administrativa, em Belo Horizonte, o secret\u00e1rio de Estado de Sa\u00fade, Carlos Eduardo Amaral, juntamente com ...", "dataCriacao": "23-6-2020", "dataAtualizacao": "23-6-2020", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/12956-governo-anuncia-entrega-de-respiradores-e-utis-para-enfrentar-a-covid-19", "dataPublicacao": "16-6-2020", "titulo": "Governo anuncia entrega de respiradores e UTIs para enfrentar a Covid-19", "conteudo": "\nO governador Romeu Zema fez pronunciamento nesta ter\u00e7a-feira (16/6), durante coletiva virtual, na cidade administrativa,\u00a0\u00a0em que anunciou entrega de 420 respiradores adquiridos com ...", "dataCriacao": "16-6-2020", "dataAtualizacao": "16-6-2020", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/12952-governador-romeu-zema-entrega-respiradores", "dataPublicacao": "16-6-2020", "titulo": "Governador Romeu Zema entrega respiradores", "conteudo": "\nO governador Romeu Zema far\u00e1 pronunciamento virtual nesta ter\u00e7a-feira (16/6), \u00e0s 12h30, na Cidade Administrativa, sobre a entrega dos respiradores adquiridos com recursos da ...", "dataCriacao": "16-6-2020", "dataAtualizacao": "16-6-2020", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/12912-regional-de-saude-de-governador-valadares-participa-de-videoconferencia-sobre-qualidade-da-agua", "dataPublicacao": "08-6-2020", "titulo": "Regional de Sa\u00fade de Governador Valadares participa de videoconfer\u00eancia sobre qualidade da \u00e1gua", "conteudo": "\nA farmac\u00eautica e refer\u00eancia t\u00e9cnica do N\u00facleo de Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica (Nuvige) da Regional de Sa\u00fade de Governador Valadares, Alice Rodrigues de ...", "dataCriacao": "08-6-2020", "dataAtualizacao": "08-6-2020", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/12738-respiradores-reparados-serao-encaminhados-aos-municipios-de-origem-para-estruturacao-da-rede-no-atendimento-aos-casos-graves-da-covid-19", "dataPublicacao": "19-5-2020", "titulo": "Respiradores reparados ser\u00e3o encaminhados aos munic\u00edpios de origem para estrutura\u00e7\u00e3o da rede no atendimento aos casos graves da covid-19", "conteudo": "\nDurante a coletiva virtual realizada na tarde dessa ter\u00e7a-feira (19/5), na Cidade Administrativa, que contou com a participa\u00e7\u00e3o do secret\u00e1rio adjunto de Sa\u00fade, ...", "dataCriacao": "19-5-2020", "dataAtualizacao": "19-5-2020", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/12635-secretario-pede-paciencia-e-tranquilidade-em-relacao-a-covid-19", "dataPublicacao": "06-5-2020", "titulo": "Secret\u00e1rio pede paci\u00eancia e tranquilidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Covid-19", "conteudo": "\nO secret\u00e1rio de Estado de Sa\u00fade de Minas Gerais, Carlos Eduardo Amaral, voltou a pedir paci\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s inten\u00e7\u00f5es de eventual ...", "dataCriacao": "06-5-2020", "dataAtualizacao": "06-5-2020", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/12586-governo-lanca-pacote-de-obras-e-acoes-de-r-645-milhoes-em-todo-o-estado-para-reforcar-combate-a-covid-19", "dataPublicacao": "29-4-2020", "titulo": "Governo lan\u00e7a pacote de obras e a\u00e7\u00f5es de R$ 645 milh\u00f5es em todo o estado para refor\u00e7ar combate \u00e0 Covid-19", "conteudo": "\nO governador Romeu Zema anunciou, nesta quarta-feira (29/4), um pacote de obras e a\u00e7\u00f5es que totaliza R$ 645 milh\u00f5es para auxiliar o Estado e munic\u00edpios no combate ...", "dataCriacao": "29-4-2020", "dataAtualizacao": "29-4-2020", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/12569-governador-anuncia-compra-de-747-ventiladores-pulmonares", "dataPublicacao": "27-4-2020", "titulo": "Governador anuncia compra de 747 ventiladores pulmonares", "conteudo": "\nO governador Romeu Zema anunciou, nesta segunda-feira (27/4), a compra de 747 ventiladores pulmonares. O\u00a0Governo de Minas Gerais,\u00a0por meio da\u00a0Advocacia-Geral do Estado (AGE-MG), em ...", "dataCriacao": "27-4-2020", "dataAtualizacao": "27-4-2020", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/12501-romeu-zema-se-reune-com-deputados-e-anuncia-retomada-das-obras-do-hospital-regional-de-governador-valadares", "dataPublicacao": "16-4-2020", "titulo": "Romeu Zema se re\u00fane com deputados e anuncia retomada das obras do Hospital Regional de Governador Valadares", "conteudo": "\nO governador Romeu Zema anunciou, nesta quarta-feira (15/4), em videoconfer\u00eancia com dez deputados federais e estaduais, a retomada das obras do Hospital Regional de Governador Valadares, na ...", "dataCriacao": "16-4-2020", "dataAtualizacao": "16-4-2020", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/12471-secretaria-analisa-atual-cenario-da-pandemia-de-covid-19-em-minas-gerais", "dataPublicacao": "13-4-2020", "titulo": "Secretaria analisa atual cen\u00e1rio da pandemia de Covid-19 em Minas Gerais", "conteudo": "\nNesta segunda-feira, 13/04, ocorreu, na Cidade Administrativa, em Belo Horizonte, mais uma coletiva de imprensa virtual feita pela Secretaria de Estado de Sa\u00fade de Minas Gerais (SES-MG) sobre ...", "dataCriacao": "13-4-2020", "dataAtualizacao": "13-4-2020", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/12436-eduardo-de-menezes-e-o-primeiro-hospital-mineiro-integralmente-destinado-ao-atendimento-de-pacientes-covid-19", "dataPublicacao": "07-4-2020", "titulo": "Eduardo de Menezes \u00e9 o primeiro hospital mineiro integralmente destinado ao atendimento de pacientes Covid-19", "conteudo": "\nO Hospital Eduardo de Menezes (HEM), da Rede Fhemig, \u00e9 o primeiro hospital de Minas Gerais a destinar, desde o dia 25 de mar\u00e7o, 100% de seus leitos de enfermaria e de terapia intensiva ...", "dataCriacao": "07-4-2020", "dataAtualizacao": "07-4-2020", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/12393-minas-aplicara-r-500-milhoes-para-ampliacao-da-rede-de-saude-em-resposta-a-pandemia", "dataPublicacao": "31-3-2020", "titulo": "Minas aplicar\u00e1 R$ 500 milh\u00f5es para amplia\u00e7\u00e3o da rede de sa\u00fade em resposta \u00e0 pandemia", "conteudo": "\nO governador de Minas Gerais, Romeu Zema, anunciou a aplica\u00e7\u00e3o de R$ 500 milh\u00f5es em suporte \u00e0 rede de sa\u00fade em Minas, visando aumentar a capacidade de resposta da ...", "dataCriacao": "31-3-2020", "dataAtualizacao": "31-3-2020", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/11998-governo-de-minas-completa-um-ano-de-apoio-as-vitimas-e-de-acoes-de-reparacao-apos-rompimento-de-barragem-da-vale-em-brumadinho", "dataPublicacao": "20-1-2020", "titulo": "Governo de Minas completa um ano de apoio \u00e0s v\u00edtimas e de a\u00e7\u00f5es de repara\u00e7\u00e3o ap\u00f3s rompimento de barragem da Vale em Brumadinho", "conteudo": "\nO desastre da mineradora Vale, em Brumadinho, completa um ano no pr\u00f3ximo s\u00e1bado, dia 25 de janeiro. Desde o ocorrido, o Governo de Minas tem atuado para localizar e identificar ...", "dataCriacao": "20-1-2020", "dataAtualizacao": "20-1-2020", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/11972-subsecretaria-de-gestao-regional-da-ses-mg-avalia-atuacao-em-2019-e-define-principais-objetivos-para-2020", "dataPublicacao": "30-12-2019", "titulo": "Subsecretaria de Gest\u00e3o Regional da SES-MG avalia atua\u00e7\u00e3o em 2019 e define principais objetivos para 2020", "conteudo": "\nA Secretaria de Estado de Sa\u00fade de Minas Gerais (SES-MG) tem como miss\u00e3o desenvolver, fomentar e regular as pol\u00edticas de sa\u00fade, viabilizando as redes de ...", "dataCriacao": "30-12-2019", "dataAtualizacao": "30-12-2019", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/11970-vigilancia-em-saude-aponta-desafios-de-2019-e-faz-projecao-de-acoes-para-2020", "dataPublicacao": "26-12-2019", "titulo": "Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade aponta desafios de 2019 e faz proje\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es para 2020", "conteudo": "\nO ano de 2019 foi marcado por alguns acontecimentos que demandaram r\u00e1pida mobiliza\u00e7\u00e3o da Secretaria de Estado de Sa\u00fade de Minas Gerais (SES-MG), por meio da Subsecretaria ...", "dataCriacao": "26-12-2019", "dataAtualizacao": "26-12-2019", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/11868-regional-de-itabira-participa-de-simulado-de-emergencia-de-barragens-em-rio-piracicaba", "dataPublicacao": "02-12-2019", "titulo": "Regional de Itabira participa de simulado de emerg\u00eancia  de barragens em Rio Piracicaba   ", "conteudo": "\nNo \u00faltimo s\u00e1bado (30/11), moradores do munic\u00edpio de Rio Piracicaba participaram do simulado de emerg\u00eancia de barragens da Mina de \u00c1gua Limpa. A atividade de ...", "dataCriacao": "02-12-2019", "dataAtualizacao": "02-12-2019", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/11838-regional-de-sete-lagoas-debate-saude-mental-da-populacao-atingida-pelo-rompimento-da-barragem-corrego-do-feijao", "dataPublicacao": "27-11-2019", "titulo": "Regional de Sete Lagoas debate sa\u00fade mental da popula\u00e7\u00e3o atingida pelo rompimento da barragem C\u00f3rrego do Feij\u00e3o", "conteudo": "\nSentimentos como perda, ang\u00fastia, ins\u00f4nia, inseguran\u00e7a e medo foram identificados pelos profissionais da Rede de Sa\u00fade que acompanham a sa\u00fade mental e atuam na ...", "dataCriacao": "27-11-2019", "dataAtualizacao": "27-11-2019", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/11747-saude-discute-acoes-para-enfrentamento-de-rompimento-de-barragens-em-seminario", "dataPublicacao": "04-11-2019", "titulo": "Sa\u00fade discute a\u00e7\u00f5es para enfrentamento de rompimento de barragens em semin\u00e1rio", "conteudo": "\nA Secretaria de Estado de Sa\u00fade de Minas Gerais (SES-MG), por meio da Superintend\u00eancia de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (VISA-MG), promoveu nesta segunda-feira (04/11), no ...", "dataCriacao": "04-11-2019", "dataAtualizacao": "04-11-2019", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/11338-governo-de-minas-articula-acoes-pela-recuperacao-de-brumadinho-e-apoio-as-vitimas", "dataPublicacao": "25-7-2019", "titulo": "Governo de Minas articula a\u00e7\u00f5es pela recupera\u00e7\u00e3o de Brumadinho e apoio \u00e0s v\u00edtimas", "conteudo": "\nSeis meses ap\u00f3s o rompimento da barragem I da Mina do C\u00f3rrego do Feij\u00e3o, em Brumadinho, o Governo de Minas Gerais continua atuando em uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es ...", "dataCriacao": "25-7-2019", "dataAtualizacao": "25-7-2019", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/11302-regional-de-saude-de-coronel-fabriciano-participa-da-26-reuniao-da-camara-tecnica-da-saude", "dataPublicacao": "03-7-2019", "titulo": "Regional de Sa\u00fade de Coronel Fabriciano participa da 26\u00aa Reuni\u00e3o da C\u00e2mara T\u00e9cnica da Sa\u00fade", "conteudo": "\nA Regional de Sa\u00fade de Coronel Fabriciano, atrav\u00e9s do seu superintendente, Ernany Oliveira Duque J\u00fanior, participou nesta quarta-feira (03/07), no audit\u00f3rio do Hotel ...", "dataCriacao": "03-7-2019", "dataAtualizacao": "03-7-2019", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/10854-defesa-civil-informa-sobre-orientacoes-preventivas-e-pontos-de-acolhimento", "dataPublicacao": "30-1-2019", "titulo": "Defesa Civil informa sobre orienta\u00e7\u00f5es preventivas e pontos de acolhimento", "conteudo": "\nA Defesa Civil Estadual esclarece \u00e0 popula\u00e7\u00e3o que as barragens da mineradora Vale, situadas no munic\u00edpio de Brumadinho, est\u00e3o sendo monitoradas 24 horas por dia. ...", "dataCriacao": "30-1-2019", "dataAtualizacao": "30-1-2019", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/10853-governo-federal-deve-liberar-r-190-milhoes-para-saude-em-minas-gerais", "dataPublicacao": "30-1-2019", "titulo": "Governo federal deve liberar R$ 190 milh\u00f5es para sa\u00fade em Minas Gerais", "conteudo": "\nO governo Federal se comprometeu a permitir um acr\u00e9scimo de recursos ao governo de Minas Gerais de cerca de R$ 190 milh\u00f5es neste ano. A demanda e os acertos foram discutidos em ...", "dataCriacao": "30-1-2019", "dataAtualizacao": "30-1-2019", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/10852-diretor-da-fhemig-recebe-imprensa-para-coletiva-nesta-tarde", "dataPublicacao": "28-1-2019", "titulo": "Diretor da Fhemig recebe imprensa para coletiva nesta segunda-feira (28)", "conteudo": "\nO diretor assistencial da Fhemig, Marcelo Lopes Ribeiro, recebeu a imprensa na porta do Hospital Jo\u00e3o XXIII, na tarde desta segunda-feira, para uma coletiva, na qual esclareceu sobre todo o ...", "dataCriacao": "28-1-2019", "dataAtualizacao": "28-1-2019", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/10851-ses-mg-orienta-sobre-cuidados-necessarios-com-a-lama-e-rejeitos-provenientes-do-rompimento-da-barragem-de-brumadinho", "dataPublicacao": "28-1-2019", "titulo": "SES-MG orienta sobre cuidados necess\u00e1rios com a lama e rejeitos provenientes do rompimento da barragem de Brumadinho", "conteudo": "\nA Secretaria de Estado de Sa\u00fade de Minas Gerais (SES-MG), juntamente com o Centro Integrado de Comando e Controle (CICC) informam que o contato com a lama ou com os rejeitos de ...", "dataCriacao": "28-1-2019", "dataAtualizacao": "28-1-2019", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/10849-ses-mg-ministerio-da-saude-e-secretaria-municipal-de-saude-de-brumadinho-realizam-reuniao-para-definicao-de-acoes-prioritarias", "dataPublicacao": "28-1-2019", "titulo": "SES-MG, Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Brumadinho realizam reuni\u00e3o para defini\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias", "conteudo": "\nCom o objetivo de definir e planejar as a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias a serem adotadas com rela\u00e7\u00e3o ao rompimento da barragem da mina C\u00f3rrego do Feij\u00e3o, em ...", "dataCriacao": "28-1-2019", "dataAtualizacao": "28-1-2019", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/10848-fundacao-hemominas-agradece-aos-doadores-de-sangue-que-atenderam-chamado-por-brumadinho", "dataPublicacao": "28-1-2019", "titulo": "Funda\u00e7\u00e3o Hemominas agradece aos doadores de sangue que atenderam chamado por Brumadinho", "conteudo": "\nA Funda\u00e7\u00e3o Hemominas agradece aos doadores de sangue que atenderam ao chamado feito no \u00faltimo dia 25, em decorr\u00eancia do rompimento da barragem em Brumadinho. Devido ao ...", "dataCriacao": "28-1-2019", "dataAtualizacao": "28-1-2019", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/10846-rompimento-de-barragem-no-municipio-de-brumadinho-principais-acoes-da-ses-mg", "dataPublicacao": "26-1-2019", "titulo": "Rompimento de barragem no munic\u00edpio de Brumadinho: principais a\u00e7\u00f5es da SES-MG", "conteudo": "\nNa sexta-feira (25/01), diante do rompimento da barragem no munic\u00edpio de Brumadinho, a Secretaria de Estado de Sa\u00fade de Minas Gerais (SES-MG) reativou o Comit\u00ea de ...", "dataCriacao": "26-1-2019", "dataAtualizacao": "26-1-2019", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/10845-rompimento-de-barragem-no-municipio-de-brumadinho", "dataPublicacao": "25-1-2019", "titulo": "Rompimento de barragem no munic\u00edpio de Brumadinho", "conteudo": "\nA Secretaria de Estado de Sa\u00fade de Minas Gerais (SES-MG) diante do evento do rompimento da barragem no munic\u00edpio de Brumadinho imediatamente estruturou um comit\u00ea de crises e ...", "dataCriacao": "25-1-2019", "dataAtualizacao": "25-1-2019", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/10807-ses-mg-divulga-balanco-geral-da-gestao-2015-2018", "dataPublicacao": "20-12-2018", "titulo": "SES-MG divulga balan\u00e7o geral da gest\u00e3o 2015-2018", "conteudo": "\nA partir desta semana, a Secretaria de Estado de Sa\u00fade de Minas Gerais (SES-MG) divulga uma s\u00e9rie de mat\u00e9rias sobre o balan\u00e7o geral da gest\u00e3o, no \u00e2mbito da ...", "dataCriacao": "20-12-2018", "dataAtualizacao": "20-12-2018", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/10778-esp-mg-recebe-as-atividades-de-encerramento-da-terceira-turma-do-episus", "dataPublicacao": "12-12-2018", "titulo": "ESP-MG recebe as atividades de encerramento da terceira turma do EpiSUS", "conteudo": "\nEntre ter\u00e7a e quarta-feira (11 e 12/12), a Escola de Sa\u00fade P\u00fablica do Estado de Minas Gerais (ESP-MG), recebeu as atividades de encerramento da terceira turma do Programa de ...", "dataCriacao": "12-12-2018", "dataAtualizacao": "12-12-2018", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/10772-ses-mg-realiza-reuniao-para-discutir-acoes-referentes-ao-desastre-do-rio-doce", "dataPublicacao": "10-12-2018", "titulo": "SES-MG realiza reuni\u00e3o para discutir a\u00e7\u00f5es referentes ao desastre do Rio Doce", "conteudo": "\nNo final da tarde do dia 05 de novembro de 2015, a Secretaria de Estado de Sa\u00fade de Minas Gerais (SES-MG) foi acionada pela primeira vez quanto ao rompimento da barragem de Fund\u00e3o, em ...", "dataCriacao": "10-12-2018", "dataAtualizacao": "10-12-2018", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/9751-vigilancia-da-qualidade-da-agua-para-consumo-humano-e-tema-de-capacitacao-na-regional-de-saude-de-governador-valadares", "dataPublicacao": "29-8-2017", "titulo": "Vigil\u00e2ncia da Qualidade da \u00c1gua para Consumo Humano \u00e9 tema de capacita\u00e7\u00e3o na Regional de Sa\u00fade de Governador Valadares", "conteudo": "\nA Unidade Regional de Sa\u00fade de Governador Valadares, atrav\u00e9s do N\u00facleo de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade, promoveu, na manh\u00e3 desta ter\u00e7a-feira (29/08), ...", "dataCriacao": "29-8-2017", "dataAtualizacao": "29-8-2017", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/9647-ses-mg-cria-grupo-tecnico-em-valadares-para-os-acompanhar-os-danos-provocados-pelo-desastre-ambiental-da-samarco", "dataPublicacao": "28-7-2017", "titulo": "SES-MG cria grupo t\u00e9cnico em Valadares para os acompanhar os danos provocados pelo desastre ambiental da Samarco", "conteudo": "\nA Secretaria de Estado de Sa\u00fade em Minas Gerais (SES-MG), promoveu nesta sexta-feira (28/07) pela manh\u00e3, no audit\u00f3rio da Regional de Sa\u00fade de Governador Valadares, ...", "dataCriacao": "28-7-2017", "dataAtualizacao": "28-7-2017", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/9625-ses-mg-cria-grupos-tecnicos-regionais-para-discutir-desastre-provocado-pela-samarco", "dataPublicacao": "21-7-2017", "titulo": "SES-MG cria Grupos T\u00e9cnicos Regionais para discutir desastre provocado pela Samarco", "conteudo": "\nA Superintend\u00eancia Regional de Sa\u00fade (SRS) de Coronel Fabriciano, realizou na quinta-feira (20/07) uma reuni\u00e3o inaugural para cria\u00e7\u00e3o dos Grupos T\u00e9cnicos ...", "dataCriacao": "21-7-2017", "dataAtualizacao": "21-7-2017", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/9262-pesquisadores-da-funed-desenvolvem-projeto-para-remediacao-da-bacia-do-rio-doce", "dataPublicacao": "10-4-2017", "titulo": "Pesquisadores da Funed desenvolvem projeto para remedia\u00e7\u00e3o da Bacia do Rio Doce", "conteudo": "\nNos pr\u00f3ximos quatro anos, a bacia do Rio Doce, completamente devastada pelo rompimento da barragem de uma mineradora na regi\u00e3o da cidade de Mariana, em novembro de 2015, ter\u00e1 ...", "dataCriacao": "10-4-2017", "dataAtualizacao": "10-4-2017", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/8902-minas-gerais-realiza-curso-que-dialoga-com-os-saberes-e-as-praticas-populares-de-saude", "dataPublicacao": "22-12-2016", "titulo": "Minas Gerais realiza curso que dialoga com os saberes e as pr\u00e1ticas populares de sa\u00fade", "conteudo": "\nMinas Gerais est\u00e1 com a segunda edi\u00e7\u00e3o, em andamento, do curso de Aperfei\u00e7oamento em Educa\u00e7\u00e3o Popular em Sa\u00fade (EdPopSUS). O objetivo da ...", "dataCriacao": "22-12-2016", "dataAtualizacao": "22-12-2016", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/8850-edpopsus-inicia-suas-atividades-nos-municipios-da-rota-da-lama", "dataPublicacao": "06-12-2016", "titulo": "EdPopSUS inicia suas atividades nos munic\u00edpios da Rota da Lama", "conteudo": "\nNo pr\u00f3ximo dia 08 de dezembro, iniciam-se as aulas do Curso de Aperfei\u00e7oamento em Educa\u00e7\u00e3o Popular (EdpopSUS), em Ponte Nova. A qualifica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ...", "dataCriacao": "06-12-2016", "dataAtualizacao": "06-12-2016", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/8598-edpopsus-seleciona-educadores-populares", "dataPublicacao": "19-9-2016", "titulo": "EDPopSUS seleciona Educadores Populares", "conteudo": "\nA segunda edi\u00e7\u00e3o do\u00a0Curso de Aperfei\u00e7oamento em Educa\u00e7\u00e3o Popular em Sa\u00fade (EDPopSUS)\u00a0est\u00e1 com edital aberto para a sele\u00e7\u00e3o de ...", "dataCriacao": "19-9-2016", "dataAtualizacao": "19-9-2016", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/8460-regional-de-saude-de-valadares-e-orgaos-estaduais-e-federais-realizam-visita-tecnica-em-aldeia-krenak", "dataPublicacao": "12-7-2016", "titulo": "Regional de Sa\u00fade de Valadares e \u00f3rg\u00e3os estaduais e federais realizam visita t\u00e9cnica em aldeia Krenak ", "conteudo": "\nA Superintend\u00eancia Regional de Sa\u00fade de Governador Valadares (SRS-GV), atrav\u00e9s dos N\u00facleos de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade e Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria, ...", "dataCriacao": "12-7-2016", "dataAtualizacao": "12-7-2016", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []},
{"link": "http://saude.mg.gov.br/component/gmg/story/8269-atuacao-das-forcas-de-resgate-no-desastre-de-mariana-e-tema-de-seminario-e-exposicao", "dataPublicacao": "03-5-2016", "titulo": "Atua\u00e7\u00e3o das for\u00e7as de resgate no desastre de Mariana \u00e9 tema de semin\u00e1rio e exposi\u00e7\u00e3o ", "conteudo": "\nO desastre ambiental de Mariana ser\u00e1 tema de semin\u00e1rio e mostra fotogr\u00e1fica organizada pelo Corpo de Bombeiros Militar de Minas Gerais. O evento \u201cPaisagens que ...", "dataCriacao": "03-5-2016", "dataAtualizacao": "03-5-2016", "fonte": {"nome": "Saude MG", "link": "http://saude.mg.gov.br", "descricao": "Saude MG", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "midias": [], "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "descritores": []}
]