[
{"titulo": "Juiz determina suspens\u00e3o de CNH e apreens\u00e3o de passaportes dos diretores da Samarco", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Site de Linhares", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/", "descricao": "Site de Linhares", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "O Juiz da Vara da Fazenda P\u00fablica, Registros P\u00fablicos e Meio Ambiente de Linhares, Thiago Albani Oliveira, determinou o bloqueio e apreens\u00e3o de passaporte e CNH de todos os diretores da empresa Samarco. O magistrado determinou, ainda, a aplica\u00e7\u00e3o de duas multas por ato atentat\u00f3rio \u00e0 dignidade de jurisdi\u00e7\u00e3o e tr\u00eas multas por litig\u00e2ncia de m\u00e1-f\u00e9, somando aproximadamente R$ 10 milh\u00f5es.", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/noticias/geral/juiz-determina-suspensao-de-cnh-e-apreensao-de-passaportes-dos-diretores-da-samarco", "dataPublicacao": "04-9-2018"},
{"titulo": "Pescador de Linhares obt\u00e9m o direito de receber aux\u00edlio financeiro da Renova e Samarco", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Site de Linhares", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/", "descricao": "Site de Linhares", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/noticias/geral/pescador-de-linhares-obtem-o-direito-de-receber-auxilio-financeiro-da-renova-e-samarco", "dataPublicacao": "16-6-2019"},
{"titulo": "Idoso de Linhares que precisou sair de casa com chegada de lama da Samarco ainda n\u00e3o recebeu aux\u00edlio", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Site de Linhares", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/", "descricao": "Site de Linhares", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "Ap\u00f3s ter sido v\u00edtima da lama de rejeitos do rompimento da barragem da Samarco em Mariana, Minas Gerais, um idoso de 68 anos sobrevive em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias em Linhares. Al\u00e9m de n\u00e3o poder mais pescar, seu Boaventura Batista precisou se mudar e garante que nunca recebeu nenhum tipo de aux\u00edlio da Funda\u00e7\u00e3o Renova, a institui\u00e7\u00e3o criada para reparar os danos causados pela trag\u00e9dia.", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/noticias/geral/idoso-de-linhares-que-precisou-sair-de-casa-com-chegada-de-lama-da-samarco-ainda-nao-recebeu-auxilio", "dataPublicacao": "08-3-2019"},
{"titulo": "Fam\u00edlias s\u00e3o obrigadas a abandonar casas por causa de barragem feita pela Samarco", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Site de Linhares", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/", "descricao": "Site de Linhares", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "As fam\u00edlias que moram perto da barragem do Rio Pequeno, em Linhares, foram obrigadas a sa\u00edrem de suas casas mesmo sem vontade. Ao todo, 56 fam\u00edlias t\u00eam at\u00e9 esta sexta-feira (21) para deixarem o local. A previs\u00e3o \u00e9 de que elas voltem somente em mar\u00e7o de 2019. A barragem foi constru\u00edda em 2015 pela Samarco para evitar que as \u00e1guas do Rio Doce atingidas pela lama de rejeitos atingissem tamb\u00e9m a Lagoa Juparan\u00e3. Mas, com o bloqueio, surgiu outro problema: a \u00e1gua da lagoa n\u00e3o escoa e acontecem inunda\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o. Uma obra foi feita para ampliar o tamanho da barragem e a abertura do canal est\u00e1 programada para este s\u00e1bado (22). Dessa forma, o risco de inunda\u00e7\u00e3o do Rio Pequeno cresce e por isso as fam\u00edlias precisaram sair de casa.", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/noticias/geral/familias-no-es-sao-obrigadas-a-abandonar-casas-por-causa-de-barragem-feita-pela-samarco", "dataPublicacao": "21-9-2018"},
{"titulo": "Rio Doce: Justi\u00e7a manda Samarco voltar a pagar indeniza\u00e7\u00e3o integral a atingidos", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Site de Linhares", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/", "descricao": "Site de Linhares", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/noticias/geral/rio-doce-justica-manda-samarco-voltar-a-pagar-indenizacao-integral-a-atingidos", "dataPublicacao": "09-2-2019"},
{"titulo": "Procurador da Rep\u00fablica que atua em Linhares \u00e9 homenageado no STF por atua\u00e7\u00e3o no desastre da Samarco", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Site de Linhares", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/", "descricao": "Site de Linhares", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "O procurador da Rep\u00fablica Paulo Henrique Trazzi participou, na \u00faltima quinta-feira (6), no Supremo Tribunal Federal, da cerim\u00f4nia de premia\u00e7\u00e3o do Pr\u00eamio Innovare, que \u00e9 a maior premia\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do pa\u00eds. A iniciativa chamada \"Eu quero ser ouvido! Atua\u00e7\u00e3o integrada da Defensoria P\u00fablica e do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal no Esp\u00edrito Santo garante direitos aos atingidos pelo desastre ambiental na Bacia do Rio Doce\u201d, foi a homenageada na categoria Defensoria P\u00fablica, da 15\u00aa edi\u00e7\u00e3o do Pr\u00eamio. Os outros participantes da iniciativa, al\u00e9m do procurador, s\u00e3o os defensores p\u00fablicos Mariana Andrade Sobral, Jo\u00e3o Marcos Mattos Mariano, Rafael Mello Portella Campos, Maria Gabriela Agapito da Veiga Pereira da Silva, Francisco de Assis Nascimento Nobrega e Vinicius Lamego de Paula.", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/noticias/geral/procurador-da-republica-que-atua-em-linhares-e-homenageado-no-stf-por-atuacao-no-desastre-da-samarco", "dataPublicacao": "10-12-2018"},
{"titulo": "Samarco informa novo deslizamento na barragem de Fund\u00e3o, em Mariana", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Site de Linhares", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/", "descricao": "Site de Linhares", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "A mineradora Samarco informou que aconteceu um deslocamento de 'massa residual', ou lama, na tarde desta quarta-feira (27) na barragem de Fund\u00e3o, em Mariana, na Regi\u00e3o Central de Minas Gerais. De acordo com a assessoria de imprensa da mineradora, cujos donos s\u00e3o a Vale e a BHP Billiton, os funcion\u00e1rios foram retirados da \u00e1rea.", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/noticias/geral/samarco-informa-novo-deslizamento-na-barragem-de-fundao-em-mariana", "dataPublicacao": "27-1-2016"},
{"titulo": " Lama da Samarco invade Lagoa do Monsar\u00e1s e Prefeitura recomenda n\u00e3o tomar banho no manancial", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Site de Linhares", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/", "descricao": "Site de Linhares", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/noticias/geral/lama-da-samarco-invade-lagoa-do-monsaras-e-prefeitura-recomenda-nao-tomar-banho-no-manancial", "dataPublicacao": "31-1-2016"},
{"titulo": "Pescadores alegam que ainda n\u00e3o receberam cart\u00e3o de aux\u00edlio da Samarco", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Site de Linhares", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/", "descricao": "Site de Linhares", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "At\u00e9 hoje os pescadores que foram afetados pela lama que atingiu o Rio Doce e chegou ao mar do Esp\u00edrito Santo n\u00e3o receberam o cart\u00e3o de benef\u00edcio pago pela mineradora Samarco, de propriedade da Vale e da BHP. O aux\u00edlio foi uma forme encontrada pela empresa de minimizar os impactos financeiros sofridos pelas fam\u00edlias dos trabalhadores. O aux\u00edlio \u00e9 uma das condicionantes do Termo de Ajustamento de Conduta assinado pela empresa.", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/noticias/geral/pescadores-alegam-que-ainda-nao-receberam-cartao-de-auxilio-da-samarco", "dataPublicacao": "20-1-2016"},
{"titulo": "MP diz que Samarco n\u00e3o cumpriu prazo para constru\u00e7\u00e3o de canal de capta\u00e7\u00e3o na Lagoa Nova", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Site de Linhares", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/", "descricao": "Site de Linhares", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/noticias/geral/mp-diz-que-samarco-nao-cumpriu-prazo-para-construcao-de-canal-de-captacao-na-lagoa-nova", "dataPublicacao": "25-3-2016"},
{"titulo": "Justi\u00e7a suspende mutir\u00e3o de concilia\u00e7\u00e3o contra a mineradora Samarco no F\u00f3rum de Linhares", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Site de Linhares", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/", "descricao": "Site de Linhares", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "A 2\u00aa Turma do Col\u00e9gio Recursal dos Juizados Especiais C\u00edveis de Vit\u00f3ria, por meio do juiz relator Marcelo Pimentel, determinou a suspens\u00e3o de todos os processos que versem sobre as repara\u00e7\u00f5es civis ajuizadas contra a mineradora Samarco, por conta dos danos causados aos moradores do litoral norte do Estado ap\u00f3s a trag\u00e9dia da barragem de Mariana, ocorrida em novembro de 2015.\u00a0", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/noticias/geral/justica-suspende-mutirao-de-conciliacao-contra-a-mineradora-samarco-no-forum-de-linhares", "dataPublicacao": "06-10-2016"},
{"titulo": "Juizado de Linhares far\u00e1 mutir\u00e3o de a\u00e7\u00f5es contra a Samarco a partir de outubro", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Site de Linhares", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/", "descricao": "Site de Linhares", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "Nos dias 07, 14 e 21 de outubro deste ano, o 2\u00b0 Juizado Especial C\u00edvel de Linhares realizar\u00e1 a concilia\u00e7\u00e3o de 82 processos envolvendo a\u00e7\u00f5es com pedidos de indeniza\u00e7\u00e3o contra a mineradora Samarco, ap\u00f3s os danos causados pela trag\u00e9dia da barragem de Mariana, ocorrida em novembro de 2015. A maioria das peti\u00e7\u00f5es, segundo informa\u00e7\u00f5es da equipe que atuar\u00e1 no mutir\u00e3o, \u00e9 de autoria dos moradores de Vila de Reg\u00eancia, uma das regi\u00f5es mais afetadas pela enxurrada de rejeitos que atingiu o litoral do Esp\u00edrito Santo.", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/noticias/geral/juizado-de-linhares-fara-mutirao-de-acoes-contra-a-samarco-a-partir-de-outubro", "dataPublicacao": "24-9-2016"},
{"titulo": "Moradores fecham acesso \u00e0 Reg\u00eancia em protesto a decis\u00e3o de Samarco de n\u00e3o oferecer \u00e1gua pot\u00e1vel", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Site de Linhares", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/", "descricao": "Site de Linhares", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "A decis\u00e3o da mineradora Samarco em n\u00e3o oferecer mais \u00e1gua pot\u00e1vel aos moradores de Vila de Reg\u00eancia, no litoral de Linhares, ocasionou a interdi\u00e7\u00e3o da estrada de acesso ao balne\u00e1rio desde a noite de ontem, quarta-feira (27). Apenas os funcion\u00e1rios da mineradora est\u00e3o proibidos de entrar na vila de pescadores. Os manifestantes tamb\u00e9m reivindicam o mesmo aux\u00edlio financeiro que a empresa deu aos pescadores.", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/noticias/geral/moradores-fecham-acesso-a-regencia-em-protesto-a-decisao-de-samarco-de-nao-oferecer-agua-potavel", "dataPublicacao": "28-4-2016"},
{"titulo": "Na Justi\u00e7a, Samarco se compromete a construir novo ponto de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em Linhares", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Site de Linhares", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/", "descricao": "Site de Linhares", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "Numa audi\u00eancia realizada no F\u00f3rum Desembargador Mendes Wanderley, no bairro Tr\u00eas Barras, nesta ter\u00e7a-feira (01), a mineradora Samarco, respons\u00e1vel pela barragem de rejeitos de min\u00e9rio que se rompeu e levou lama para o leito do Rio Doce em novembro de 2015, aceitou acordo judicial com a Prefeitura de Linhares para construir e entregar em funcionamento um novo ponto de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua bruta para abastecer o munic\u00edpio.", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/noticias/geral/na-justica-samarco-se-compromete-a-construir-novo-ponto-de-captacao-de-agua-em-linhares", "dataPublicacao": "03-6-2016"},
{"titulo": "Lama: Samarco \u00e9 condenada a pagar R$ 598 mil a moradores de Linhares", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Site de Linhares", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/", "descricao": "Site de Linhares", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "A Justi\u00e7a de Linhares condenou a mineradora Samarco a indenizar 19 moradores do Munic\u00edpio em R$ 31.520 para cada um deles, totalizando, dessa forma, R$ 598.880,00 em indeniza\u00e7\u00f5es. Os valores, de acordo com as senten\u00e7as, dever\u00e3o ser acrescidos de juros e corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria.", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/noticias/geral/lama-samarco-e-condenada-a-pagar-r-598-mil-a-moradores-de-linhares", "dataPublicacao": "09-6-2016"},
{"titulo": "Mutir\u00e3o de a\u00e7\u00f5es contra a Samarco come\u00e7a sexta-feira no F\u00f3rum de Linhares", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Site de Linhares", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/", "descricao": "Site de Linhares", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "Visando dar maior celeridade aos processos na pr\u00f3xima sexta-feira o 2\u00ba Juizado Especial C\u00edvel de Linhares promover\u00e1 um mutir\u00e3o para analisar 82 processos contra a mineradora Samarco. A a\u00e7\u00e3o acontecer\u00e1 no decorrer de tr\u00eas sextas-feiras deste m\u00eas, com datas marcadas para os dias 7, 14 e 21 de outubro. Todas as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o referentes aos danos morais sofridos pela popula\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o rompimento de uma das barragens da empresa, em Mariana, Minas Gerais, ocorrido em 2015.\u00a0", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/noticias/geral/mutirao-de-acoes-contra-a-samarco-comeca-sexta-feira-no-forum-de-linhares", "dataPublicacao": "05-10-2016"},
{"titulo": "Moradores interditam acesso \u00e0 Vila de Reg\u00eancia e reivindicam programa\u00e7\u00e3o de carnaval a Samarco;V\u00eddeo ", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Site de Linhares", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/", "descricao": "Site de Linhares", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "Os moradores de Reg\u00eancia bloquearam a estrada de acesso ao balne\u00e1rio no in\u00edcio da tarde desta ter\u00e7a-feira (17), mais precisamente no entrocamento das rodovias ES 010 e ES 440, conhecida como o G\u00e1s. Eles reivindicam o apoio financeiro da Funda\u00e7\u00e3o renova na programa\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o e carnaval na vila de pescadores que fica no litoral de Linhares. A decis\u00e3o do protesto aconteceu ap\u00f3s uma reuni\u00e3o entre os representantes da Renova, dos moradores e o prefeito Guerino Zanon ocorrida na tarde da \u00faltima segunda-feira (16). O vice-presidente da Associa\u00e7\u00e3o de Moradores de Reg\u00eancia, F\u00e1bio Gama, informou \u00e9 que o protesto siga at\u00e9 a pr\u00f3xima quinta-feira (19). A prioridade no acesso \u00e9 de moradores da vila, ambul\u00e2nciase casos de urg\u00eancia e emerg\u00eancia.\u00a0", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/noticias/geral/moradores-interditam-acesso-a-vila-de-regencia-e-reivindicam-programacao-de-carnaval-a-samarco", "dataPublicacao": "17-1-2017"},
{"titulo": "Justi\u00e7a mant\u00e9m decis\u00e3o que obriga Samarco a continuar pagando sal\u00e1rio para pescador de Linhares", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Site de Linhares", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/", "descricao": "Site de Linhares", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "A 1\u00aa C\u00e2mara C\u00edvel do Tribunal de Justi\u00e7a do Esp\u00edrito Santo negou pedido da empresa Samarco Minera\u00e7\u00e3o S/A para suspender decis\u00e3o da 1\u00aa Vara C\u00edvel de Linhares que deferiu, em tutela de urg\u00eancia, o pagamento mensal de 01 sal\u00e1rio m\u00ednimo, a t\u00edtulo de verba alimentar, a um pescador da cidade que teria ficado sem trabalho ap\u00f3s o rompimento de barragem da empresa, em Mariana/MG. O pagamento \u00e9 retroativo \u00e0 data do evento danoso e deve ser realizado at\u00e9 que haja uma decis\u00e3o em contr\u00e1rio.", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/noticias/geral/justica-mantem-decisao-que-obriga-samarco-a-continuar-pagando-salario-para-pescador-de-linhares", "dataPublicacao": "09-3-2017"},
{"titulo": "Ap\u00f3s acordo judicial, Samarco vai reformar a esta\u00e7\u00e3o de tratamento de \u00e1gua em Reg\u00eancia", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Site de Linhares", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/", "descricao": "Site de Linhares", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/noticias/geral/apos-acordo-judicial-samarco-vai-reformar-a-estacao-de-tratamento-de-agua-em-regencia", "dataPublicacao": "09-10-2016"},
{"titulo": "Tribunal nega recurso da Samarco para n\u00e3o pagar pens\u00e3o a dono de barco de pesca", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Site de Linhares", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/", "descricao": "Site de Linhares", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "A 4\u00aa C\u00e2mara C\u00edvel do TJES negou um recurso da Samarco Minera\u00e7\u00e3o S/A contra decis\u00e3o de 1\u00ba grau que deferiu, em tutela de urg\u00eancia, o pedido para que a empresa pague pens\u00e3o de dois sal\u00e1rios m\u00ednimos a um propriet\u00e1rio de barco, que teria sido diretamente afetado pelo derramamento de rejeitos de min\u00e9rio no Rio Doce. A decis\u00e3o de 1\u00ba grau \u00e9 da ju\u00edza Ana Fl\u00e1via Melo Vello Miguel, da 2\u00aa Vara C\u00edvel, Fam\u00edlia e de \u00d3rf\u00e3os e Sucess\u00f5es de Aracruz. Ainda n\u00e3o h\u00e1 senten\u00e7a no processo.", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/noticias/geral/tribunal-nega-recurso-da-samarco-para-nao-pagar-pensao-a-dono-de-barco-de-pesca", "dataPublicacao": "29-6-2017"},
{"titulo": "Moradores de Reg\u00eancia receber\u00e3o R$ 1 mil de indeniza\u00e7\u00e3o da Samarco por falta de \u00e1gua pot\u00e1vel", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Site de Linhares", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/", "descricao": "Site de Linhares", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "Em sess\u00e3o realizada na \u00faltima sexta-feira 10/3, a Turma Estadual de Uniformiza\u00e7\u00e3o de Jurisprud\u00eancia do Sistema de Juizados Especiais do Estado do Esp\u00edrito Santo, presidida pelo desembargador Ney Batista Coutinho, decidiu um Incidente de Demandas Repetitivas (IRDR), que tem como parte a empresa Samarco. O Incidente tem como objetivo uniformizar o julgamento das a\u00e7\u00f5es que visam a repara\u00e7\u00e3o civil das pessoas prejudicadas com a interrup\u00e7\u00e3o do abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel nas cidades banhadas pelo Rio Doce e na Vila de Reg\u00eancia, em Linhares, onde ocorre o encontro do rio com o mar. As indeniza\u00e7\u00f5es por danos morais foram fixadas em R$ 1 mil individualmente.", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/noticias/geral/moradores-de-regencia-receberao-r-1-mil-de-indenizacao-da-samarco-por-falta-de-agua-potavel", "dataPublicacao": "14-3-2017"},
{"titulo": "Prefeitura afirma que barragens n\u00e3o ser\u00e3o retiradas e acompanha atua\u00e7\u00e3o da Samarco ", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Site de Linhares", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/", "descricao": "Site de Linhares", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "Por determina\u00e7\u00e3o do prefeito de Linhares Guerino Zanon, a Procuradoria Geral do Munic\u00edpio acompanha de perto a decis\u00e3o judicial decretada pelo Juiz de Direito Thiago Albani Oliveira, da Fazenda P\u00fablica de Linhares, que determina que a mineradora Samarco inicie imediatamente as obras necess\u00e1rias \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das estruturas das barragens e afirma que as barragens n\u00e3o ser\u00e3o retiradas.\u00a0", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/noticias/geral/prefeitura-afirma-que-barragens-nao-serao-retiradas-e-acompanha-atuacao-da-samarco", "dataPublicacao": "06-12-2017"},
{"titulo": "Meio Ambiente e Saae solicitam e Samarco inicia limpeza do Rio Pequeno", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Site de Linhares", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/", "descricao": "Site de Linhares", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "A Prefeitura de Linhares, por meio da Secretaria Municipal de Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos, juntamente com o Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo de \u00c1gua e Esgoto - Saae de Linhares, solicitaram \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Renova, representante legal da Samarco, a retirada da vegeta\u00e7\u00e3o aqu\u00e1tica flutuante (macr\u00f3fita) do Rio S\u00e3o Jos\u00e9, conhecido como Pequeno, respons\u00e1vel pelo abastecimento da sede do Munic\u00edpio. Os trabalhos foram iniciados na tarde desta segunda-feira (18), ser\u00e3o executados numa extens\u00e3o de 5km (cinco quilometros) e fiscalizados pela equipe t\u00e9cnica da Prefeitura e do Saae. Os custos para a retirada das macr\u00f3fitas s\u00e3o da Renova.", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/noticias/geral/meio-ambiente-e-saae-solicitam-e-samarco-inicia-limpeza-do-rio-pequeno", "dataPublicacao": "19-12-2017"},
{"titulo": "Justi\u00e7a determina que Samarco construa barragens com comportas para proteger rios de Linhares", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Site de Linhares", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/", "descricao": "Site de Linhares", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "Nesta quinta-feira, (31/08) o Juiz da Vara da Fazenda P\u00fablica Estadual e Municipal de Linhares, Thiago Albani Oliveira, determinou novas medidas a serem adotadas pela mineradora Samarco, para evitar que as lagoas e os rios do munic\u00edpio sejam contaminados pelas \u00e1guas polu\u00eddas do Rio Doce.", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/noticias/geral/justica-determina-que-samarco-construa-barragens-com-comportas-para-proteger-rios-de-linhares", "dataPublicacao": "01-9-2017"},
{"titulo": "Secret\u00e1rio de Meio Ambiente cobra constru\u00e7\u00e3o de comportas da Samarco para conter cheia de lagoa", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Site de Linhares", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/", "descricao": "Site de Linhares", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "Acontece nesta quarta-feira (14), \u00e0s 15h, A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica movida pela Prefeitura de Linhares e Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual (MPES) para definir, juntamente com a Funda\u00e7\u00e3o Renova, que responde pelos preju\u00edzos causados pela Samarco, medidas para vaz\u00e3o da \u00e1gua da Lagoa Juparan\u00e3, represada pela barragem que impede a entrada da \u00e1gua do Rio Doce no Rio Pequeno. A a\u00e7\u00e3o acontece no F\u00f3rum Wanderley Mendes, em Linhares, localizado no bairro Tr\u00eas Barras. Ap\u00f3s as chuvas de fevereiro, o Rio S\u00e3o Jos\u00e9, um dos rios que alimenta a Lagoa Juparan\u00e3, ganhou volume e invadiu v\u00e1rias \u00e1reas de Linhares e do Patrim\u00f4nio da Lagoa em Sooretama.\u00a0", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/noticias/geral/secretario-de-meio-ambiente-cobra-construcao-de-comportas-da-samarco-para-conter-cheia-de-lagoa", "dataPublicacao": "14-3-2018"},
{"titulo": "Justi\u00e7a determina que Samarco construa, de forma imediata, canal para escoar \u00e1gua da Juparan\u00e3", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Site de Linhares", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/", "descricao": "Site de Linhares", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "Ap\u00f3s a audi\u00eancia de concilia\u00e7\u00e3o realizada na tarde de quarta-feira (14) para tratar medidas para va- z\u00e3o da \u00e1gua da Lagoa Juparan\u00e3, represada pela barragem que impede a entrada da \u00e1gua do Rio Doce, contaminada com rejeitos de min\u00e9rio, no Rio Pequeno, a Justi\u00e7a decidiu que a Samarco ter\u00e1 que construir, como medida emergencial, canal de extravasamento ao lado direito da ponte que liga Linhares \u00e0 cidade de Rio Bananal, para o escoamento da \u00e1gua da lagoa Juparan\u00e3. Por determina\u00e7\u00e3o do Juiz de Direito, Thiago Albani de Oliveira, o in\u00edcio das obras \u00e9 imediato e a conclus\u00e3o das mesmas deve ocorrer no prazo de 25 dias.\u00a0", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/noticias/geral/justica-determina-que-samarco-construa-de-forma-imediata-canal-para-escoar-agua-da-juparana", "dataPublicacao": "16-3-2018"},
{"titulo": "Judici\u00e1rio condena a Samarco a construir barragens definitivas e com comportas para proteger lagoas", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Site de Linhares", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/", "descricao": "Site de Linhares", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "O Juiz da Vara da Fazenda P\u00fablica Estadual e Municipal, Registros P\u00fablicos e Meio Ambiente da Comarca de Linhares, Thiago Albani Oliveira Galv\u00eaas, condenou a empresa Samarco a tomar medidas de prote\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas da Lagoa Juparan\u00e3 e da Lagoa Nova, para evitar uma poss\u00edvel contamina\u00e7\u00e3o pelo Rio Doce. De acordo com o magistrado, trata-se da \u00faltima A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica envolvendo a Samarco no Ju\u00edzo de Linhares. A senten\u00e7a determina que a \u00fanica forma de garantir a prote\u00e7\u00e3o dos mananciais \u00e9 a\u00a0 constru\u00e7\u00e3o de barragens dotadas de comportas para controle de fluxo h\u00eddrico. O secret\u00e1rio de Meio Ambiente de Linhares, Lucas Scaramussa, confirmou que esta sempre foi a solicita\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio \u00e0 empresa mineradora.", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/noticias/geral/judiciario-condena-a-samarco-a-construir-barragens-definitivas-e-com-comportas-para-proteger-lagoas", "dataPublicacao": "28-3-2018"},
{"titulo": "Produ\u00e7\u00e3o de mel deve gerar renda a fam\u00edlias atingidas pela lama de rejeitos da Samarco", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Site de Linhares", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/", "descricao": "Site de Linhares", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o ambiental, fortalecimento da meliponicultura familiar e gera\u00e7\u00e3o de renda. Estas s\u00e3o algumas das diretrizes que norteiam o projeto \"Meliponicultura na Foz\u201d - iniciativa que promove a meliponicultura, cria\u00e7\u00e3o racional de abelhas nativas sem ferr\u00e3o - desenvolvida pela Associa\u00e7\u00e3o dos Meliponicultores do Esp\u00edrito Santo - AME-ES em parceria com a Funda\u00e7\u00e3o Renova, em distritos de Linhares, no Esp\u00edrito Santo (ES). Com investimento de mais de R$270 mil, o projeto come\u00e7a a ser desenvolvido no dia 5 de maio e promover\u00e1, em dois anos, a implanta\u00e7\u00e3o dos melipon\u00e1rios e o acompanhamento a cerca de 120 pessoas dos distritos de Areal, Entre Rios, Povoa\u00e7\u00e3o e Reg\u00eancia, para a produ\u00e7\u00e3o de mel e derivados.\u00a0", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/noticias/geral/producao-de-mel-deve-gerar-renda-a-familias-atingidas-pela-lama-de-rejeitos-da-samarco", "dataPublicacao": "03-5-2018"},
{"titulo": "Pagamento do aux\u00edlio financeiro de atingidos pela lama da Samarco ser\u00e1 feito por contas banc\u00e1rias", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Site de Linhares", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/", "descricao": "Site de Linhares", "tipoFonte": {"id": 1, "nome": "Fontes Oficiais"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "A Funda\u00e7\u00e3o Renova come\u00e7ar\u00e1 a partir do m\u00eas de julho a depositar o aux\u00edlio financeiro emergencial (AFE) mensal, em contas banc\u00e1rias (corrente ou poupan\u00e7a), substituindo o pagamento que, at\u00e9 o momento, vinha sendo feito atrav\u00e9s do cart\u00e3o Alelo. A conclus\u00e3o do processo de migra\u00e7\u00e3o est\u00e1 prevista para agosto de 2018. O objetivo da mudan\u00e7a da forma de pagamento do Aux\u00edlio Financeiro Emergencial \u00e9 tornar o processo mais pr\u00e1tico e seguro. As transa\u00e7\u00f5es financeiras poder\u00e3o ser feitas dentro da pr\u00f3pria ag\u00eancia banc\u00e1ria, evitando deslocamentos dos atingidos com valores em esp\u00e9cie. Al\u00e9m disso, as op\u00e7\u00f5es de uso e a rede de atendimento banc\u00e1rio s\u00e3o maiores do que a de estabelecimentos conveniados \u00e0 Alelo.", "link": "https://www.sitedelinhares.com.br/noticias/geral/pagamento-do-auxilio-financeiro-de-atingidos-pela-lama-da-samarco-sera-feito-por-contas-bancarias", "dataPublicacao": "14-6-2018"}
]