[
{"titulo": "Samarco, Vale e BHP aceitam acordo judicial para revitalizar Bacia do Rio Doce", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Sonho Seguro", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/", "descricao": "Sonho Seguro", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nFonte: Ag\u00eancia Brasil\nO governo federal e os estados de Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo sinalizaram hoje (18) com a possibilidade de um acordo judicial com as empresas respons\u00e1veis pelos danos sociais, ambientais e econ\u00f4micos provocados pelo rompimento da Barragem Fund\u00e3o, em Mariana (MG), em novembro do ano passado.\nDe acordo com a ministra do Meio Ambiente, Izabella Teixeira, as empresas Samarco, Vale e BHP (controladoras da Samarco) pretendem cumprir a decis\u00e3o judicial de recuperar a Bacia do Rio Doce mediante acordo com a Uni\u00e3o e os governos dos dois estados. Ap\u00f3s o rompimento da barragem da mineradora Samarco, os governos estaduais e federal entraram na Justi\u00e7a com uma a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica pedindo indeniza\u00e7\u00e3o de pelo menos R$ 20 bilh\u00f5es pelos danos.\nSegundo Izabella Teixeira, a Justi\u00e7a concedeu uma liminar \u00e0 Uni\u00e3o e aos estados determinando uma s\u00e9rie de obriga\u00e7\u00f5es para as empresas. Hoje, elas apresentaram a proposta de acordo, mas n\u00e3o adiantaram o conte\u00fado. Nesta ter\u00e7a-feira (19), haver\u00e1 uma reuni\u00e3o em Minas Gerais entre os representantes das partes para discutir o assunto.\nIzabella Teixeira acrescentou que a Vale, em nome das duas outras empresas, procurou o comit\u00ea de revitaliza\u00e7\u00e3o da bacia para informar que quer fazer o acordo na Justi\u00e7a.\n\u201cPortanto, ela quer alocar os recursos necess\u00e1rios, quer ter transpar\u00eancia nas a\u00e7\u00f5es, quer efetivamente, junto com as demais empresas, recuperar a Bacia do Rio Doce. N\u00e3o quer ficar eternamente em disputa judicial. De maneira objetiva, a procura foi sinalizar concretamente que querem buscar um acordo. Estamos aqui dizendo que vamos sentar com o juiz, com o Minist\u00e9rio P\u00fablico e procurarmos consenso para o acordo\u201d, afirmou a ministra.\nCom atraso, Samarco entrega planos de emerg\u00eancia para barragens em Mariana\n\u201cEntendemos que o acordo tem de ter um sistema de financiamento claro, objetivo, que garanta que as a\u00e7\u00f5es ser\u00e3o devidamente sustentadas economicamente no curso da execu\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de uma defini\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que mostre claramente a realiza\u00e7\u00e3o do processo de recupera\u00e7\u00e3o naquilo que estabelecemos\u201d, destacou.\nAdams explicou que a inten\u00e7\u00e3o do governo \u00e9 que o acordo resulte em uma governan\u00e7a efetiva envolvendo os atores p\u00fablicos e privados, mas que seja feita \u201cbasicamente pelo setor privado\u201d. De acordo com o advogado-geral de Minas Gerais, Onofre Batista J\u00fanior, o desenho da execu\u00e7\u00e3o por mecanismos privados \u00e9 mais \u201cpalat\u00e1vel\u201d, j\u00e1 que a \u201cforma tradicional\u201d acarretaria a descapitaliza\u00e7\u00e3o da empresa e o envio de uma quantidade \u201cde dinheiro enorme\u201d em um fundo p\u00fablico, que teria dificuldades em execut\u00e1-lo.\nPara o advogado-Geral da Uni\u00e3o, os R$ 20 bilh\u00f5es s\u00e3o uma refer\u00eancia, mas n\u00e3o devem ser \u201cum fim em si mesmo\u201d. \u201cTemos uma estimativa. Os R$ 20 bilh\u00f5es s\u00e3o uma estimativa. A rigor n\u00e3o existe n\u00famero certo. O mais importante \u00e9 o foco nas a\u00e7\u00f5es. Nosso objetivo n\u00e3o \u00e9 sentar em uma montanha de dinheiro, mas ter a\u00e7\u00f5es efetivas. O fim s\u00e3o as a\u00e7\u00f5es. Todo acordo vai buscar trabalhar esses elementos.\u201d\nA ministra Izabella Teixeira disse que a liminar concedida pela Justi\u00e7a determinou uma primeira parcela de R$ 2 bilh\u00f5es, conforme solicitado pela Uni\u00e3o e estados na a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica. Segundo o advogado-geral do Esp\u00edrito Santo, Rodrigo Rabello, o acordo precisa englobar as tr\u00eas empresas. \u201cPrecisamos que as tr\u00eas empresas estejam envolvidas no acordo. Isto \u00e9 muito importante para n\u00f3s.\u201d Izabella lembrou ainda a necessidade de a governan\u00e7a do recurso passar por uma administra\u00e7\u00e3o privada.\nNo dia 5 de novembro do ano passado, o rompimento da Barragem de Fund\u00e3o derramou 32 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de lama de rejeitos de minera\u00e7\u00e3o no Rio Doce. O epis\u00f3dio causou a morte de 17 pessoas, destruiu munic\u00edpios e continua causando impactos ambientais graves no rio e no oceano.\nNa semana passada, ap\u00f3s descumprir por duas vezes o prazo, a Samarco entregou os planos de emerg\u00eancia das barragens de Santar\u00e9m e do Germano, que sofreram danos ap\u00f3s o rompimento de Fund\u00e3o.\nNesta segunda-feira (18), o Minist\u00e9rio de Minas e Energia determinou que as empresas operadoras de barragens de minera\u00e7\u00e3o apresentem em 15 dias o comprovante de entrega do Plano de A\u00e7\u00e3o de Emerg\u00eancia de Barragem de Minera\u00e7\u00e3o para os \u00f3rg\u00e3os estaduais e municipais.", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/2016/01/samarco-vale-e-bhp-aceitam-acordo-judicial-para-revitalizar-bacia-do-rio-doce/", "dataPublicacao": "18-01-2016"},
{"titulo": "Terra Brasis lan\u00e7a estudo especial sobre Mariana", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Sonho Seguro", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/", "descricao": "Sonho Seguro", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nA Terra Brasis divulgou hoje um novo estudo: Mariana. Em 5 de maio passado completaram-se seis meses do rompimento da barragem do Fund\u00e3o, na cidade de Mariana, Minas Gerais, provocando o maior desastre ambiental da hist\u00f3ria do Brasil e provavelmente o maior desastre do mundo causado por uma barragem de rejeitos. Esta edi\u00e7\u00e3o especial do Terra Report descreve o que s\u00e3o e como funcionam estas barragens, os detalhes do evento ocorrido e as suas consequ\u00eancias.\nA partir de fontes p\u00fablicas, estimamos os valores totais de perda econ\u00f4mica e os poss\u00edveis valores protegidos por seguros. Da mesma forma estimamos  a distribui\u00e7\u00e3o das responsabilidades pelas poss\u00edveis indeniza\u00e7\u00f5es entre as Seguradoras, Resseguradoras Locais e Resseguradoras Offshore. Como refer\u00eancia e compara\u00e7\u00e3o a publica\u00e7\u00e3o mostra, de forma resumida, outros desastres de porte ocorridos anteriormente no Brasil.\nPor fim, como um exemplo que pode nos trazer muitas li\u00e7\u00f5es, mostramos o desastre do superpetroleiro Exxon Valdez, na costa do Alasca, que gerou profundos aprimoramentos na regulamenta\u00e7\u00e3o ambiental e de seguros dos Estados Unidos. Como fontes de dados e para atender o leitor que desejar mais detalhes sobre as mat\u00e9rias apresentadas, durante o texto s\u00e3o referendadas 67 notas que s\u00e3o apresentadas ao final do trabalho, quase todas com seus respectivos links na Internet, para f\u00e1cil obten\u00e7\u00e3o de maiores informa\u00e7\u00f5es.\nEm comunicado, a Terra Brasis informou que espera que o trabalho de sua equipe, que resultou nesta edi\u00e7\u00e3o especial do Terra Report, contribua para uma melhor compreens\u00e3o do evento e de sua dimens\u00e3o e que \u201cMariana\u201d sirva de alerta para a nossa sociedade da import\u00e2ncia do aprimoramentos da administra\u00e7\u00e3o de riscos ambientais no Brasil. Espera tamb\u00e9m que pelo fortalecimento cada vez maior do setor de seguros e resseguros brasileiro trilhemos o caminho de um mercado cada vez mais eficiente para a prote\u00e7\u00e3o de nossa popula\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de nossa na\u00e7\u00e3o.\nEm breve, o estudo estar\u00e1 dispon\u00edvel no portal da resseguradora local Terra Brasis.", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/2016/05/terra-brasis-lanca-estudo-especial-sobre-mariana/", "dataPublicacao": "30-05-2016"},
{"titulo": "APTS discutir\u00e1 impactos da corrup\u00e7\u00e3o e da trag\u00e9dia em Mariana no seguro de RC", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Sonho Seguro", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/", "descricao": "Sonho Seguro", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nRelease\nOs reflexos dos crimes de corrup\u00e7\u00e3o na contrata\u00e7\u00e3o do seguro de Responsabilidade Civil de Diretores e Administradores de Sociedades (D&O) ser\u00e1 um dos assuntos que a APTS trar\u00e1 ao debate, em evento no dia 24 de fevereiro. O semin\u00e1rio \u201cCrise no seguro de Responsabilidade Civil: os reflexos de casos recentes no pa\u00eds\u201d ser\u00e1 realizado das 9h \u00e0s 12h30, no audit\u00f3rio da Funenseg, na Rua S\u00e3o Vicente, n\u00ba 181.\nNo primeiro painel, Sergio Barroso de Mello, presidente do GNT de Responsabilidade Civil e Seguro da Associa\u00e7\u00e3o Internacional de Direito do Seguro (AIDA) e s\u00f3cio da Pellon & Associados, analisar\u00e1 as mudan\u00e7as no D&O, ap\u00f3s os desdobramentos da Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato. Os casos de corrup\u00e7\u00e3o provocaram o aumento de sinistralidade nesta modalidade e, consequentemente, a limita\u00e7\u00e3o de coberturas e de valores, al\u00e9m da eleva\u00e7\u00e3o de pr\u00eamios.\nOutro acontecimento recente, o rompimento da barragem da Samarco em Mariana (MG), tamb\u00e9m ser\u00e1 analisado pelo especialista com enfoque na cobertura de riscos ambientais no seguro de RC. No segundo painel do evento, a advogada Thabata Najdek, Underwriter Financial Lines na Allianz Global Corporate & Specialty (AGCS), apresentar\u00e1 o tema \u201cImpactos da crise econ\u00f4mica nos seguros de D&O e E&O\u201d. Ela dividir\u00e1 o painel com a advogada Thalita de F\u00e1tima Barbato Graciolli, da \u00e1rea de Sinistro da Z\u00eanite Assessoria e Consultoria, que abordar\u00e1 o seguro de RC na \u00e1rea de sa\u00fade.\nServi\u00e7o:\nSemin\u00e1rio \u201cCrise no seguro de Responsabilidade Civil: os reflexos de casos recentes no pa\u00eds\u201d\nRealiza\u00e7\u00e3o: APTS\nData: 24 de fevereiro de 2016, das 9h \u00e0s 12h30\nLocal: Audit\u00f3rio da Funenseg \u2013 Rua S\u00e3o Vicente, 181, S\u00e3o Paulo (SP)\nInforma\u00e7\u00f5es e inscri\u00e7\u00f5es: (11) 3227 4217 e 3229 6503 ou pelo e-mail: apts@apts.org.br", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/2016/02/apts-discutira-impactos-da-corrupcao-e-da-tragedia-em-mariana-no-seguro-de-rc/", "dataPublicacao": "04-02-2016"},
{"titulo": "Trag\u00e9dia de Brumadinho conta com seguro", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Sonho Seguro", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/", "descricao": "Sonho Seguro", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nChubb com seguro patrimonial; AGCS, do grupo Allianz, e Tokio Marine com seguro de responsabilidade civil (RC); Bradesco com seguro de vida em grupo s\u00e3o as seguradoras da Vale em Brumadinho. IRB participa do resseguro de alguns contratos. Willis\u00a0\u00e9 a corretora\u00a0de\u00a0RC\nATUALIZADA AS 21:06\nA nova trag\u00e9dia no Brasil com o rompimento da Barragem 1 da Mina Feij\u00e3o, em Brumadinho (MG), deve ter um desenrolar parecido com a de Mariana, quando a Barragem de Fund\u00e3o ruiu na tarde da 5 de novembro de 2015. O desastre em Mariana deixou 19 mortos e agora mais de 200 pessoas est\u00e3o desaparecidas. Depois de mais de tr\u00eas anos, em outubro do ano passado, o Minist\u00e9rio P\u00fablico assinou um acordo com os acionistas da Samarco,  Vale e BHP Billiton, para indeniza\u00e7\u00e3o das mais de 3 mil v\u00edtimas. As negocia\u00e7\u00f5es com as fam\u00edlias est\u00e3o em andamento.  Ou seja: anos para recuperar o meio ambiente e indenizar as pessoas prejudicadas. \nSegundo fontes que pediram anonimato ao blog Sonho Seguro, a seguradora da Vale em riscos patrimoniais \u00e9 a Chubb, com uma franquia que possivelmente cobrir\u00e1 o custo de preju\u00edzos na barragem, Em responsabilidade civil, que indeniza terceiros, \u00e9 a AGCS, do grupo alem\u00e3o Allianz, e a Tokio Marine. A Bradesco Seguros \u00e9 a seguradora da ap\u00f3lice de vida em grupo, que ter\u00e1 de pagar dupla indeniza\u00e7\u00e3o aos familiares doa funcion\u00e1rios em raz\u00e3o da morte ter sido causada por um acidente. A consultoria e corretagem do contrato de RC est\u00e1 sob responsabilidade da Willis Towers Watson. O IRB Brasil Re \u00e9 o ressegurador de um percentual de alguns contratos. Vale lembrar que no caso Samarco o seguro de responsabilidade civil tinha limite de R$ 600 milh\u00f5es para indenizar terceiros. A Vale admitiu, em 2015, que a ap\u00f3lice de responsabilidade civil da Samarco n\u00e3o era suficiente para pagar os preju\u00edzos. \n\u201cBrumadinho \u00e9 uma das poucas barragens de minera\u00e7\u00e3o que conta com seguro no Brasil. Sem seguro, as mineradoras t\u00eam acelerado a migra\u00e7\u00e3o para plantas de separa\u00e7\u00e3o magn\u00e9tica. Brumadinho \u00e9 uma das barragens que se achavam em processo de descaracteriza\u00e7\u00e3o. A cobertura de seguro para danos relacionados a acidentes com\u00a0 barragens que se encontra dispon\u00edvel no mercado \u00e9 um folhado de restri\u00e7\u00f5es. A Vale ter\u00e1 um calv\u00e1rio securit\u00e1rio pela frente, pois os resseguradores v\u00e3o agitar bastante o argumento de reincid\u00eancia, com refer\u00eancia ao rompimento da barragem de Mariana\u201d, afirmou Ernesto Tzirulnik, presidente do IBDS \u2013 Instituto Brasileiro de Direito do Seguro, em nota.\nDesde o acidente da Samarco, advogados do Brasil representados na AIDA \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Internacional de Direto de Seguros, afirmam que discutir riscos extremos \u00e9 uma necessidade do setor de seguros, para aplicar melhorias na subscri\u00e7\u00e3o de risco de seguro, resseguro e, sobretudo no processo de regula\u00e7\u00e3o do sinistro.\nEm evento da AIDA realizado em outubro do ano passado, no Rio, o caso Samarco foi citado. \u201cMais de 55 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de rejeitos de min\u00e9rio de ferro e s\u00edlica percorreram cerca de 22km, passando pelo Rio Doce e atingindo o oceano Atl\u00e2ntico, matando 19 pessoas e desalojando centenas, poluindo o solo, o ar, causando a mortandade de animais, da flora, e tornando extensas \u00e1reas urbanas e rurais imprest\u00e1veis\u201d, enumerou o conselheiro da AIDA World e integrante da Comiss\u00e3o Organizadora do AIDA Rio 2018, Lu\u00eds Felipe Pellon.\nAo explicar os aspectos e causas do acidente, o advogado Pellon, especializado em seguros, contou que a empresa optou pela t\u00e9cnica de constru\u00e7\u00e3o mais econ\u00f4mica \u2013 e arriscada \u2013 para a barragem, e que diversas quest\u00f5es deveriam ter servido como alertas de que havia algo errado. Ele ressaltou, ainda, a import\u00e2ncia da atua\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico na preven\u00e7\u00e3o de trag\u00e9dias como essa, por meio das chamadas fiscaliza\u00e7\u00f5es p\u00f3s licen\u00e7a.\nA Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios (CNM) afirmou em nota que esta nova trag\u00e9dia retrata a realidade e os riscos das barragens no Brasil.\u00a0No pa\u00eds, est\u00e3o catalogadas 14 barragens de alto risco com alto danos associados, cujo uso \u00e9 de rejeitos de minera\u00e7\u00e3o.\nImportante lembrar que seguro n\u00e3o cobre danos causados por dolo. Algo como um motorista dirigir embriagado, um piloto levantar voo sabendo que o avi\u00e3o tem problemas ou uma empresa saber que precisa fazer reparos pois est\u00e1 colocando o local e terceiros em risco e n\u00e3o tomar as provid\u00eancias necess\u00e1rias. \nConfira, na \u00edntegra, o posicionamento da Vale\nA Vale informa que, no in\u00edcio desta tarde, ocorreu o rompimento da Barragem 1 da Mina Feij\u00e3o, em Brumadinho (MG). A companhia lamenta profundamente o acidente e est\u00e1 empenhando todos os esfor\u00e7os no socorro e apoio aos atingidos. Havia empregados na \u00e1rea administrativa, que foi atingida pelos rejeitos, indicando a possibilidade, ainda n\u00e3o confirmada, de v\u00edtimas. Parte da comunidade da Vila Ferteco tamb\u00e9m foi atingida. O resgate e os atendimentos aos feridos est\u00e3o sendo realizados no local pelo Corpo de Bombeiros e pela Defesa Civil. Ainda n\u00e3o h\u00e1 confirma\u00e7\u00e3o sobre a causa do acidente. A prioridade m\u00e1xima da empresa, neste momento, \u00e9 apoiar nos resgates para ajudar a preservar e proteger a vida de empregados, pr\u00f3prios e terceiros, e das comunidades locais. A Vale continuar\u00e1 fornecendo informa\u00e7\u00f5es assim que confirmadas.\u201d", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/2019/01/tragedia-de-brumadinho-conta-com-seguro/", "dataPublicacao": "25-01-2019"},
{"titulo": "Willis \u00e9 a corretora da ap\u00f3lice da Samarco, com ACE em seguro de property e Allianz em RC", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Sonho Seguro", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/", "descricao": "Sonho Seguro", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO desastre ambiental provocado pelo desmoronamento das duas barragens da Samarco em Minas Gerais abre uma investiga\u00e7\u00e3o pela ind\u00fastria de seguros, incluindo corretoras, seguradoras, resseguradoras e especialistas em regula\u00e7\u00e3o de sinistros. Segundo executivos entrevistados pelo blog Sonho Seguro, a corretora \u00e9 a Willis, a ap\u00f3lice de property tem como l\u00edder a ACE, com 80% do risco, e a ap\u00f3lice de responsabilidade civil est\u00e1 com a Allianz. Os limites de indeniza\u00e7\u00e3o dos contratos n\u00e3o foram confirmados pelos executivos entrevistados, mas a partir de segunda-feira mais detalhes dever\u00e3o ser fornecidos pelas empresas.\nSegundo nota na coluna de Sonia Racy, no jornal Estado de S\u00e3o Paulo, o valor seria de R$ 1 bilh\u00e3o. O que, se confirmado, seria para a ap\u00f3lice de property. Poucos acreditam que a ap\u00f3lice de responsabilidade civil, a que mais deve ser acionada neste acidente, tenha um limite desse, considerado elevado demais para a cultura empresarial do mercado local. E mesmo que seja confirmado, o valor de US$ 250 milh\u00f5es de limite m\u00e1ximo indeniz\u00e1vel, \u00e9 consider\u00e1vel mas n\u00e3o afeta a solv\u00eancia das maiores seguradoras do mundo envolvidas neste acidente. Al\u00e9m disso, elas tem programas de resseguros para dividir a conta. Sonia Racy tamb\u00e9m cita a seguradora Fairfax, n\u00e3o confirmada ao blog Sonho Seguro.\nA trag\u00e9dia em Bento Rodrigues, distrito da cidade mineira de Mariana, \u00e9 acompanhada por empresas da ind\u00fastria de seguros, como corretoras, seguradoras, resseguradoras e vistoriadores de riscos especializados neste tipo de acidente. O  Minist\u00e9rio P\u00fablico de Minas Gerais abriu um inqu\u00e9rito para apurar as causas do rompimento de duas barragens da Samarco. Segundo informa\u00e7\u00f5es veiculadas pela m\u00eddia, o promotor de Justi\u00e7a do Meio Ambiente Carlos Eduardo Ferreira Pinto, trata-se de um desastre sem precedentes na regi\u00e3o. Sobre as poss\u00edveis causas do rompimento, ele afirma que ainda n\u00e3o h\u00e1 hip\u00f3teses concretas, mas adianta algumas especula\u00e7\u00f5es.\nA mineradora, por sua vez, divulgou nota na qual garantiu que o material depositado em suas barragens \u201cn\u00e3o apresenta nenhum elemento qu\u00edmico que seja danoso \u00e0 sa\u00fade\u201d. Segundo a mineradora, a \u00faltima fiscaliza\u00e7\u00e3o pela Superintend\u00eancia Regional de Regulariza\u00e7\u00e3o Ambiental (Supram) foi feita em julho deste ano e concluiu que ambas estavam em \u201ctotal condi\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a\u201d. O Sistema Estadual de Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos de Minas Gerais (Sisema) tamb\u00e9m garantiu que a Barragem do Fund\u00e3o \u2013 a primeira a se romper \u2013 estava regular e que foi inspecionada por um auditor especialista em seguran\u00e7a de barragens. A Samarco possui licen\u00e7a de opera\u00e7\u00e3o com validade at\u00e9 29 de outubro de 2019. Para o promotor, por\u00e9m, isso \u201cn\u00e3o significa muito\u201d. \u201cTer a licen\u00e7a n\u00e3o d\u00e1 o atestado de legalidade para a empresa. O que temos que analisar agora \u00e9 se ela realmente cumpria todas as condicionantes dessa licen\u00e7a\u201d, afirma Ferreira Pinto.\nSegundo reportagem da revista Veja, estudo de 2013 alertava para risco de barragem rompida. O levantamento foi feito pelo Instituto Pristima, institui\u00e7\u00e3o particular sem fins lucrativos, a pedido do Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual. O documento t\u00e9cnico, de oito p\u00e1ginas, falava do risco de uma trag\u00e9dia e \u00e9 assinado por professores da Universidade de Minas Gerais. \nSegundo especialistas afirmaram em entrevista veiculadas pela m\u00eddia, os rejeitos s\u00e3o compostos apenas de \u201careia, argila, siltes e alguns res\u00edduos de min\u00e9rio que ficam agregados a esse material\u201d, acrescentando que a lama que soterrou o distrito de Bento Rodrigues n\u00e3o \u00e9 t\u00f3xica e n\u00e3o oferece riscos \u00e0 sa\u00fade. \nQuanto \u00e0s causas, muito se fala, mas a mais prov\u00e1vel \u00e9 que tenha sido erro de projeto ou de execu\u00e7\u00e3o. Mas n\u00e3o se descarta o fato de terem ocorrido quatro tremores de terra em \u00e1reas pr\u00f3ximas a Mariana na quinta-feira, segundo informou o Centro de Sismologia da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Segundo os especialistas, as magnitudes foram bem pequenas, de entre 2 e 2,6\u2033. O promotor Carlos Eduardo Ferreira Pinto n\u00e3o acredita que o desastre tenha sido causado por um fen\u00f4meno natural. Segundo ele, a hip\u00f3tese n\u00e3o foi descartada, mas \u00e9 \u201cmuito pouco prov\u00e1vel\u201d.", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/2015/11/willis-e-a-corretora-da-apolice-da-samarco-com-ace-em-seguro-de-property-e-allianz-em-rc/", "dataPublicacao": "07-11-2015"},
{"titulo": "REUTERS: Seguro para preju\u00edzo da Samarco \u00e9 bem maior que R$ 1 bi, diz fonte", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Sonho Seguro", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/", "descricao": "Sonho Seguro", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nFonte: Reuters \u2013 Por Alu\u00edsio Alves\nS\u00c3O PAULO, 9 Nov (Reuters) \u2013 A ap\u00f3lice para cobertura dos preju\u00edzos \u00e0 Samarco decorrentes do rompimento de duas barragens de rejeitos de minera\u00e7\u00e3o na cidade de Mariana (MG), na semana passada, supera em muito a cifra de 1 bilh\u00e3o de reais, disse nesta segunda-feira uma fonte a par do assunto.\n\u201c\u00c9 muito maior que 1 bilh\u00e3o de reais a ap\u00f3lice de properties\u201d, disse uma fonte com conhecimento do assunto e que pediu para n\u00e3o ser identificada, porque os contratos n\u00e3o s\u00e3o p\u00fablicos.\nA ap\u00f3lice de properties cobre preju\u00edzos de danos materiais causados pelo acidente \u00e0 companhia, uma joint venture entre a Vale e a australiana BHP. A fonte n\u00e3o soube dizer se o contrato inclui eventuais perdas de receitas devido \u00e0 paralisa\u00e7\u00e3o da unidade.\nA Samarco tem capacidade de produzir 30 milh\u00f5es de toneladas de pelotas de min\u00e9rio de ferro ao ano, o que corresponde a cerca de 2 por cento do mercado global, destacaram analistas.\nNesta tarde, O governo de Minas Gerais embargou todas atividades da mineradora Samarco na regi\u00e3o do acidente, que deixou 25 desaparecidos e 601 desabrigados at\u00e9 o momento. \nAinda segundo a fonte, o valor desta ap\u00f3lice \u00e9 bem maior do que a feita para cobrir custos de responsabilidade civil. A corretora Willis confirmou \u00e0 Reuters que intermediou ambos os contratos, mas n\u00e3o detalhou informa\u00e7\u00f5es, alegando que os contratos s\u00e3o sigilosos.\nSegundo a fonte ouvida pela Reuters, a ap\u00f3lice de properties tem como l\u00edder a norte-americana ACE. A unidade no Brasil da seguradora canadense Fairfax confirmou que tem uma participa\u00e7\u00e3o pequena nesta ap\u00f3lice, sem mencionar o percentual.\nA ACE \u00e9 a seguradora que comprou a carteira de grandes riscos do Ita\u00fa Unibanco  por 1,515 bilh\u00e3o de reais, opera\u00e7\u00e3o anunciada em 2014. Consultada, a ACE afirmou que \u201cn\u00e3o faz coment\u00e1rios sobre cat\u00e1strofes individuais ou perdas espec\u00edficas\u201d.\nJ\u00e1 o seguro de responsabilidade civil \u00e9 de responsabilidade principal da Allianz, segundo a mesma fonte. A Allianz disse que n\u00e3o comentaria o assunto.\nA Samarco n\u00e3o respondeu a um pedido de coment\u00e1rio at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta reportagem.", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/2015/11/seguro-para-prejuizo-da-samarco-e-bem-maior-que-r-1-bi-diz-fonte/", "dataPublicacao": "09-11-2015"},
{"titulo": "Seguradores j\u00e1 consideram a trag\u00e9dia de Brumadinho como a maior do Brasil", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Sonho Seguro", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/", "descricao": "Sonho Seguro", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nValores ainda dependem dos acontecimentos dos pr\u00f3ximos dias, como rea\u00e7\u00e3o de investidores, novos rompimentos, multas entre outros\nAinda \u00e9 muito cedo para saber qual o impacto do rompimento no dia 25 de janeiro da Barragem 1 da Mina Feij\u00e3o, em Brumadinho (MG) no mercado segurador. Isso porque um acidente como esse envolve muitas ap\u00f3lices. Neste caso da Vale, acionista da Samarco, protagonista da maior perda at\u00e9 ent\u00e3o registrada, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda mais complexa por ter contratos com diversas exclus\u00f5es e elevadas franquias. A trag\u00e9dia ocorrida h\u00e1 tr\u00eas anos, com o rompimento da barragem em Mariana (MG) lidera o ranking de perdas.  Mas uma coisa \u00e9 certa: Brumadinho vai superar os R$ 2 bilh\u00f5es em indeniza\u00e7\u00f5es pagas pelo mercado segurador ainda estimados para Mariana.  Veja abaixo:\nApesar do volume em Mariana, com despejos de quase 44 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de rejeitos, ter sido menor do que em Brumadinho, de 12 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos, o n\u00famero de mortes \u00e9 muito superior, de 19 para quase 400 pessoas agora, o que traz mais gastos com todos os atingidos para que recomecem a vida. Tamb\u00e9m se espera que as multas \u00e0 Vale dever\u00e3o ser mais pesadas para evitar que uma trag\u00e9dia desta volte a acontecer, bem como o volume de acionamento das ap\u00f3lices de seguros financeiros, como o D&O, atinjam volumes muito maiores do que em Mariana.\nA CVM abriu dois processos para analisar a conduta da Vale na divulga\u00e7\u00e3o ao mercado do rompimento da barragem na sexta-feira (25). O \u00f3rg\u00e3o regulador vai coletar informa\u00e7\u00f5es para apurar se a mineradora seguiu os procedimentos de divulga\u00e7\u00e3o de fatos relevantes a investidores em a\u00e7\u00f5es da companhia. O Financial Times informa que advogados dos EUA se preparam para a\u00e7\u00f5es coletivas contra a empresa\nTer um seguro n\u00e3o significa que todas as perdas ser\u00e3o pagas pela seguradora. Geralmente os contratos corporativos t\u00eam seguro para algo em torno de at\u00e9 20% de uma perda catastr\u00f3fica. Para calcular os riscos s\u00e3o usados programas de gerenciamento de risco, que levam em conta a probabilidade de diversos acidentes acontecerem ai mesmo tempo. Depois de sugeridas a\u00e7\u00f5es para a mitiga\u00e7\u00e3o dos riscos e planos de conting\u00eancias, \u00e9 que se calcula qual parte ser\u00e1 transferida para a seguradora. \u201cEsse \u00e9 o in\u00edcio da conversa entre segurado e seguradora, que costuma fazer muitas exig\u00eancias, recomenda\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m recusar alguns tipos de riscos. O que sobra depois dessa negocia\u00e7\u00e3o, geralmente gira em torno de at\u00e9 20% do c\u00e1lculo do valor m\u00e1ximo em risco\u201d, cita um corretor que pediu anonimato. \nNo caso da barragem da Vale em Brumadinho, o valor deve ficar bem abaixo da m\u00e9dia de 20% das perdas, uma vez que o mercado segurador imp\u00f4s uma s\u00e9rie de restri\u00e7\u00f5es, exclus\u00f5es e elevadas franquias depois do caso Samarco, em 2015. \u201cAinda \u00e9 cedo para estimar qualquer valor. O que se sabe \u00e9 que na ap\u00f3lice de risco patrimonial a franquia \u00e9 t\u00e3o elevada que nem deve afetar as seguradoras deste contrato\u201d, citou um executivo com conhecimento das clausulas negociadas. \u201cMas muitas coisas ainda podem surgir\u201d, acrescentou. \nO \u00fanico seguro do pacote da Vale que j\u00e1 pode ter um valor estimado \u00e9 o de vida,  que cobre a morte de funcion\u00e1rios. Neste caso, o valor a ser pago ter\u00e1 de ser em dobro. Se o contrato estima o pagamento de 12 sal\u00e1rios, por exemplo, por morte natural, como foi um acidente o valor a ser pago \u00e9 o dobro, 24 meses de sal\u00e1rio. \u201cNesse tipo de contrato geralmente est\u00e1 inclu\u00eddo o seguro funeral, que cobre as despesas da fam\u00edlia com o enterro\u201d, citou outro executivo especializado em vida. \nA Vale, que prometeu no dia 28 doar R$ 100 mil para cada fam\u00edlia que perdeu um ente, sabe quantos funcion\u00e1rios tinha no local e o n\u00famero de mortos e desaparecidos. Fontes do setor afirmam que o seguro de vida em grupo tem de ser pago r\u00e1pido, mesmo sem encontrar os corpos ou apurar se o estipulante da ap\u00f3lice, no caso a Vale, \u00e9 culpado ou n\u00e3o pela trag\u00e9dia. \u201cO segurado n\u00e3o tem nada a ver com a culpa do estipulante\u201d, disse um dos principais especialistas no assunto ao blog Sonho Seguro, pedindo anonimato. Se no futuro a Vale for considerada culpada e a seguradora quiser entrar com uma a\u00e7\u00e3o de regresso, pode. Mas tem de pagar o seguro para os benefici\u00e1rios o mais r\u00e1pido poss\u00edvel, para que os herdeiros possam recome\u00e7ar a vida\u201d, afirmou um advogado especializado em seguros. O valor a ser doado independe de indeniza\u00e7\u00f5es.\nOs especialistas afirmaram que os benefici\u00e1rios podem receber o valor da ap\u00f3lice de vida em grupo sem receio de depois ficarem impedidos de entrar com a\u00e7\u00e3o pedindo repara\u00e7\u00e3o civil, perdas e danos, inclusive morais. \u201cS\u00e3o coisas que n\u00e3o se confundem\u201d, explicou.\nVeja abaixo os prov\u00e1veis seguros contratados por mineradoras. As descri\u00e7\u00f5es e explica\u00e7\u00f5es de coberturas securit\u00e1rias acionadas em situa\u00e7\u00f5es semelhantes est\u00e3o relacionadas no estudo realizado pela \nPatrimonial (Property)\nRiscos de Engenharia\nResponsabilidade Civil:\nResponsabilidade Civil Obras\nResponsabilidade Civil Empregador\nD&O:\nE&O\nVida\nSegundo especialistas, apesar de haver muitas regula\u00e7\u00f5es, boa parte delas precisa de mudan\u00e7as. Uma delas \u00e9 a MP 791, de 2017, que substituiu o antigo Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM) pela Ag\u00eancia Nacional de Minera\u00e7\u00e3o (ANM).  Leonardo Quint\u00e3o, que era deputado, em 2017, retirou da Medida Provis\u00f3ria dois dispositivos que aumentariam a fiscaliza\u00e7\u00e3o de barragens de rejeitos, como a que rompeu em Brumadinho.  Quem fornece hoje informa\u00e7\u00f5es sobre as barragens s\u00e3o as pr\u00f3prias empresas. N\u00e3o h\u00e1 regras espec\u00edficas para a fiscaliza\u00e7\u00e3o pelo poder p\u00fablico, como visitas t\u00e9cnicas peri\u00f3dicas.\u00a0Isso realmente tem de mudar.\nLeia mais  \nLeia mais \nLeia mais \nLeia mais \nLeia mais ", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/2019/01/seguradores-ja-consideram-a-tragedia-de-brumadinho-como-a-maior-do-brasil/", "dataPublicacao": "28-01-2019"},
{"titulo": "AIDA debate temas relevantes durante XV Congresso Mundial", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Sonho Seguro", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/", "descricao": "Sonho Seguro", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nEnquanto muitos curtem o feriado do dia 12 de outubro, data em que se comemora o Dia de Nossa Senhora de Aparecida e Dia dos Corretores, especialistas em direito se reunem no Rio de Janeiro no XV Congresso Mundial da AIDA, o AIDA Rio 2018, realizado pela primeira vez no Brasil, no Rio de Janeiro. Pela relev\u00e2ncia do evento e dos temas debatidos, \u00a0publico \u00a0um resumo dos debates enviado pela assessoria de imprensa do evento. Vale a leitura:\n\u201cSomos um f\u00f3rum aberto para o debate acad\u00eamico, cient\u00edfico, dial\u00e9tico e cr\u00edtico da mais alta envergadura. Sempre com o objetivo de aprimorar as institui\u00e7\u00f5es de seguros e torn\u00e1-las ainda mais significativas em um contexto social e econ\u00f4mico\u201d. Com essas palavras, o anfitri\u00e3o do evento e presidente da AIDA Brasil, Inaldo Bezerra Silva Junior, recebeu, na sexta-feira, 12 de outubro, lideran\u00e7as do setor de seguros, autoridades e congressistas.\nA presidente da AIDA World, Peggy Sharon, ressaltou a honra e agradeceu a confian\u00e7a por ter sido escolhida como a primeira mulher a liderar a se\u00e7\u00e3o internacional da entidade. Em sua fala, ela destacou o processo de inova\u00e7\u00e3o pelo qual o mundo est\u00e1 passando e enfatizou que a AIDA precisa abra\u00e7ar essas mudan\u00e7as. \u201cJ\u00e1 chegou o momento de mudan\u00e7a tamb\u00e9m para a AIDA. Hoje, mais mulheres est\u00e3o chegando \u00e0 lideran\u00e7a do nosso time. Eu e o meu grupo estamos aqui para trabalhar de m\u00e3os dadas em prol dessa entidade e para fazer com que a AIDA seja cada vez mais relevante e significativa para as leis de seguros\u201d, enfatizou.\nNessa mesma linha, o titular da Superintend\u00eancia de Seguros Privados (Susep), Joaquim Mendanha de Ata\u00eddes, falou sobre a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o supervisor do setor em um evento de alcance mundial e tamb\u00e9m abordou a inova\u00e7\u00e3o como ponto de discuss\u00e3o em quest\u00f5es regulat\u00f3rias. \u201cGostaria de destacar a relev\u00e2ncia desses estudos e trabalhos, esse est\u00edmulo dos aspectos jur\u00eddicos para o regulador. Uma vez que aprimoramos os contratos e as rela\u00e7\u00f5es, facilita muito a miss\u00e3o da Susep que \u00e9 desenvolver os seus mercados supervisionados\u201d, pontuou, fazendo refer\u00eancia aos direitos do consumidor em um momento de tantas inova\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que haver\u00e1 impacto nos contratos de seguros.\nJ\u00e1 o presidente da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional das Seguradoras (CNseg), Marcio Coriolano, discorreu sobre a import\u00e2ncia da atividade seguradora no mundo, citando que a ind\u00fastria do seguro responde por 6% do PIB mundial, movimentando cerca de US$ 4,9 trilh\u00f5es e que, no Brasil, os n\u00fameros giram em torno de US$ 83 bilh\u00f5es. \u201cO setor de seguros tamb\u00e9m passou a fazer parte da pauta de mudan\u00e7as das pol\u00edticas macroecon\u00f4micas globais\u201d, afirmou, explicando que est\u00e1 havendo uma revis\u00e3o de benef\u00edcios antes garantidos pelo poder p\u00fablico e que agora est\u00e3o migrando para o setor privado. Al\u00e9m disso, Coriolano pontuou a crescente judicializa\u00e7\u00e3o do setor de seguros. \u201cTodos precisamos nos debru\u00e7ar sobre o assunto para verificar eventuais falhas regulat\u00f3rias ou de lacunas contratuais\u201d, ponderou.\nO presidente da Escola Nacional de Seguros, \u00e0 ocasi\u00e3o, tamb\u00e9m presidente da Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Corretores de Seguros (Fenacor), Robert Bittar, concordou que a ci\u00eancia jur\u00eddica exige uma constante atualiza\u00e7\u00e3o. \u201cA din\u00e2mica do tempo, as mudan\u00e7as comportamentais da sociedade e o surgimento de novos riscos pelas atividades humanas imp\u00f5em aos operadores da justi\u00e7a estar pensando sempre muitos passos \u00e0 diante dos fatos\u201d, afirmou, observando que a atividade de seguro possui princ\u00edpios universalizados.\nNesse sentindo, o ministro do Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ), Sebasti\u00e3o Reis, chamou aten\u00e7\u00e3o para o fato do mundo hoje ser uma aldeia global onde os pa\u00edses e as economias est\u00e3o cada vez mais pr\u00f3ximos. \u201cUm evento dessa magnitude demonstra, mais uma vez, n\u00e3o s\u00f3 a import\u00e2ncia do Brasil em um cen\u00e1rio internacional, mas tamb\u00e9m o anseio deste Pa\u00eds de cada vez mais contribuir para a discuss\u00e3o de um assunto t\u00e3o palpitante e fundamental nos dias de hoje\u201d, concluiu, ressaltando que o STJ est\u00e1 \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da AIDA para futuros debates e encontros sobre as quest\u00f5es que envolvem seguros.\nTamb\u00e9m compuseram a mesa de abertura, o desembargador Milton Fernandes de Souza, presidente do Tribunal de Justi\u00e7a do Estado do Rio de Janeiro (TJRJ), que salientou a heterogeneidade do Brasil, exemplificando que, no Amazonas, muitas vezes um juiz para chegar \u00e0 comarca precisa de tr\u00eas dias de barco. E o presidente do Sindicato das Seguradoras do Rio de Janeiro e do Esp\u00edrito Santos (Sindseg RJ/ES), Roberto Santos, que exaltou a contribui\u00e7\u00e3o que a realiza\u00e7\u00e3o do Congresso Mundial no Brasil traz para o mercado segurador.\nPeggy: \u201cS\u00e3o muitas as diferen\u00e7as, mas chegamos \u00e0 conclus\u00e3o de que a busca pela equidade e poss\u00edvel equil\u00edbrio entre as partes \u00e9 compartilhada por todos os sistemas legais\u201d\nA nova presidente da AIDA World, Peggy Sharon, abriu a programa\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is no segundo dia do AIDA Rio 2018. A advogada apresentou uma pesquisa realizada com 29 pa\u00edses sobre as estipula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-contratuais e ci\u00eancia das partes no contrato de seguros. O estudo verificou que existe, em muitos casos, uma lacuna de informa\u00e7\u00f5es entre a seguradora e o segurado, al\u00e9m de diferen\u00e7as legislativas e contratuais adotadas pelos pa\u00edses \u2013 enquanto alguns adotam o direito comum, outros seguem as normas do direito civil.\nNo Reino Unido, Brasil e Jap\u00e3o, por exemplo, diferenciam seguro para pessoas f\u00edsicas e seguro comercial. J\u00e1 outros, como Col\u00f4mbia, Dinamarca, Taiwan e Uruguai, utilizam regras gerais de prote\u00e7\u00e3o ao consumidor. \u201cS\u00e3o muitas as diferen\u00e7as, mas chegamos \u00e0 conclus\u00e3o de que a busca pela equidade e poss\u00edvel equil\u00edbrio entre as partes \u00e9 compartilhada por todos os sistemas legais\u201d, afirma Peggy.\nNa sequ\u00eancia, um dos consensos do painel \u201cNovas tecnologias \u2013 ve\u00edculos e rob\u00f4s aut\u00f4nomos, riscos cibern\u00e9ticos e processo de seguro\u201d foi que a tecnologia est\u00e1 \u00e0 frente da lei. Isso porque o mundo est\u00e1 mudando e evoluindo em uma escala bem mais r\u00e1pida do que os ambientes regulat\u00f3rios. Durante a explana\u00e7\u00e3o, foram abordados aspectos relativos aos reflexos jur\u00eddicos e de seguros no direito internacional.\nEntre os pontos apresentados, destacaram-se quest\u00f5es como o limite entre a liberdade e a privacidade dos consumidores diante da dissemina\u00e7\u00e3o massiva de informa\u00e7\u00f5es pessoais, inclusive por meio das m\u00eddias sociais \u2013 o que pode levar \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o; e o emprego da responsabilidade (\u00e0 seguradora, ao segurado ou mesmo ao respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo) \u00e0 luz da utiliza\u00e7\u00e3o de carros aut\u00f4nomos.\nPellon: \u201cO desastre de Mariana matou 19 pessoas e desalojou centenas, poluindo o solo, o ar, causando a mortandade de animais, da flora, e tornando extensas \u00e1reas urbanas e rurais imprest\u00e1veis\u201d\nA legisla\u00e7\u00e3o, no que diz respeito ao seguro ambiental, ainda \u00e9 pouco clara em diversas regi\u00f5es do planeta. O conselheiro da AIDA World e integrante da Comiss\u00e3o Organizadora do AIDA Rio 2018, Lu\u00eds Felipe Pellon, realizou, neste dia 12 de outubro, uma importante an\u00e1lise sobre um dos mais graves casos de cat\u00e1strofes ambientais do nosso pa\u00eds: o rompimento da barragem do Fund\u00e3o, da empresa Samarco, em Mariana, Minas Gerais (MG), no ano de 2015. O painel aconteceu no segundo dia do Congresso.\n\u201cMais de 55 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de rejeitos de min\u00e9rio de ferro e s\u00edlica percorreram cerca de 22km, passando pelo Rio Doce e atingindo o oceano Atl\u00e2ntico, matando 19 pessoas e desalojando centenas, poluindo o solo, o ar, causando a mortandade de animais, da flora, e tornando extensas \u00e1reas urbanas e rurais imprest\u00e1veis\u201d, enumerou o advogado.\nAo explicar os aspectos e causas do acidente, Pellon contou que a empresa optou pela t\u00e9cnica de constru\u00e7\u00e3o mais econ\u00f4mica \u2013 e arriscada \u2013 para a barragem, e que diversas quest\u00f5es deveriam ter servido como alertas de que havia algo errado. Ele ressaltou, ainda, a import\u00e2ncia da atua\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico na preven\u00e7\u00e3o de trag\u00e9dias como essa, por meio das chamadas fiscaliza\u00e7\u00f5es p\u00f3s licen\u00e7a.\nDe acordo com estudo apresentado na mesma plen\u00e1ria, pela presidente do Grupo Nacional de Trabalho de Linhas Financeiras da AIDA Brasil, Mariana Menescal, as diferen\u00e7as entre as leis aplicadas ao seguro ambiental ao redor do mundo v\u00e3o desde a pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o do que se enquadraria como risco ambiental at\u00e9 os crit\u00e9rios para definir a quem deve ser atribu\u00edda a responsabilidade pelos danos em caso de sinistro.\nO trabalho contou com a colabora\u00e7\u00e3o de sete se\u00e7\u00f5es da AIDA. A partir de respostas enviadas por 22 pa\u00edses, foi poss\u00edvel constatar que o tema \u00e9 ainda pouco desenvolvido do ponto de visto jur\u00eddico. \u201cSomente no M\u00e9xico, por exemplo, existe uma estrutura de regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para o segmento\u201d, ressaltou Mariana.\nAl\u00e9m disso, a penetra\u00e7\u00e3o desse tipo de prote\u00e7\u00e3o ainda \u00e9 baixa: segundo dados da Superintend\u00eancia de Seguros Privados (Susep), a produ\u00e7\u00e3o do mercado de seguros brasileiro para esses riscos representam menos de 1% no ramo de seguros patrimoniais e Responsabilidade Civil. \u201cEssa situa\u00e7\u00e3o se repete na maioria dos pa\u00edses questionados em nosso estudo\u201d, contou a advogada.\nNa sequ\u00eancia, o Ministro do Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ), Sebasti\u00e3o Reis, que presidiu o painel, avaliou: \u201co que podemos concluir \u00e9 que existe, hoje, uma preocupa\u00e7\u00e3o real com a efetividade das leis dentro dessa \u00e1rea. At\u00e9 que elas se tornem mais concretas, h\u00e1 um longo caminho a ser percorrido\u201d.\nO terceiro integrante do painel, o advogado Pery Saraiva Neto, presidente do Grupo Nacional de Trabalho da AIDA Brasil voltado a esse segmento, defendeu a garantia da preven\u00e7\u00e3o como uma das principais miss\u00f5es a serem perseguidas pela legisla\u00e7\u00e3o. \u201cPrecisamos avan\u00e7ar na modula\u00e7\u00e3o de instrumentos econ\u00f4micos de prote\u00e7\u00e3o ambiental, entendidos com solu\u00e7\u00f5es reguladas pelo Direito que visam romper com sua l\u00f3gica meramente repressiva, com o objetivo de incentivar a ado\u00e7\u00e3o de melhores pr\u00e1ticas\u201d, afirmou.\nEm sua vis\u00e3o, isso se refletiria na institui\u00e7\u00e3o de est\u00edmulos econ\u00f4micos para a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas ambientalmente adequadas, protetivas e sustent\u00e1veis. O tema ser\u00e1 objeto de reuni\u00e3o no \u00faltimo dia do Congresso Mundial, 13 de outubro, quando as experi\u00eancias do M\u00e9xico e da Argentina ser\u00e3o compartilhadas.\nVe\u00edculos aut\u00f4nomos, compliance, contratos de seguro e riscos ambientais estiveram em pauta no \u00faltimo dia do AIDA Rio 2018\nEm desdobramento aos pain\u00e9is realizados no dia 12 de outubro, a programa\u00e7\u00e3o do AIDA Rio 2018 do dia 13 abriu espa\u00e7o para debates mais espec\u00edficos entre os grupos de trabalho da entidade. A reuni\u00e3o com foco em novas tecnologias foi conduzida pelos professores Robert Merkin e Kyriaki Noussia, ambos da Universidade de Exeter, do Reino Unido.\nMuito foi falado em rela\u00e7\u00e3o a quem seria o respons\u00e1vel em caso de acidentes causados ou envolvendo ve\u00edculos aut\u00f4nomos, e mesmo sobre a defini\u00e7\u00e3o do que pode ser considerado um ve\u00edculo aut\u00f4nomo. Segundo os professores, a Alemanha est\u00e1 bem avan\u00e7ada em rela\u00e7\u00e3o a outras jurisdi\u00e7\u00f5es, porque j\u00e1 prev\u00ea regras espec\u00edficas para esses ve\u00edculos em seu Ato de Tr\u00e1fego (RTA, sigla em ingl\u00eas).\nDo ponto de vista do seguro, tamb\u00e9m foi debatida a possibilidade de que, em um futuro bem pr\u00f3ximo, seja criado um modelo de responsabilidade espec\u00edfica, j\u00e1 que, em uma escala global, 90% dos acidentes de tr\u00e2nsito est\u00e3o relacionados ao motorista.\nNa reuni\u00e3o do grupo de trabalho sobre Estipula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-contratuais e ci\u00eancia das partes contou com representantes da It\u00e1lia, Turquia, \u00c1frica do Sul e Brasil. As advogadas Sara Landini, Ozlem Gurses, Darren Millard e Ang\u00e9lica Carlini foram conduzidas pela presidente da Aida World, Peggy Sharon, e discutiram os deveres de divulga\u00e7\u00e3o por parte do segurado, segurador e intermedi\u00e1rio.\nOs participantes do Congresso tamb\u00e9m tiveram oportunidade de entender um pouco mais sobre governan\u00e7a corporativa com os professores Paolo Rainelli (It\u00e1lia), Hsien-Nung, Kuei (Taiwan) e Bernardo Gabineski (Brasil). As realidades de cada pa\u00eds foram apresentadas pelos palestrantes.\nNo Brasil, por exemplo, o advogado Bernardo Gabineski explicou que a governan\u00e7a corporativa ainda est\u00e1 em processo de desenvolvimento. \u201cForam firmados h\u00e1 10 anos compromissos internacionais para instaurar mecanismos de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, mas esse processo foi acelerado com a Lava Jato e, com isso, as empresas est\u00e3o trabalhando cada vez mais com compliance e governan\u00e7a corporativa. A opera\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal foi um componente importante deste processo de desenvolvimento, agregou a divulga\u00e7\u00e3o dessas boas pr\u00e1ticas\u201d, afirma.\nBernardo explica que todas as empresas envolvidas tinham governan\u00e7a corporativa. \u201cO ponto central \u00e9 avaliar se estavam realmente comprometidos com as boas pr\u00e1ticas ou apenas mantinham um documento que n\u00e3o era seguido. E o maior desafio dessas empresas hoje \u00e9 mostrar para os stakeholders, seus empregados e a sociedade como um todo que viraram a p\u00e1gina e que est\u00e3o em um novo cen\u00e1rio, n\u00e3o mais envolvidos em corrup\u00e7\u00e3o\u201d, acrescenta Gabineski.\nNa reuni\u00e3o sobre seguro polui\u00e7\u00e3o, a advogada brasileira Patr\u00edcia Godoy Oliveira realizou apresenta\u00e7\u00e3o sobre o produto no pa\u00eds, expondo um breve hist\u00f3rico das leis ambientais nacionais. Ela informou que R$ 68 milh\u00f5es foram arrecadados em pr\u00eamios em 2017, segundo dados da Susep. \u201cA sinistralidade \u00e9 alta, ficando em torno de 30%\u201d, completou. Para ela, a maior dificuldade das empresas \u00e9 entender a import\u00e2ncia das coberturas e das exclus\u00f5es \u2013 ou seja, o que n\u00e3o pode ser contratado \u2013 e que a participa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea jur\u00eddica \u00e9 essencial no momento da contrata\u00e7\u00e3o.\nO engenheiro ambiental Carlos S\u00e1, da Cooper Bros, compartilhou dificuldades recorrentes na regula\u00e7\u00e3o de sinistros em acidentes que envolvem danos ao meio ambiente. J\u00e1 Luciano P\u00e9rez fez um relato sobre a experi\u00eancia mexicana: \u201ctemos leis ambientais recentes muito bem estabelecidas, mas a forma como elas ser\u00e3o cumpridas ainda est\u00e1 em aperfei\u00e7oamento. \u00c9 preciso que as empresas olhem para essa quest\u00e3o de uma maneira mais social\u201d.\nPor fim, a advogada ambientalista Rossana Bril, da Argentina, fez um apelo nessa mesma linha. \u201cAo observar as normas, pensamos estar muito bem protegidos, mas a verdade \u00e9 que criamos processos muito longos\u201d, avaliou, citando um caso de julgamento que j\u00e1 dura 20 anos. De acordo com a especialista, conflitos ambientais envolvem quest\u00f5es sociais e culturais complexas, e precisam ser tratadas com maior di\u00e1logo e rapidez.", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/2018/10/aida-debate-temas-relevantes-durante-xv-congresso-mundial/", "dataPublicacao": "13-10-2018"},
{"titulo": "Sensores da Samarco alertaram sobre perigo antes de rompimento de barragem, diz TV Globo", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Sonho Seguro", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/", "descricao": "Sonho Seguro", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nFonte: Reuters\nA mineradora Samarco recebeu alertas de perigo de sensores terrestres em 2014 e 2015, meses antes do rompimento de uma barragem de rejeitos que provocou mortes e um desastre ambiental, de acordo com reportagem exibida pelo programa Fant\u00e1stico, da TV Globo, no domingo (23).\nOs alertas, feitos por sondas cravadas no estrutura da barragem para detectar a umidade e a estabilidade do solo, chegaram ao n\u00edvel de \u201cemerg\u00eancia\u201d, afirmou o Fant\u00e1stico, com base em estudos de engenharia contratados pela Samarco que foram fornecidos aos promotores que investigam o caso.\nO rompimento da barragem em Mariana, em Minas Gerais, \u00e9 considerado um dos maiores desastres ambientais da hist\u00f3ria do Brasil.\nA Samarco, uma joint venture em partes iguais entre a Vale e a australiana BHP Billiton, est\u00e1 em negocia\u00e7\u00f5es com promotores federais e estaduais e ag\u00eancias ambientais sobre uma a\u00e7\u00e3o que cobra da empresa 20 bilh\u00f5es de reais devido ao incidente.\nO Fant\u00e1stico disse que os estudos n\u00e3o incluem dados de sensores em \u00e1reas cr\u00edticas para a integridade das amplia\u00e7\u00f5es recentes da barragem, em um sinal de que houve \u201cdesprezo\u201d da empresa com rela\u00e7\u00e3o aos dados dos sensores, de acordo com um promotor entrevistado pelo programa de televis\u00e3o.\n\u201c\u00c9 uma omiss\u00e3o extremamente grave, que compromete a seguran\u00e7a na opera\u00e7\u00e3o\u201d, disse o promotor Carlos Eduardo Ferreira Pinto, do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Minas Gerais, sobre os dados do sensor.\nA amplia\u00e7\u00e3o da barragem, acrescentou o promotor, \u201ccomprometeu em uma forma decisiva para a rompimento\u201d.\nO rompimento da barragem, em novembro, provocou um tsunami de lama em centenas de quil\u00f4metros de vales e rios, matando 17 pessoas, acabando com pequenas cidades, poluindo \u00e1gua pot\u00e1vel para dezenas de milhares de pessoas e destruindo a vida selvagem desde as montanhas de Minas at\u00e9 o oceano Atl\u00e2ntico.\nUm advogado da Samarco disse ao Fant\u00e1stico que a empresa seguiu todas as leis de seguran\u00e7a de barragens e legisla\u00e7\u00f5es ambientais em vigor, e que a \u00e1rea da barragem onde n\u00e3o havia dados de sensores era a parte mais segura da estrutura.\nEm resposta \u00e0 reportagem do Fant\u00e1stico sobre a falta de dados, a empresa que forneceu os dados do sensor para a Samarco disse que n\u00e3o era obrigada a fornecer para o governo dados que estavam dentro dos par\u00e2metros normais.\nVale, Samarco e BHP n\u00e3o responderam de imediato aos pedidos de coment\u00e1rios da Reuters.\n(Reportagem de Jeb Blount e Brad Haynes)", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/2016/01/sensores-da-samarco-alertaram-sobre-perigo-antes-de-rompimento-de-barragem-diz-tv-globo/", "dataPublicacao": "25-01-2016"},
{"titulo": "Expectativa da CNseg \u00e9 de que o mercado segurador crescer\u00e1 12% neste ano e 10% em 2016", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Sonho Seguro", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/", "descricao": "Sonho Seguro", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nO mercado segurador brasileiro se destaca no cen\u00e1rio Brasil ao apresentar proje\u00e7\u00f5es de crescimento nominal de 12,5% em 2015, o que resulta em crescimento real considerando-se a infla\u00e7\u00e3o (IPCA) de 7,6%. At\u00e9 setembro, as vendas totalizaram R$ 265 bilh\u00f5es, sendo R$ 52 bilh\u00f5es em seguros de bens, R$ 91,5 bilh\u00f5es em seguro de pessoas, R$ 15,7 bilh\u00f5es em capitaliza\u00e7\u00e3o e R$ 106 bilh\u00f5es em sa\u00fade suplementar. \nPara 2016, as proje\u00e7\u00f5es da CNseg, a confedera\u00e7\u00e3o das seguradoras, apontam para crescimento nominal de 10,33%, o que tamb\u00e9m significa um crescimento real diante da proje\u00e7\u00e3o do IPCA de 6,8%. \u201cA crise nos pega, mas mesmo assim temos uma posi\u00e7\u00e3o bastante otimista\u201d, comentou Jayme Garfinkel, presidente interino da CNSeg, que a partir de 8 de fevereiro ter\u00e1 Marcio Coriolano como presidente.\nAssim como as vendas sinalizam uma tend\u00eancia de alta, o pagamento de indeniza\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m est\u00e1 no radar das companhias, uma vez que as estat\u00edsticas mostram eleva\u00e7\u00e3o do uso do seguro em momentos de economia em baixa. Tanto por uma maior tentativa de fraude como pelos acidentes gerados em empresas, seja pelo corte de custos em manuten\u00e7\u00e3o, troca de funcion\u00e1rios ou mesmo pelo erro humano diante do estresse mais acentuado diante das press\u00f5es t\u00edpicas de uma recess\u00e3o, como queda do poder aquisitivo e perda de emprego, entre outros. \nSegundo Garfinkel, o mercado est\u00e1 bem maduro para lidar com a volatilidade no indicador de sinistralidade (custos e despesas sobre o faturamento) prevista para 2016. \u201cAs companhias t\u00eam mecanismos de monitorar e alterar as estrat\u00e9gias, seja por eleva\u00e7\u00e3o do \u00edndice de roubo e furto em uma regi\u00e3o ou mesmo calibrar os pre\u00e7os diante do comportamento da infla\u00e7\u00e3o ou da taxa de juros, itens relevantes para a forma\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o final do seguro\u201d, comentou. At\u00e9 setembro, o setor devolveu aos clientes em indeniza\u00e7\u00f5es e resgates cerca de R$ 82 bilh\u00f5es em seguros, previd\u00eancia e capitaliza\u00e7\u00e3o e outros R$ 89 bilh\u00f5es em pagamento de despesas de sa\u00fade suplementar.\nO tom de otimismo do setor vem do potencial ainda a ser conquistado. \u201cTodo dia os jornais fazem uma propaganda para o setor ao revelarem os problemas como a trag\u00e9dia em Mariana, por exemplo. Esse tipo de not\u00edcia conscientiza as pessoas de que h\u00e1 riscos e elas passam a buscar prote\u00e7\u00e3o\u201d, afirmou. O desafio do setor est\u00e1 em aproveitar o momento mais sens\u00edvel e criar coberturas que atendam as demandas dos consumidores. Algumas companhias j\u00e1 disponibilizaram produtos para tempos de crise, como o Ita\u00fa que oferece seguro somente para roubo em autom\u00f3vel, e a BB Mapfre, que lan\u00e7ou recentemente um seguro de carro semestral para aliviar o or\u00e7amento de forma pontual. \nGarfinkel apresentou aos jornalistas um infogr\u00e1fico de dar inveja aos seguradores estrangeiros, que sofrem com a consolida\u00e7\u00e3o de seus mercados j\u00e1 maduros. No Brasil, as estat\u00edsticas mostram 188 milh\u00f5es de pessoas sem previd\u00eancia complementar, 70 milh\u00f5es de pessoas sem plano dental, 45 milh\u00f5es sem plano de sa\u00fade, 51,9 milh\u00f5es de ve\u00edculos com mais de 5 anos de uso sem seguro. Isso sem falar das  bicicletas, das pequenas e m\u00e9dias empresas, do seguro de responsabilidade civil que registrou grande pico de demanda ap\u00f3s a trag\u00e9dia do rompimento das barreiras da mineradora Samarco, considerado hoje o maior acidente sob a regula\u00e7\u00e3o do mercado segurador. \nEm autom\u00f3vel, com crescimento de 4,3% at\u00e9 setembro, para R$ 23,2 bilh\u00f5es, o setor come\u00e7a o ano com duas boas not\u00edcias. A primeira \u00e9 que o governador de S\u00e3o Paulo, Geraldo Alckmin, afirmou que est\u00e1 tudo pronto para a cria\u00e7\u00e3o do P\u00e1tio Legal, j\u00e1 em opera\u00e7\u00e3o no Rio de Janeiro, tamb\u00e9m em S\u00e3o Paulo. Segundo Paulo Marraccini, presidente da Federa\u00e7\u00e3o Nacional de Seguros Gerais (FenSeg) e membro do conselho da Allianz,  o setor conta com 17 milh\u00f5es de ve\u00edculos segurados no Brasil em 2015, 38% de crescimento em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior, o que representa cerca de 30% da frota circulante.\nOutra boa not\u00edcia para a FenSeg \u00e9 que o seguro popular, que aguarda regulamenta\u00e7\u00e3o sobre o uso de pe\u00e7as certificadas em consertos, entra em consulta p\u00fablica no dia 18, juntamente com o Universal Life\u201d, contou Roberto Westenberger, titular da Susep. A expectativa \u00e9 de os novos seguros, ap\u00f3s um m\u00eas de sugest\u00f5es do setor, passem a ser comercializado em 2016.\nFENAPREVI \u2013  Al\u00e9m do andamendo dado ao Universal Life, a Fenaprevi aguarda ainda o Prev Sa\u00fade, ainda em discuss\u00e3o junto ao governo, informou Roberto Westenberg, titular da Susep. Neste ano, a previd\u00eancia aberta nadou de bra\u00e7ada, batendo recorde de capta\u00e7\u00e3o. Mas em 2016 o otimismo est\u00e1 mais modesto. Osvaldo do Nascimento e seu sucessor na presid\u00eancia da Federa\u00e7\u00e3o Nacional de Previd\u00eancia Privada (FenaPrevi), Edson Franco, da Zurich, apostam que o segmento de previd\u00eancia seguir\u00e1 crescendo em 2016.  \u201cA crise faz as pessoas postergarem gastos, o que beneficia a poupan\u00e7a de longo prazo\u201d, diz Franco, acrescentando que \u201c\u00e9 preciso ter calma neste momento e ter a certeza de que essa crise vai passar, pois n\u00e3o h\u00e1 uma crise das institui\u00e7\u00f5es e sim uma crise pol\u00edtica\u201d. \nAmbos acreditam que pode haver queda no indicador de capta\u00e7\u00e3o, mas as reservas seguir\u00e3o com tend\u00eancia de alta. Quanto ao mix de investimento, eles acreditam que a volatilidade esperada nos mercados financeiros levar\u00e1 as pessoas, em massa, para ativos de renda fixa. \u201cMas no Brasil tudo pode acontecer. Como as empresas brasileiras est\u00e3o baratas em rela\u00e7\u00e3o ao d\u00f3lar, podemos ter algumas surpresas pelo caminho\u201d, finaliza Nascimento.\nEm rela\u00e7\u00e3o a perda do selo de bom pagador do Brasil, \u201co maior prejudicado com o downgrade \u00e9 o governo brasileiro\u201d, responde ao ser questionado sobre os impactos do rebaixamento da nota de cr\u00e9dito do Brasil pela Standard&Poors e Fitch. \u201cO Brasil ficou mais caro e mais ineficiente, mas n\u00e3o \u00e9 algo que ele n\u00e3o v\u00e1 recuperar ao longo do tempo, com a ado\u00e7\u00e3o de uma politica fiscal superavit\u00e1ria\u201d, explica Nascimento.\nFENASA\u00daDE \u2013 Em sa\u00fade, o mercado vem se ajustando com o redesenho de contratos com as empresas.  \u201cTem um mundo de oportunidades para desenvolvermos junto as empresas, que demandam redu\u00e7\u00e3o de custos\u201d, destacou Marcio Coriolano, presidente da Federa\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade Suplementar (FenaSa\u00fade), que ser\u00e1 substitu\u00eddo pela diretora executiva da CNseg, Solange Beatriz. \u201cTemos muitos desafios pela frente e seguiremos com a estrat\u00e9gia que temos adotado de alertar, conscientizar e colaborar com t\u00e9cnicos do governo, da Sa\u00fade ao Minist\u00e9rio da Fazenda\u201d, explicou Solange, se referindo a melhoria do gerenciamento de risco de problemas que podem ser evitados, desde uma epidemia como a zika at\u00e9 de esclarecimento sobre os produtos que o setor j\u00e1 disponibiliza para mitigar riscos, como o seguro ambiental e de responsabilidade civil para administradores. Garfinkel disse que ter uma agenda positiva com o governo \u00e9 uma das prioridades da CNseg e que para mudar o Brasil \u00e9 preciso o esfor\u00e7o individual de todos, empresas e indiv\u00edduos. \nFANECAP \u2013 Capitaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o conseguir\u00e1 reverter a queda de 2,1% registrada no per\u00edodo janeiro a setembro, com arrecada\u00e7\u00e3o de R$ 15,7 bilh\u00f5es. \u201cPelo que temos visto at\u00e9 novembro, o segmento dever\u00e1 encerrar o ano est\u00e1vel\u201d, comentou Marcos Barros, presidente da Federa\u00e7\u00e3o Nacional das Empresas de Capitaliza\u00e7\u00e3o (FenaCap). As reservas cresceram 5,6% at\u00e9 outubro. \u201cEmbora n\u00e3o tenha arrecada\u00e7\u00e3o positiva, as reservas crescem. Isso mostra que as pessoas n\u00e3o est\u00e3o sacando os recursos\u201d. Parte da queda, segundo o executivo, se deu pela greve dos bancos. J\u00e1 em 2016, Barros acredita que o ambiente requer proje\u00e7\u00f5es conservadores, com crescimento previsto em 4%. \u201cA crise afeta, pois reduz renda e emprego, mas ela traz o beneficio de induzir as pessoas a pouparem mais\u201d, aposta.", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/2015/12/expectativa-e-de-que-o-mercado-segurador-crescera-12-neste-ano-e-10-em-2016/", "dataPublicacao": "17-12-2015"},
{"titulo": "A.M.Best divulga relat\u00f3rio sobre resseguros, com vi\u00e9s preocupante", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Sonho Seguro", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/", "descricao": "Sonho Seguro", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\n\u201cOs mercados de seguros e de resseguros no Brasil t\u00eam provado que s\u00e3o resistentes e capazes de vencer as condi\u00e7\u00f5es mais desafiadoras da economia brasileira\u201d, afirmaram os editores da ag\u00eancia A.M.Best respons\u00e1veis pelo estudo Brazil Reinsurance Market Review, publicado no \u00faltimo dia 11.\nO estudo lembra que entre 2007 e 2009, o Brasil estava no meio de um surto de crescimento econ\u00f4mico que fez dele um mercado emergente l\u00edder na atra\u00e7\u00e3o de investidores. Durante esse tempo, o pa\u00eds foi congratulado para sediar  tanto a Copa do Mundo de 2014 como os Jogos Ol\u00edmpicos de 2016. Al\u00e9m disso, em abril de 2008, o Brasil recebeu grau de investimento pela S&P, fato que gerou ondas de investimento estrangeiro direto em diversos segmentos da economia. Neste mesmo per\u00edodo, o resseguro passava por uma flexibiliza\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio, com a permiss\u00e3o para novos players, colocando um fim no monop\u00f3lio do IRB Brasil RE, que durou quase 70 anos. \nInfelizmente, em 2016 o cen\u00e1rio mudou. A crise financeira mundial em 2008 frustrou grande parte das perspectivas futuras e tamb\u00e9m dos progressos realizados em muitas economias emergentes. Apesar dos ventos contr\u00e1rios da economia global, o Brasil ainda era capaz de avan\u00e7ar com n\u00edveis de crescimento do PIB, que eram vistos como invej\u00e1vel por pa\u00edses da Europa e tamb\u00e9m pelos EUA.\nPor\u00e9m, cita a an\u00e1lise, o esc\u00e2ndalo da corrup\u00e7\u00e3o na Petrobras deflagrado em 2014 com a Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, em poucos meses mergulhou o pa\u00eds em um esc\u00e2ndalo pol\u00edtico e econ\u00f4mico que afetou fortemente toda a sociedade brasileira. Como resultado, a turbul\u00eancia interna tirou o Brasil da rota dos investidores e a economia come\u00e7ou a encolher, o PIB passou a ser negativo, o desemprego avan\u00e7ou e as ag\u00eancias de rating emitiram uma s\u00e9rie de downgrade, que colocaram rating soberano do Brasil abaixo do grau de investimento, mais uma vez.\nCertamente a crise chegou ao setor, que passou pela primeira vez em uma d\u00e9cada a apresentar taxas de crescimento de apenas um d\u00edgito. Os projetos de infraestrutura da ind\u00fastria de petr\u00f3leo e g\u00e1s do Brasil desapareceram,  impactado n\u00e3o s\u00f3 pelas investiga\u00e7\u00f5es da Petrobras, mas tamb\u00e9m pelos baixos pre\u00e7os do petr\u00f3leo bruto, ocasionando uma queda brutal das vendas de seguros para grandes riscos. Para refor\u00e7ar ainda mais os problemas do Brasil, o v\u00edrus Zika surgiu, afugentando alguns atletas ol\u00edmpicos e turistas, cita o estudo. \nA A.M.Best cita tamb\u00e9m o maior desastre  ambiental na mem\u00f3ria recente, com o rompimento da barragem da Samarco, em Mariana, Minas Gerais, com danos em uma escala sem precedentes. O acidente chega a ser comparado com o desastre do Exxon Valdez, um dos piores na hist\u00f3ria mundial do setor, com perda total para resseguros, estimada em R$ 2,3 bilh\u00f5es, de uma perda econ\u00f4mica total projetada em R$ 26,3 bilh\u00f5es, o que mostra que o risco foi amplamente subestimado, segundo divulgou um estudo da resseguradora local Terra Brasis.\nApesar de todos os aspectos negativos em curso e incerteza, sinais de esperan\u00e7a para o futuro permanecem, com estimativas dos economistas variando, mas alguns apostando em um PIB positivo em 2017 e um crescimento mais vigoroso nos anos subsequentes. As estimativas do FMI s\u00e3o agora para um crescimento de 0,5% em 2017. H\u00e1 tamb\u00e9m um olhar positivo de que as investiga\u00e7\u00f5es e puni\u00e7\u00f5es para os r\u00e9us condenados por corrup\u00e7\u00e3o acabar\u00e1 por levar a um governo melhor e condi\u00e7\u00f5es de negocia\u00e7\u00f5es mais seguras. \nAt\u00e9 agora, altera\u00e7\u00f5es de rating tem sido pontuais \u00e0s recentes quest\u00f5es s\u00f3cio-pol\u00edticas e macroecon\u00f4micas no Brasil. O IRB Brasil Resseguros, a maior empresa de resseguros no Brasil, subscreveu um total de R$ 4,3 bilh\u00f5es em pr\u00eamios brutos em 2015, crescimento de 35% em rela\u00e7\u00e3o a 2014, com 76% dos os pr\u00eamios do Brasil e 24% provenientes do exterior, principalmente no segmento rural e de vida. O retorno sobre o patrim\u00f4nio l\u00edquido (ROE) registrado em 2015 foi de 29%, quase o dobro dos 15% registrados em 2014. O IRB representou 85% do resseguro de subscri\u00e7\u00e3o no pa\u00eds em 2015.  \nA maior parte das resseguradoras avaliadas mantiveram  os n\u00edveis de capitaliza\u00e7\u00e3o ajustada ao risco que ajudam a atenuar a volatilidade macroecon\u00f4mica nas empresas. No entanto, o mercado brasileiro continua a ser altamente competitivo e apesar de alguns nichos de oportunidades, condi\u00e7\u00f5es de mercado dificilmente poderiam ser descritas como dif\u00edcil ou de endurecimento. \nA A.M.Best destaca o crescimento do seguro de garantia judicial. Os players que mais cresceram nessa modalidade em 2015 foram: Pottencial Seguradora , Pan Seguros, ACE Seguradora, Fairfax Brasil Seguros, Tokio Marine, Ita\u00fa Seguros, Chubb do Brasil Companhia de Seguros, Swiss Re Corporate Solutions Brasil Seguros, J. Malucelli Seguradora, e Allianz Seguros. Juntas, essas empresas representavam 92% do real crescimento de R$ 490 milh\u00f5es de mercado em 2015 no segmento, que passou de R$ 2,3 bilh\u00f5es em 2014 para R$ 2,8 bilh\u00f5es em 2015.\nH\u00e1 ind\u00edcios de que propostas mudan\u00e7as regulat\u00f3rias poderia liberalizar o mercado brasileiro de resseguros e, potencialmente, ajudar a distribuir o risco de uma forma com menos restri\u00e7\u00f5es. No entanto, dadas as dificuldades que existem no Brasil e quando combinado com as condi\u00e7\u00f5es desafiadoras  no mercado mundial de resseguro, o ambiente de resseguro para o Brasil n\u00e3o \u00e9 favor\u00e1vel, sentencia o estudo.", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/2016/10/m-best-divulga-relatorio-sobre-resseguros-com-vies-preocupante/", "dataPublicacao": "13-10-2016"},
{"titulo": "Crise agu\u00e7a a percep\u00e7\u00e3o de risco dos empres\u00e1rios e eleva demanda pelo seguro ambiental", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Sonho Seguro", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/", "descricao": "Sonho Seguro", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nEsse terremoto pol\u00edtico pelo qual o Brasil passa aumenta a percep\u00e7\u00e3o de riscos a que todos est\u00e3o expostos. Entre eles, um que tem despertado a aten\u00e7\u00e3o dos empres\u00e1rios \u00e9 o risco ambiental. \u201cA demanda pelo seguro ambiental est\u00e1 aquecida. Os empres\u00e1rios se interessam por ouvir o que temos a dizer sobre os riscos a que est\u00e3o expostos, o que devem fazer para mitigar a ocorr\u00eancia de acidentes e qual a parcela do risco que pode ser transferida para a seguradora\u201d, conta Fernando Paes, diretor da Liberty International Underwriters (LIU), divis\u00e3o de riscos especiais do Grupo Liberty Mutual. \nAjudar seus clientes a perceberem os riscos a que est\u00e3o expostos em caso de uma polui\u00e7\u00e3o s\u00fabita e criar solu\u00e7\u00f5es diferenciadas para cada um deles tem ocupado boa parte da agenda da agenda do executivo e tamb\u00e9m da engenheira ambiental L\u00edvia Barreira, subscritora de responsabilidade ambiental da LIU. \u201cUm simples vazamento em um tanque de combust\u00edvel de um posto de gasolina pode gerar uma perda expressiva para todos, tendo com respons\u00e1vel o propriet\u00e1rio do estabelecimento\u201d, diz ela, que vem, a cada dia, difundindo a cultura do risco ambiental no mundo corporativo, mas diversas esferas de companhias, de pequeno, m\u00e9dio e grande porte, de todos os segmentos.\nBruno Pieroni, engenheiro de riscos e preven\u00e7\u00e3o de perdas da JLT, confirma que a procura pelo seguro ambiental tem crescido. \u201cA preocupa\u00e7\u00e3o das empresas e o interesse por esse ramo espec\u00edfico de seguro est\u00e1 maior, por\u00e9m a real contrata\u00e7\u00e3o desse tipo de seguro ainda esbarra em quest\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias, pelo fato de ser uma nova op\u00e7\u00e3o de seguro, al\u00e9m da quest\u00e3o da an\u00e1lise do risco e conscientiza\u00e7\u00e3o\u201d. \nSamarco: MPF chegou a calcular perdas em R$ 155 bi\n\u00c9 certo que alguns acidentes ajudaram a aquecer a demanda pelo seguro ambiental. Na mem\u00f3ria est\u00e3o casos como a trag\u00e9dia com o rompimento das duas barragens da Samarco em novembro de 2015, em Mariana (MG). Em 2016, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal calculou as perdas causadas pela Samarco e controladoras Vale e BHP em R$ 155 bilh\u00f5es.\nTamb\u00e9m na lista de eventos ca\u00f3ticos uma busca no Google traz os preju\u00edzos do Shopping Center Norte, um empreendimento de R$ 110 milh\u00f5es, constru\u00eddo em cima de um lix\u00e3o e que precisou ser fechado por vazamento de g\u00e1s metano. Fora os derramamentos de \u00f3leo com explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, como o da British Petroleum, que concordou em pagar multa de aproximadamente US 20 bilh\u00f5es pelo acidente no Golfo do M\u00e9xico em 2010 ao governo federal e aos Estados de Louisiana, Mississippi, Alabama, Texas e Fl\u00f3rida em repara\u00e7\u00e3o pelo preju\u00edzo ambiental.\nA repercuss\u00e3o desses casos deixou muito claro a exposi\u00e7\u00e3o das empresas e amplitude que um dano ambiental alcan\u00e7ar. No entanto, a falta de cultura pesa bastante. \u201cEmbora tenhamos observado um aumento na procura e no fechamento de neg\u00f3cios ainda precisamos passar por essa etapa de conscientizar as empresas para contra\u00e7\u00e3o de uma ap\u00f3lice\u201d, afirma a subscritora da LIU. Al\u00e9m da conscientiza\u00e7\u00e3o, o pre\u00e7o ainda pesa no or\u00e7amento, diz Pieroni. \u201cApesar de a preocupa\u00e7\u00e3o das empresas e o interesse por esse ramo espec\u00edfico de seguro estar maior, a real contrata\u00e7\u00e3o desse tipo de seguro ainda esbarra em quest\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias, pelo fato de ser uma nova op\u00e7\u00e3o de seguro, al\u00e9m da quest\u00e3o da an\u00e1lise do risco e conscientiza\u00e7\u00e3o\u201d. \nSegundo Paes, esse tipo de seguro ainda \u00e9 muito novo no Brasil, diferente de pa\u00edses europeus, Estados Unidos e at\u00e9 mesmo o M\u00e9xico, que passou a ter uma regulamenta\u00e7\u00e3o de obrigatoriedade do seguro para cobrir danos ao meio ambiente. No Brasil, o trivial ainda \u00e9 que a contrata\u00e7\u00e3o de um seguro de responsabilidade civil comum, que n\u00e3o engloba os riscos ambientais. \u201cPor isso estamos alertando os clientes sobre o problema, pois \u00e9 melhor n\u00e3o espera acontecer o problema para depois contratar. A cultura da preven\u00e7\u00e3o \u00e9 o melhor caminho\u201d, argumenta Paes. \nO objetivo do seguro ambiental \u00e9 atender \u00e0 demanda de polui\u00e7\u00e3o s\u00fabita ou gradual. A polui\u00e7\u00e3o s\u00fabita \u00e9 aquela ligada a uma ind\u00fastria, um armaz\u00e9m, que de repente sofre um acidente, explica L\u00edvia. \u201cUm acidente com um caminh\u00e3o que transporta suco de laranja, por exemplo. Se o suco escorrer para um rio ou para uma \u00e1rea plantada, pode causar grande preju\u00edzo, uma vez que acidez da carga pode comprometer ecossistemas\u201d.\nO objetivo do seguro ambiental \u00e9 atender tanto \u00e0 demanda de polui\u00e7\u00e3o s\u00fabita quanto da gradual. A polui\u00e7\u00e3o s\u00fabita, ou acidental, \u00e9 aquela na qual \u00e9 poss\u00edvel delimitar um per\u00edodo de in\u00edcio e fim, que normalmente \u00e9 de 72 horas, como no tombamento de um caminh\u00e3o na estrada, explica L\u00edvia. \u201cUm acidente com um caminh\u00e3o que transporta suco de laranja, por exemplo. Se o suco escorrer para um rio ou para uma \u00e1rea plantada, pode causar grande preju\u00edzo, uma vez que acidez da carga pode comprometer ecossistemas\u201d. A polui\u00e7\u00e3o gradual, se estende por um per\u00edodo maior, que pode ser at\u00e9 de anos, como o de um vazamento paulatino de um tanque de armazenamento subterr\u00e2neo em um posto de combust\u00edvel ou at\u00e9 mesmo um inc\u00eandio que se estenda por dias. Ind\u00fastrias, armaz\u00e9ns e transportes est\u00e3o sujeitos a acidentes que se enquadram nos dois casos.\nSegundo os especialistas, o seguro ambiental possui como \u201cgatilho\u201d da ap\u00f3lice uma condi\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o ambiental, que fornece prote\u00e7\u00e3o para custos de limpeza (clean-up) dos locais pr\u00f3prios e de terceiros, custos de defesa, reclama\u00e7\u00f5es de terceiros relativos a danos pessoais e materiais, lucros cessantes de terceiros, decorrentes de polui\u00e7\u00e3o ambiental al\u00e9m de outras coberturas. Vale lembrar que o seguro n\u00e3o cobre multas.\nBoa parte das empresas certificadas com as v\u00e1rias ISOs, que buscam mitigar riscos de danos ambientais, com regras para descartes de material e gerenciamento de risco. Quando a empresa conta com certifica\u00e7\u00f5es ambientais e processos robustos de gerenciamento de riscos, esses fatores s\u00e3o considerados na an\u00e1lise de risco e podem, consequentemente influenciar na precifica\u00e7\u00e3o do seguro.\nAs que ainda est\u00e3o em fase de adotar medidas de seguran\u00e7a ambiental contam com a ajuda da seguradora na avalia\u00e7\u00e3o do risco, processo no qual  a seguradora avalia os pontos que podem ser trabalhados pelo cliente para viabilizar a contrata\u00e7\u00e3o de um seguro ambiental mais adequado \u00e0s suas necessidades. Essa troca de informa\u00e7\u00f5es beneficia tanto o cliente, quanto a seguradora.\n\u201c\u00c9 um trabalho de formiguinha, mas que tem trazido um retorno muito relevante para a seguradora como especialista em riscos. O aumento da demanda pelo seguro ambiental vem tanto da conscientiza\u00e7\u00e3o dos empres\u00e1rios como tamb\u00e9m pelas puni\u00e7\u00f5es mais pesadas impostas pelas legisla\u00e7\u00f5es ambientais aprovadas nos \u00faltimos anos.\u201d, cita Fernando Paes. \nDivulgar o seguro neste momento de economia reprimida \u00e9 plantar uma semente para quando os projetos de infraestrutura, vitais para o Brasil seguir na rota de crescimento, voltarem \u00e0 mesa de negocia\u00e7\u00e3o do governo e da iniciativa privada. Isso porque o seguro ambiental j\u00e1 \u00e9 uma das exig\u00eancias dos investidores e financiadores de projetos, que podem ser responsabilizados mesmo se o dano ambiental \u00e9 cometido por terceiros contratados para a execu\u00e7\u00e3o da obra. \nPieroni explica que o seguro ambiental n\u00e3o \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o apenas para quem executa obras, ou produz algo. A demanda por esse tipo de ap\u00f3lice j\u00e1 tem sido exigida tamb\u00e9m por quem est\u00e1 financiando projetos, algo que at\u00e9 um tempo atr\u00e1s n\u00e3o era usualmente observado no Brasil. Para transa\u00e7\u00f5es imobili\u00e1rias de compra e venda de ativos e para acordos de M&A o seguro ambiental tamb\u00e9m pode oferecer solu\u00e7\u00f5es\u201d, acrescenta.\nAinda n\u00e3o h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o de obrigatoriedade de contrata\u00e7\u00e3o de seguro para a obten\u00e7\u00e3o de licen\u00e7as ambientais. No entanto, na Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos, o seguro \u00e9 mencionado como uma dos itens que pode ser exigido. \u201cMesmo n\u00e3o sendo obrigat\u00f3rio, o seguro ambiental pode ser visto como uma importante ferramenta de gest\u00e3o e sinal de boas pr\u00e1ticas ambientais da empresa contratante\u201d, explicam os executivos da LIU.\n\u201cA principal contribui\u00e7\u00e3o que o mercado de seguros pode dar ao meio ambiente \u00e9 auxiliar na preven\u00e7\u00e3o, gerenciando riscos. Pode ser que caminhemos para uma legisla\u00e7\u00e3o que obrigue a contrata\u00e7\u00e3o de seguros. Se isto se efetivar, abre-se um importante mercado para setor de seguros e, o mais importante: garante-se a preserva\u00e7\u00e3o de um meio ambiente sadio para todos n\u00f3s\u201d, afirmou o diretor do Clube dos Corretores de Seguros do Rio de Janeiro (CCS-RJ), Amilcar Vianna, em palestra proferida no in\u00edcio de maio durante o Semin\u00e1rio do Grupo T\u00e9cnico de Meio Ambiente da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional do Com\u00e9rcio, no Rio de Janeiro.", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/2017/05/crise-aguca-percepcao-de-risco-dos-empresarios-e-eleva-demanda-pelo-seguro-ambiental/", "dataPublicacao": "23-05-2017"},
{"titulo": "REUTERS informa que ap\u00f3lice de RC tem IS de US$ 70 milh\u00f5es", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Sonho Seguro", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/", "descricao": "Sonho Seguro", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nFonte Reuters Por Alu\u00edsio Alves e Tatiana Bautzer)\nS\u00c3O PAULO \u2013 As seguradoras contratadas pela Samarco Minera\u00e7\u00e3o podem enfrentar perdas de cerca de US$ 70 milh\u00f5es por preju\u00edzos decorrentes do rompimento de duas barragens de rejeitos de minera\u00e7\u00e3o na cidade de Mariana (MG), na semana passada, disse uma fonte a par do assunto.\nA ap\u00f3lice total para cobertura de danos materiais e para perda de receita causados pelo acidente \u00e0 companhia, uma joint venture da Vale e da australiana BHP Billiton, \u00e9 de cerca de US$ 600 milh\u00f5es, disse a fonte que pediu anonimato, porque o assunto \u00e9 sigiloso. Mais cedo, uma outra fonte afirmou \u00e0 Reuters que o valor da ap\u00f3lice era bem superior a R$ 1 bilh\u00e3o.\nA diferen\u00e7a entre o valor total da ap\u00f3lice e o que deve efetivamente ser pago se deve \u00e0s prote\u00e7\u00f5es contidas na ap\u00f3lice para cada tipo de sinistro. A Samarco dever\u00e1 pagar uma franquia de US$ 500 mil.\nA ap\u00f3lice para danos foi contratada inicialmente \u00e0 Bradesco Seguros, mas repassada no come\u00e7o deste ano \u00e0 norte-americana ACE, que tem cerca de 80% do contrato para cobertura de danos materiais. A seguradora canadense Fairfax confirmou que tem uma participa\u00e7\u00e3o pequena na ap\u00f3lice. A mesma ap\u00f3lice tem uma cobertura para lucros cessantes, mas esta est\u00e1 sob lideran\u00e7a da Mapfre.\nA Samarco tem capacidade de produzir 30 milh\u00f5es de toneladas de pelotas de min\u00e9rio de ferro ao ano, o que corresponde a cerca de 2% do mercado global, segundo analistas.\nNesta tarde, o governo de Minas Gerais embargou todas atividades da mineradora Samarco na regi\u00e3o do acidente, que deixou 25 desaparecidos e 601 desabrigados at\u00e9 o momento.\nUma segunda ap\u00f3lice, a de responsabilidade civil, de cerca de US$ 70 milh\u00f5es, foi contratada com a Allianz. Os contratos foram intermediados pela corretora Willis.\nA ACE \u00e9 a seguradora que comprou a carteira de grandes riscos do Ita\u00fa Unibanco por R$ 1,515 bilh\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o anunciada em 2014. Consultada, a ACE afirmou que \u201cn\u00e3o faz coment\u00e1rios sobre cat\u00e1strofes individuais ou perdas espec\u00edficas\u201d. A Allianz disse que n\u00e3o comentaria o assunto.\nA Samarco afirmou em nota que seu foco agora \u00e9 o atendimento \u00e0s pessoas e a mitiga\u00e7\u00e3o de danos ao meio ambiente. A empresa confirmou a paralisa\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es na unidade de Germano (MG). Na Unidade de Ubu, em Anchieta (ES), as opera\u00e7\u00f5es industriais ser\u00e3o paralisadas ao final dos estoques.\nUm porta-voz da Mapfre n\u00e3o foi encontrado para comentar.", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/2015/11/reuters-seguradoras-devem-ter-custo-de-us-70-milhoes-por-acidente-de-samarco-em-mg-diz-fonte/", "dataPublicacao": "10-11-2015"},
{"titulo": "ARTIGO: Seguros ambientais e seguro polui\u00e7\u00e3o: perspectivas", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Sonho Seguro", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/", "descricao": "Sonho Seguro", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nPor Pery Saraiva Neto (*)\nDesastres humanos e ambientais se repetem \u00e0 exaust\u00e3o, sendo emblem\u00e1ticos os casos de Seveso (It\u00e1lia, 1976 \u2013 vazamento qu\u00edmico), Three Mile Island (EUA, 1979 \u2013 vazamento radioativo), Vila Soc\u00f3 (Brasil, 1984 \u2013 vazamento de combust\u00edvel), Bhopal (\u00cdndia, 1984 \u2013 vazamento de gases t\u00f3xicos), Chernobyl (R\u00fassia, 1986 \u2013 vazamento radioativo) e Exxon Valdez (EUA, 1989 \u2013 vazamento de petr\u00f3leo).\nEventos como esses, desde a d\u00e9cada de 1970, alavancaram o desenvolvimento do Direito Ambiental Internacional e, a partir de ent\u00e3o, da constru\u00e7\u00e3o de leis pr\u00f3prias nos diversos pa\u00edses.\nO Direito Ambiental no Brasil, em sua formata\u00e7\u00e3o atual, nasceu em 1981, com a Lei da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, ainda vigente, e posterior a ela in\u00fameras legisla\u00e7\u00f5es sobre uso e prote\u00e7\u00e3o do solo, \u00e1gua, florestas, meio ambiente urbano, res\u00edduos s\u00f3lidos e saneamento.\nParalelamente, o advento de legisla\u00e7\u00f5es tratando de responsabilidades ambientais, seja no \u00e2mbito penal, administrativo ou civil. A Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil inclusive consagra um alargado e contundente \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o ambiental.\nPor\u00e9m, como disse Drummond, \u201cos l\u00edrios n\u00e3o nascem das leis\u201d. As leis, embora sejam importantes instrumentos de prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, n\u00e3o bastam. E exemplos de acidentes ambientais catastr\u00f3ficos ainda nos s\u00e3o muito presentes.\nNo final do ano de 2015, o Brasil vivenciou aquela que \u00e9 tida como a maior trag\u00e9dia ambiental de sua hist\u00f3ria. O desastre ocorrido em Mariana, em decorr\u00eancia do rompimento de uma barragem de rejeitos de min\u00e9rios, \u00e9 emblem\u00e1tico.\nPassados quase tr\u00eas anos do epis\u00f3dio em Minas Gerais \u2013 que se estendeu por toda a extens\u00e3o do Rio Doce, do Esp\u00edrito Santo e seu litoral, causando uma onda de contamina\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, enorme mortandade de fauna, preju\u00edzos sociais e econ\u00f4micos \u00e0s popula\u00e7\u00f5es direta e indiretamente afetadas, inclusive com perda de vidas \u2013, embora um gigante aparato jur\u00eddico-estatal tenha sido mobilizado, poucas foram as solu\u00e7\u00f5es efetivadas, tanto no sentido de recupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais quanto de repara\u00e7\u00e3o e restrutura\u00e7\u00e3o da vida das v\u00edtimas. \nSegundo a Samarco, at\u00e9 agosto de 2018, R$ 4,4 bilh\u00f5es j\u00e1 foram gastos com as a\u00e7\u00f5es de repara\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o. Mas o que nos chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 que nada foi estruturado em termos jur\u00eddicos para propiciar resili\u00eancia e prover respostas mais eficientes para futuras situa\u00e7\u00f5es semelhantes, quando epis\u00f3dios como esse necessariamente deveriam nos levar a refletir sobre modelos complementares de gest\u00e3o ambiental e mitiga\u00e7\u00e3o das vulnerabilidades.\n\u00c9 necess\u00e1rio avan\u00e7ar para a estrutura\u00e7\u00e3o de um sistema de garantias. Um sistema desse tipo sustenta-se pela introdu\u00e7\u00e3o, na via jur\u00eddica, de mecanismos capazes de darem respostas mais c\u00e9leres e precisas, mediante a estrutura\u00e7\u00e3o de um sistema de garantias que tenham como fundamento instrumentos de seguros, obrigat\u00f3rios ou facultativos, mas necessariamente estruturados de forma coerente e sistematizada, com objetivos demarcados e expl\u00edcitos.\nPrecisamos avan\u00e7ar na modula\u00e7\u00e3o de instrumentos econ\u00f4micos de prote\u00e7\u00e3o ambiental, entendidos com solu\u00e7\u00f5es reguladas pelo Direito que visam romper com sua l\u00f3gica meramente repressiva (comando e controle), com o objetivo de incentivar a ado\u00e7\u00e3o de melhores pr\u00e1ticas. Isso, no cen\u00e1rio ambiental, se reflete na institui\u00e7\u00e3o de est\u00edmulos econ\u00f4micos para a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas ambientalmente adequadas, protetivas e sustent\u00e1veis. \nOs instrumentos econ\u00f4micos de prote\u00e7\u00e3o ambiental apresentam-se como mecanismos cooperativos no processo de gest\u00e3o dos riscos ambientais, sendo que o seguro, enquanto t\u00e9cnica de transfer\u00eancia, divis\u00e3o e dissipa\u00e7\u00e3o dos riscos, permite o ingresso de parceiros qualificados, aptos a cooperar nesta gest\u00e3o, inclusive como forma de preven\u00e7\u00e3o e de precau\u00e7\u00e3o.\nNo Brasil, a solu\u00e7\u00e3o dos seguros para gest\u00e3o ambiental ainda \u00e9 muito t\u00edmida. Segundo a Susep, a produ\u00e7\u00e3o do mercado de seguros para estes riscos representa n\u00e3o mais do que 1% no ramo de seguros patrimoniais e de Responsabilidade Civil. Em 2016, por exemplo, a arrecada\u00e7\u00e3o de pr\u00eamios em seguros ambientais foi de apenas 17 milh\u00f5es de d\u00f3lares.\nH\u00e1, portanto, um grande e relevante nicho a ser desenvolvido e aprimorado, a ser influenciado, por exemplo, pelo modelo da Uni\u00e3o Europeia, que possui norma pr\u00f3pria sobre responsabilidades e seguros ambientais, inclusive com ades\u00e3o dos seus Estados Membros.\n\u00c9 justamente sobre estas e tantas outras quest\u00f5es que buscaremos refletir no pr\u00f3ximo dia 12 de outubro, no Congresso Mundial da AIDA, no Rio de Janeiro, no painel sobre \u201cSeguro Polui\u00e7\u00e3o \u2013 M\u00e9todos, Coberturas e Benefici\u00e1rios\u201d, que teremos a grata satisfa\u00e7\u00e3o de compartilhar com estimados e valorosos colegas estudiosos sobre o tema, quando abordaremos os grandes desastres ambientais no Mundo, as legisla\u00e7\u00f5es de diversos pa\u00edses, de forma comparada, e propriamente a reflex\u00e3o sobre os seguros enquanto garantia para repara\u00e7\u00e3o de danos ambientais.\n(*) Presidente do Grupo Nacional de Trabalho em Seguro Ambiental da AIDA/BRASIL; vice-presidente do Grupo de Trabalho Seguros e Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas CILA/AIDA. Advogado e professor com mestrado em Direito/UFSC; doutor em Direito/PUCRS, especialista em Direito Ambiental pela FUNJAB/UFSC. Autor e colaborador de diversos estudos jur\u00eddicos sobre meio ambiente e seguros. ", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/2018/10/artigo-seguros-ambientais-e-seguro-poluicao-perspectivas/", "dataPublicacao": "11-10-2018"},
{"titulo": "Exposi\u00e7\u00e3o de acidentes ambientais na m\u00eddia e nas redes sociais aumenta procura pelo seguro ambiental", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Sonho Seguro", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/", "descricao": "Sonho Seguro", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nFonte: CNseg\nO cen\u00e1rio est\u00e1 mais favor\u00e1vel para a contrata\u00e7\u00e3o do seguro ambiental. A afirma\u00e7\u00e3o foi feita por praticamente todos os 16 executivos que participaram dos quatro paineis no 4\u00ba Semin\u00e1rio de Seguros e Riscos Ambientais, realizado pela Associa\u00e7\u00e3o Internacional de Direito de Seguros (AIDA), no audit\u00f3rio do Sindicato das Seguradoras de S\u00e3o Paulo (SindSeg-SP), no dia 10 de agosto.\nAjudar seus clientes a perceberem os riscos a que est\u00e3o expostos em caso de, por exemplo, uma polui\u00e7\u00e3o s\u00fabita, e criar solu\u00e7\u00f5es diferenciadas para cada um deles tem ocupado boa parte da agenda dos executivos envolvidos com seguro ambiental. O objetivo do evento foi analisar as principais peculiaridades relacionadas aos danos ambientais, suas formas de repara\u00e7\u00e3o e a sistem\u00e1tica de atua\u00e7\u00e3o dos seguros ambientais.\nUm dos exemplos citados para mensurar o tamanho do desafio dos especialistas \u00e9 o termo t\u00e9cnico usado praticamente para todas as ap\u00f3lices empresariais: custo de limpeza. \u201cEsse termo tem significados diferentes em ap\u00f3lices como transporte, ambiental e responsabilidade civil. Um custo de limpeza em uma ap\u00f3lice de transporte \u00e9 uma coisa. Outra, \u00e9 ter de recuperar um dano ambiental. Temos de deixar isso claro\u201d, ressalta Alfredo Chaia, executivo da International Risk Veritas Advisors&Solutions.\nEntre as maiores seguradoras que operam no ramo est\u00e3o Chubb, AIG, Tokio Marine, HDI, XL, Argo, Mapfre e Liberty. O volume de vendas desse grupo no primeiro semestre deste ano chegou a R$ 31,8 milh\u00f5es, com R$ 10 milh\u00f5es pagos em indeniza\u00e7\u00f5es. Algumas empresas registraram perdas relevantes nesta carteira, uma vez que a puni\u00e7\u00e3o a poluidores por parte de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos tem crescido dia a dia, bem como a divulga\u00e7\u00e3o de acidentes na m\u00eddia e nas redes sociais, que chamam a aten\u00e7\u00e3o dos fiscais, que comparecem ao local acidentado j\u00e1 munidos de fotos e dados. Em 2016, o segmento ambiental movimentou R$ 55 milh\u00f5es em vendas. Para se ter uma ideia do crescimento, em 2011,as companhias venderam R$ 18,5 milh\u00f5es.\nOs participantes tamb\u00e9m foram un\u00e2nimes em afirmar que a fase de divulgar o seguro ambiental j\u00e1 passou. Alguns acidentes noticiados na grande imprensa ajudaram a aquecer a demanda pelo seguro ambiental. Na mem\u00f3ria, est\u00e3o casos como o da trag\u00e9dia com o rompimento das duas barragens da Samarco em novembro de 2015, em Mariana (MG). Em 2016, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal calculou as perdas causadas pela Samarco e controladoras Vale e BHP em R$ 155 bilh\u00f5es.\nTamb\u00e9m na lista de eventos ca\u00f3ticos h\u00e1 o caso do Toddynho, citado em v\u00e1rios dos paines do evento. H\u00e1 cinco anos, a Pepsico do Brasil foi condenada a pagar uma indeniza\u00e7\u00e3o de R$ 420 mil por ter vendido, em cidades do Rio Grande do Sul, o achocolatado contendo detergente. Na \u00e9poca, a Pepsico declarou que o problema aconteceu durante a limpeza de equipamentos na f\u00e1brica respons\u00e1vel pelos lotes, localizada em Guarulhos, na Grande S\u00e3o Paulo. Uma das linhas envasou algumas embalagens com uma mistura de \u00e1gua e detergente.\nA repercuss\u00e3o desses casos deixou muito claro o n\u00edvel de exposi\u00e7\u00e3o das empresas e a amplitude que um dano ambiental alcan\u00e7ar. No entanto, a falta de cultura pesa bastante. Diante disso, o mantra dos executivos agora \u00e9: conscientiza\u00e7\u00e3o. \u201cEstamos dedicados a conscientizar os clientes sobre os riscos que correm e qual o papel do seguro ambiental, pois v\u00e1rias coberturas importantes n\u00e3o est\u00e3o inclu\u00eddas dentro do escopo de outras ap\u00f3lices que a empresa mant\u00e9m\u201d, afirmou Katia Papaionnaou, l\u00edder para a pr\u00e1tica de responsabilidade civil ambiental e gerente de placemente na Marsh.\nNathalia Gallinari, engenheira ambiental e especialista em seguro ambiental da AIG, concordou. No Brasil, o trivial ainda \u00e9 a contrata\u00e7\u00e3o de um seguro de responsabilidade civil comum, que n\u00e3o engloba os riscos ambientais. \u201cO seguro ambiental \u00e9 um dos poucos que olha a cadeia de risco como um todo, desde o processo produtivo da empresa at\u00e9 o produto final no p\u00e1tio de um cliente. Ou seja, do ber\u00e7o ao t\u00famulo: do inicio ao fim da cadeia de risco\u201d, salientou ela.\nUm dos advogados presentes na plateia fez um coment\u00e1rio interessante. \u201cEu sou esp\u00edrita. Ent\u00e3o, para mim, a vida n\u00e3o termina com o corpo no t\u00famulo. E assim entendo ser o seguro ambiental. H\u00e1 danos que aparecem depois de anos e acredito ser importante que todos pensem e avaliem o risco levando em conta as consequ\u00eancias no longo prazo que um simples acidente pode causar ao planeta. Ou seja, \u00e9 preciso estudar muito para ter sempre uma no\u00e7\u00e3o clara das implica\u00e7\u00f5es que um dano ambiental pode causar no ambiente, na marca da empresa e na vida profissional do executivo gestor de empresas.\nF\u00e1bio G. Barreto, membro da subcomiss\u00e3o do Seguro de Riscos Ambientais da Federa\u00e7\u00e3o Nacional de Seguros Gerais (FenSeg) e do GNT de Seguro de Riscos Ambientais e Sustentabilidade da Chubb, ressaltou que n\u00e3o adianta trazer todas as coberturas dispon\u00edveis no mundo, sendo que nem o b\u00e1sico ainda foi entendido pelos clientes no Brasil\u201d, disse o executivo que tamb\u00e9m \u00e9 superintendente da Chubb, que \u00e9 a maior seguradora global do risco ambiental.\nO objetivo do seguro ambiental \u00e9 atender, tanto \u00e0 demanda de polui\u00e7\u00e3o s\u00fabita, quanto da gradual. A polui\u00e7\u00e3o s\u00fabita, ou acidental, \u00e9 aquela na qual \u00e9 poss\u00edvel delimitar um per\u00edodo de in\u00edcio e fim, que normalmente \u00e9 de 72 horas, como no tombamento de um caminh\u00e3o na estrada. A polui\u00e7\u00e3o gradual se estende por um per\u00edodo maior, que pode ser at\u00e9 de anos, como o de um vazamento paulatino de um tanque de armazenamento subterr\u00e2neo em um posto de combust\u00edvel ou at\u00e9 mesmo um inc\u00eandio que se estenda por dias. Ind\u00fastrias, armaz\u00e9ns e transportes est\u00e3o sujeitos a acidentes que se enquadram nos dois casos.\nSegundo Barreto, de 2007 para 2017, mais que dobrou o n\u00famero de \u00e1reas contaminadas, segundo dados divulgados pela Cetesb. \u201cIsso torna a gest\u00e3o do risco ambiental ainda mais importante dentro das empresas, bem como ter uma regulamenta\u00e7\u00e3o mais robusta, com penaliza\u00e7\u00e3o dos executivos a frente das empresas\u201d, salientou Barreto. Mas somente haver\u00e1 estimulo no mercado nacional se houver efetivamente a cobran\u00e7a do poder p\u00fablico\u201d, frisou ele. \u201cO risco existe. \u00c9 preciso ter consci\u00eancia, tanto por parte do empres\u00e1rio, como do poder p\u00fablico, em fiscalizar e punir\u201d.\nDentro do plano de conscientiza\u00e7\u00e3o dos riscos, os palestrantes destacaram que o ambiental \u00e9 um seguro de gest\u00e3o, pois pequenos detalhes podem destruir a imagem da empresa ou do executivo, principalmente agora, com as m\u00eddias sociais t\u00e3o ativas e quando cada pessoa com um smartphone na m\u00e3o pode ser considerada um difusor de imagens e informa\u00e7\u00f5es com grande repercuss\u00e3o.\nPor\u00e9m, para ter um seguro que realmente responda \u00e0s necessidades da empresa, os especialistas destacaram a import\u00e2ncia do fornecimento de informa\u00e7\u00f5es, das b\u00e1sicas \u00e0s mais complexas, para que a cobertura do seguro seja eficiente na hora em que acontece um acidente. As principais consequ\u00eancias da falta de informa\u00e7\u00e3o s\u00e3o a recusa de cobertura e a precifica\u00e7\u00e3o feita de forma errada.\n\u201cUm exemplo \u00e9 a troca de um tanque subterr\u00e2neo antigo por um novo. Se o gestor da empresa n\u00e3o informar isso no question\u00e1rio, a seguradora vai taxar o risco de um tanque antigo, o que encarece o seguro no pre\u00e7o final\u201d, destacou L\u00edvia Barreira, engenheira ambiental, subscritora de riscos ambientais para a Am\u00e9rica Latina da Liberty Seguros e integrante do GNT de Seguro Ambiental e Sustentabilidade. A subscri\u00e7\u00e3o \u00e9 a parte mais importante da jornada do seguro ambiental. \u201c\u00c9 preciso ter uma ap\u00f3lice bem desenhada para n\u00e3o haver surpresas com a ocorr\u00eancia de um acidente que n\u00e3o tenha cobertura\u201d, afirma Livia.  \nBruno Pieroni, engenheiro de riscos da JLT e consultor ambiental, destacou aspectos legais e jur\u00eddicos relacionados a riscos portu\u00e1rios, evidenciando que h\u00e1 no Brasil um grande potencial de venda deste seguro. Pieroni destacou tamb\u00e9m que o seguro ambiental tem sido exigido por quem est\u00e1 financiando projetos, algo que at\u00e9 um tempo atr\u00e1s n\u00e3o era usualmente observado no Brasil. Para transa\u00e7\u00f5es imobili\u00e1rias de compra e venda de ativos e para acordos de M&A, o seguro ambiental tamb\u00e9m pode oferecer solu\u00e7\u00f5es.\nMesmo com o segmento de seguros ambientais crescendo no Brasil, ele ainda possui legisla\u00e7\u00e3o, regulamenta\u00e7\u00e3o e bases t\u00e9cnicas pouco conhecidas pelos operadores do mercado. Diante desse cen\u00e1rio e buscando proporcionar uma vis\u00e3o global e sintetizada da estrutura dos seguros ambientais existentes na atualidade, a Escola Nacional de Seguros inicia em setembro uma p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Seguros de Riscos Ambientais em S\u00e3o Paulo. As aulas abordar\u00e3o as pr\u00e1ticas usuais do mercado nacional e far\u00e3o a compara\u00e7\u00e3o com as adotadas no exterior. Ser\u00e3o apresentadas an\u00e1lises das bases contratuais vigentes e quest\u00f5es t\u00e9cnicas, al\u00e9m das ferramentas de gerenciamento dos riscos ambientais.", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/2017/08/exposicao-de-acidentes-ambientais-na-midia-e-nas-redes-sociais-aumenta-procura-pelo-seguro-ambiental/", "dataPublicacao": "10-08-2017"},
{"titulo": "Senador comemora aprova\u00e7\u00e3o de projeto que obriga \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de seguro ambiental por grandes empreendimentos", "descritores": [], "midias": [], "fonte": {"nome": "Sonho Seguro", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/", "descricao": "Sonho Seguro", "tipoFonte": {"id": 3, "nome": "Iniciativa Privada"}}, "grupoAcesso": {"id": 1, "nome": "todos"}, "conteudo": "\nFonte: Ag\u00eancia Senado\nEm pronunciamento no Plen\u00e1rio ontem, Dia mundial do Meio Ambiente, o senador Valdir Raupp (MDB-RO) comemorou aprova\u00e7\u00e3o de projeto dele que obriga \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de um seguro ambiental em caso de empreendimentos e atividades para os quais seja exigido o licenciamento ambiental.\nSegundo ele, a proposta, aprovada ontem pela Comiss\u00e3o de Meio Ambiente, tem como objetivo garantir a indeniza\u00e7\u00e3o, no caso de responsabiliza\u00e7\u00e3o civil por dano ao meio ambiente. \u201cPara evitar aquilo que aconteceu l\u00e1 em Mariana, com a Samarco e a Vale do Rio Doce, e tantos outros desastres ecol\u00f3gicos que n\u00e3o tinham cobertura de seguro.\u201d\nO senador Valdir Raupp ainda lembrou que, em Rond\u00f4nia, 60% da vegeta\u00e7\u00e3o nativa est\u00e1 preservada. J\u00e1 na Amaz\u00f4nia Legal, que abrange 9 estados e corresponde a 60% do territ\u00f3rio nacional, 83% de sua vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 preservada, acrescentou o senador.", "link": "https://www.sonhoseguro.com.br/2018/06/senador-comemora-aprovacao-de-projeto-que-obriga-a-contratacao-de-seguro-ambiental-por-grandes-empreendimentos/", "dataPublicacao": "06-06-2018"}
]